<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?><sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/" xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
 <sdo:collectionDesc>

  <sdo:source>
   <sdo:correspondence mfID="271" sdoID="DLA-69.930-9">DLA 69.930/9</sdo:correspondence>
  </sdo:source>

  <tei:handNotes>
   <tei:handNote xml:id="HS" scope="sole">Heinrich Schenker's hand</tei:handNote>
  </tei:handNotes>

  <tei:respStmt xml:id="IB-LR">
   <tei:persName>Ian Bent and Lee Rothfarb</tei:persName>
   <tei:resp>Transcription, 2006</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:respStmt xml:id="LR">
   <tei:persName>Lee Rothfarb</tei:persName>
   <tei:resp>Translation, 2006</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:respStmt xml:id="IB">
   <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
   <tei:resp>XML Encoding, 2010</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:revisionDesc>
   <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
   <tei:change when="2010-12-10" who="#IB">XML code created</tei:change>
  </tei:revisionDesc>
 </sdo:collectionDesc>

 <sdo:record ID="r0001">

  <sdo:itemDesc>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002698">Halm ~ HSchenker</tei:rs>
   <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>

   <dc:title>Handwritten letter from Schenker to Halm, dated January 18, 1920</dc:title>

   <dcterms:created>1920-01-18T12:00:00Z</dcterms:created>
   <dcterms:dateSubmitted>2006-06-22</dcterms:dateSubmitted>
   <dc:description>Schenker acknowledges receipt of OJ 11/35, 14 and 15, thanking Halm for the
    opportunity to see the two contracts, now enclosed. Schenker has been exploited by UE regarding
    EA 101 and the "Little Library," and must now protect himself and extract better working
    conditions. —Kontrapunkt 2 will show the world that his "Semper idem" motto applies at every
    level from strict counterpoint through to free composition. In a musical garden of Eden of
    genius, the rest of the world behaves like Adam and Eve. — Schenker congratulates Halm on his
    successes and thanks him for his support. </dc:description>
   <dc:subject>Verleger; publisher; Dokumente; documents; Prostituierte; prostituted; Preis; price;
    Opfer; sacrifice; Kapital; capital; Material; Tonkunst; music; Geld; money; Pläne; plans;
    bezahlen; pay; Zins; interest; Zinsezins; compound interest; Welteselei; world foolishness;
    Dollar; Krone; Ausbeutung; exploitation; Identität; identity; Motto; Urmutter; primordial
    mother; Regel; rule; Ausnahme; exception; Genies; genius; Unendlichkeit; endlessness;
    Mannigfaltigkeit; diversity; Paradies; paradise; Untergang; decline; Menschheit; humanity;
    Musikgeschichte; music history; Erfolg; success</dc:subject>

   
   
  <marcrel:correspondent key="entity-000632">HSchenker</marcrel:correspondent><marcrel:recipient key="entity-000326">Halm</marcrel:recipient></sdo:itemDesc>


  <tei:div type="transcription">

   <tei:opener>
    <tei:salute rend="indent-10">Verehrter, lieber Herr <tei:rs type="person" key="entity-000326">Professor</tei:rs>!</tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p>Vielen,<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Writing of this letter
     is recorded in Schenker's diary at OJ 3/1, p. 2209, January 18, 1920: "An Halm (Br.): Beilagen
     zurück; schildere meine bisherige Beziehung zum Verleger u. wie ich nun auch im Interesse des
     Verlegers darauf sehen muß, meine Gesundheit zu erhalten; bezeichne als das Wichtigste
      II<tei:hi rend="supralinear">2</tei:hi>, worin ich die Identität des strengen u. freien Satzes
     nachweise, betrachte daher die Analysen lediglich als Beispiele – nur macht mir allerdings die
     gegenwärtige Zerrüttung zur Pflicht, so viel als möglich mit solchen nachzuhelfen. Auch ich
     würde mich gerne der Darstellung einiger Kapitel Musikgeschichte widmen, doch gerade dafür sei
     der Nachweis der Einheit im obigen Sinne erste Voraussetzung, der Einheit im Stoff, wie der
     Einheit in der Praxis der Meister. " ("To Halm (letter): attachments returned; describe my
     relationship up until now with my publisher and how I must now see to it that I maintain my
     health, also in the interest of the publisher; identify II/2 as the most important, in which I
     prove the identity of free composition and strict counterpoint, viewing the analyses,
     therefore, merely as examples – however, current disruptions make it my duty to help out as
     much as possible using them. I would also like to dedicate myself to portraying a few chapters
     of music history, but a prerequisite to doing that, specifically, is the proof of the unity as
     described above, unity in the material as well as unity in the practice of the masters.").
    </tei:note> vielen Dank für Ihren lieben Briefe u. die beiden Beilagen (die ich hier
    gleichzeitig beischließe).<tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot">= OJ
     11/35, 14 and 15, January 5 and 11, 1920. The enclosures were two publishers’ contracts, for
     which Halm asked for return soon and by registered mail. A large part of this letter is
     transcribed in Federhofer, <tei:title level="m">Heinrich Schenker nach Tagebüchern und Briefen
      ...</tei:title>, (Hildesheim: Georg Olms, 1985), pp.141–42. </tei:note> Es war ein glücklicher
    Gedanke von Ihnen, die <tei:lang xml:lang="lat"><tei:hi rend="lateinschr">Original</tei:hi></tei:lang>-Dokumente beizulegen. Schon die optische Erfahrung war mir von
    Nutzen u. mußte es mir sein, wenn Sie bedenken, daß ich zeitlebens auf die Gegenleistung des
    Verlegers fast gar kein u. nur auf meine eigen<tei:supplied reason="syntax">e</tei:supplied>
    Leistung Gericht langte. Ich wußte genau, daß der <tei:rs type="organization" key="entity-002408">Verleger</tei:rs> mich ausnützt, nicht etwa, daß er mich für einen jener
    Prostituierten des Intellekts gehalten hätte, die sich um jeden Preis gedruckt sehen wollen,
    sondern er hatte es sofort heraus, daß meine Opferfreudigkeit ihm Gelegenheit gebe, seine
    Vorteile überbestens zu wahren. Und ich wieder gönnte ihm diese Kapitalistische Onanie, weil ich
    nur Eines wußte u. mußte, so gut als es noch geht, das <tei:hi rend="underline">Material</tei:hi> der <tei:term>Tonkunst</tei:term>, das Handwerk,
    die <tei:term>Stimmführung</tei:term> – im allerletzten Augenblick –
    zu retten. Und auch noch heute suche ich keinen Vorteil, nur muß ich <tei:add place="interlinear-above">mich</tei:add> dagegen wahren, daß der auf der Basis der Geldgier
    sich ins <tei:lang xml:lang="lat">infinitum</tei:lang> verlierende Verleger meine Arbeit
    schädige, wenn er sie schon nicht fördert. Was sind ihm alle meine Pläne u. Arbeiten, die da
    noch ausge- <tei:pb n="2"/> führt werden sollen, was meine Gesundheit als Voraussetzung einer
    Arbeitsmöglichkeit überhaupt, wenn er darüber den Genuß verlieren müßte,<tei:note xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot">"verlieren müßte den Genuß" then marked for
     inversion. </tei:note> für eine vorliegende Arbeit blos z.B. 1000, 1200 K bezahlen zu können.
    So muß ich <tei:add place="interlinear-above">dann</tei:add> selbst das Kapital besser
    vertreten, als der Kapitalist es tut, u. um dem Verleger Zinsen u. Zinseszinsen einzutragen, muß
    ich, gegen seine eigene Unfähigkeit kämpfend, bessere Arbeitsbedingungen ertrotzen,<tei:note xml:id="r0001-fn04" type="editorial" place="foot">"Arbeitsbedingungen" ("working conditions"):
     Schenker is speaking of his own circumstances, particularly the need to take on so many private
     piano students in order to sustain himself and his wife. He has been pleading for more than a
     decade for a government subsidy, so that he could reduce the number of students and devote more
     time to his editing and theoretical work – a desire that he expresses below, on p.5.
    </tei:note> zumal heute, wo als in einer Epoche der <tei:hi rend="underline">Welteselei</tei:hi>
    bezeichnenderweise nur mehr der <tei:hi rend="underline">amerikanische</tei:hi>
    <tei:hi rend="lateinschr">Dollar</tei:hi> gilt, u. keine Krone, keine Mark mehr daneben. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Nun, für <tei:rs type="work" key="entity-001737"><tei:title>op.101</tei:title></tei:rs>, habe ich mich mit 15000 K (etwa = 5.000 MK)
    beschieden, daß der <tei:rs type="organization" key="entity-002408">Verleger</tei:rs> darauf
    eingegangen ist, hat sich nachträglich als eine Finte, als ein Köder erwiesen, denn an der
     „<tei:rs type="work" key="entity-001758"><tei:title>Kl. Bibl.</tei:title></tei:rs>“ gedachte er
    sich, sein kapitalistisches „Entgegenkommen“ abzubauen. Aber auch auf 600 K per Bogen der
     „<tei:rs type="work" key="entity-001758"><tei:title>Kl. B.</tei:title></tei:rs>“ (bis 5000 Ex.,
    dann noch einmal 600 K) wäre ich um der Sache willen schließlich eingegangen, wenn ich nicht
    Ursache gehabt hätte, mich als Ausbeutungsobjekt des Verlegers besser zu schützen. Was hat denn
    der Zinsen<tei:hi rend="lateinschr">fex</tei:hi> von einem Krank gewordenen Autor ? Und so ist
    es <tei:subst>
     <tei:del rend="overstrike">dann</tei:del>
     <tei:add place="interlinear-above">in</tei:add>
    </tei:subst> der geistigen Welt denn doch nicht, wie in der ungeistigen, wo der abtretende Eine
    durch einen beliebig Anderen ersetzt werden kann. Die Angelegenheit ist noch nicht geordnet. Der
    Verleger hat das Wort. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Was Sie zum Inhalt der „<tei:rs type="work" key="entity-001758"><tei:title>Kl. Bibl.</tei:title></tei:rs>“ äußern, hat mich tief bewegt. Mir selbst ist, wie
    ich schon geschrieben zu haben glau- <tei:pb n="3"/> be, das Wichtigste der <tei:rs type="work" key="entity-001725"><tei:title>II<tei:hi rend="supralinear">2</tei:hi>-Halbband</tei:title></tei:rs>, worin die <tei:term>Stimmführung</tei:term> des <tei:rs type="work" key="entity-001881"><tei:title>freien
      Satzes</tei:title></tei:rs> und ihrer <tei:hi rend="underline">völligen</tei:hi>
    <tei:hi rend="underline">Identität</tei:hi> mit der des sog. strengen befunden und nachgewiesen
    wird. „<tei:lang xml:lang="lat"><tei:hi rend="lateinschr">Semper idem, sed non eodem
      modo</tei:hi></tei:lang>“,<tei:note xml:id="r0001-fn05" type="editorial" place="foot">"always
     the same but not in the same way": Schenker’s motto, which appears on the title-pages of
      <tei:rs type="work" key="entity-001739"><tei:title level="j">Der Tonwille</tei:title></tei:rs>
     and <tei:rs type="work" key="entity-001728"><tei:title level="m">Der freie
      Satz</tei:title></tei:rs>, among other places. </tei:note> leuchtet in jeden Abschnitt hinein:
    dieselbe Mottofackel vom 3-stimmig<tei:supplied reason="syntax">en</tei:supplied>
    <tei:term><tei:add place="interlinear-above">str.</tei:add>
     Satz</tei:term>
    <tei:add place="interlinear-above">ab</tei:add> über den 4- u. mehrstimmigen, über <tei:term>Mischungsgattung</tei:term>en zum <tei:term>freien Satz</tei:term> und hier wieder vor den Abschnitten über <tei:term>Stufen</tei:term>, <tei:term>Auskomponierung</tei:term>, <tei:term>Stimmführung</tei:term>, 5–5
    bz. 8–8 <tei:term>Folge</tei:term>n, <tei:term>Durchgang</tei:term>, <tei:term>Synkope</tei:term>, <tei:term>Klaviersatz</tei:term> u. <tei:term>Abbreviation</tei:term>en, <tei:term>Generalbaß</tei:term>, <tei:term>Choral</tei:term>, u.s.w. Lediglich um dieses Nachweises willen halte ich ja ein druckfertiges
    Material vom Umfang eines Bandes schon seit Jahren zurück; denn, was ich von keinem Argument
    erwarte, erwarte ich von der rein äußerlichen Wirkung des Beisammenseins vom <tei:term>strengen</tei:term> u. <tei:term>freien
     Satz</tei:term> im Raume desselben Bandes. Ihren <tei:hi rend="underline">Augen</tei:hi> werden
    es die Leser eher glauben, u. Alles ist gewonnen, wenn die Musiker <tei:add place="interlinear-above">mit mir</tei:add> zu den „Urmüttern“ hinabsteigen u. dort eine ewige,
    unzerstörtere Einheit erfahren, in deren Namen sie werden aufhören müssen, die Welten des str.
    u. fr. Satzes einander entgegenzustellen, von Regeln und Ausnahmen zu sprechen . . . </tei:p>

   <tei:p>Nur aus dem Gefühl <tei:del rend="overstrike">scho</tei:del> solcher Einheit schöpfen die
    Genies die Unendlichkeit u. Mannigfaltigkeit im Individuellen: Aber die übrige Welt? Dieser muss
    auch das Individuelle sich verschliessen, wenn sie nicht irgendwie, u. sei es noch so leise, an
    das <tei:lang xml:lang="lat"><tei:hi rend="lateinschr">Mysterium</tei:hi></tei:lang> der <tei:term>Urgesetz</tei:term>e anklopft. <tei:pb n="4"/> Die <tei:term>Analyse</tei:term>n waren u. sind mir, wie Sie daher begreifen,
    blos <tei:hi rend="underline">Beispiele</tei:hi> aus jenem Paradies der Einheit. Und mit Ihnen
    teile ich im Innersten eine gewisse Unlust, die Musiker zu viel vom Baume der Erkenntnis essen
    zu lassen; zumindest das Paradies der Kunst bleibe uns noch lange ein Paradies, wenn uns ein
    anderes verlorengegangen. Bedenke ich aber, daß am Untergange unserer Kunst nichts so Schuld
    trägt, als das <tei:hi rend="underline">allzu</tei:hi> Adam- u. Eva-hafte der Menschheit, die
    sich im Eden unserer Größten gut gehen ließ, als der <tei:hi rend="underline">Bruch</tei:hi> im
     <tei:hi rend="underline">Musikorgan</tei:hi>, der die Einheit von <tei:term>Vertikalem</tei:term> u. <tei:term>Horizontalem</tei:term> nicht mehr aufkommen läßt, so drängt es mich unwillkürlich, mit noch,
    noch einem Beispiel nachzuhelfen . . . . Wie glücklich könnte die Menschheit sich ausleben u.
    ihr Gottes-Ebenbildhaftes austragen, wenn sie nur von der Kontinuität der Geschlechter als einem
    so naheliegenden <tei:lang xml:lang="grc">Analogon</tei:lang>, das sie selbst absolviert, auf
    eine ähnliche Kontinuität im Geistigen <tei:add place="interlinear-above">zu</tei:add>schließen
    wüßte, statt die Ewigkeit der <tei:term>Urgesetz</tei:term>e mit der
    rastlosen Sucht nach neuen Anfängen zu beleidigen als angeblich Quellen neuer Urgesetze. Noch
    gäbe es in der Welt unserer Genies Platz genug für tausend anderer, aber nein!, er findet die
    Kraft zum <tei:hi rend="underline">Anschluß</tei:hi> nicht. </tei:p>

   <tei:p>Eine Musikgeschichte müßte vor Allem ja eben die <tei:hi rend="underline">Einheit</tei:hi>
    auch in den Genies aufzeigen; sie zu schreiben, setzt aber voraus, daß die Einheit schon in den
     <tei:term>Urgesetz</tei:term>en, im Material vorerst nachge-
     <tei:pb n="5"/> wiesen würde. Die Voraussetzung zu erledigen, ist, wie Sie sehen, nun mein
    heißestes Bestreben, u. daß ich gerne dann auch das Schicksal der Urgesetze, wie es von den
    Künstlern im Laufe der Jahrhunderte erlebt wurde, darstellen möchte, wollen Sie mir glauben.
    Wird mir das aber beschieden sein, in einer Welt, die nicht einmal mehr in den einfachsten
    Dingen sich zulänglich erweist, u. in eine zweite „ägyptische“ Finsternis geraten ist, gegen die
    die erste, reinste Sommerhelle gewesen? </tei:p>

   <tei:p>Wäre ich nur von Stunden frei, ich getraute mir Alles zu! Das Tragische ist ja, daß die
    Möglichkeit, ein blos der Arbeit gewidmetes Leben zu führen, an sich gegeben ist, sogar bis zu
    einem gewissen Grade <tei:hi rend="underline">leicht</tei:hi> gegeben ist, daß dennoch aber
    diejenigen versagen, die <tei:add place="interlinear-above">durch</tei:add> Gründe der Vernunft,
    des Anstandes, auch des Blutes <tei:pb n="6"/> sich zu dem für sie mühelosen Geschäft wohl
    müßten bestimmen lassen. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Wir wollen sehen. </tei:p>

   <tei:p>An Ihren Erfolgen nehme ich freudigsten Anteil. Das Reine Ihrer Bestrebungen muß doch wohl
    Jedem, auch einem „sachlichen“ Gegner, – wüßte ein solcher nur <tei:add place="interlinear-above">aber</tei:add>, wie gerade die Sachlichkeit für Sie spricht – Respekt
    abnötigen. Mit Freuden hörte ich die Respektbezeugung von seiten <tei:rs type="person" key="entity-000268">Furtwängler</tei:rs>s, der so oft in <tei:rs type="place" key="entity-002484">Wien</tei:rs> einkehrt.<tei:note xml:id="r0001-fn06" type="editorial" place="foot">"Mit ... hörte" and "Respektbeugen ... eingekehrt": underlined heavily in crayon
     (unclear by whom). </tei:note>
   </tei:p>

   <tei:p>Nun sei Ihnen zum Beschlusse nochmals mein bester Dank für Ihre schöne Gesinnung
    ausgedrückt, <tei:gap reason="reading" unit="chars" extent="6"/> füge ich meine </tei:p>

   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-20">herzlichsten Grüße</tei:salute>
    <tei:salute rend="indent-60">Ihr</tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-60">
     <tei:hi rend="lateinschr">H Schenker</tei:hi>
    </tei:signed>
    <tei:date when="1920-01-18">18. Jänner 1920</tei:date>
   </tei:closer>

  </tei:div>



  <tei:div type="translation">

   <tei:opener>
    <tei:salute rend="indent-10">Revered <tei:rs type="person" key="entity-000326">Professor</tei:rs>,</tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p>Many,<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/> many thanks for your lovely letter
    and for the two enclosures (which I include here).<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> It was a fortunate idea of yours to enclose the original documents. The visual experience in
    itself was useful to me and had to be if you consider that in my entire life I have achieved
    almost no justice in reciprocation from the publisher, and only on my own efforts. I knew
    precisely that the <tei:rs type="organization" key="entity-002408">publisher</tei:rs> was
    exploiting me, not that he would have taken me for one of those intellectuals who prostitute
    themselves, who want to see themselves in print at any price. Rather, he figured out immediately
    that my willingness to be a victim would give him the opportunity optimally to guarantee his
    advantages. And again I granted him this capitalistic onanism because I knew only one thing, and
    in the very last moment had to rescue the <tei:hi rend="underline">material</tei:hi> of <tei:term>music</tei:term>, the craftsmanship, the <tei:term>voice-leading</tei:term> as much as was still possible. And still today I
    seek no advantage. But I must protect myself against the publisher (losing himself without end)
    damaging my work on the basis of greed if he does not promote it. to To him, what are all my
    plans and projects that <tei:pb n="2"/> ought to be carried out yet, what my health as the
    precondition for the possibility of work in general, if on account of it he loses
     pleasure<tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/> in being able to pay, for example,
    1,000, 1,200 Kronen for a work at hand. I therefore have to act myself on behalf of the capital,
    as does the capitalist, and in order to bring in interest and compound interest for the
    publisher, fighting against his incompetence, I have defiantly to extract better work
     conditions,<tei:ptr corresp="#r0001-fn04" type="footnote"/> particularly today, when in an era
    of <tei:hi rend="underline">world foolishness</tei:hi> only the <tei:hi rend="underline">American</tei:hi> dollar counts, no longer the Krone, the Mark alongside of it. </tei:p>

   <tei:p rend="first">So, for <tei:rs type="work" key="entity-001737"><tei:title level="m">Op.
      101</tei:title></tei:rs> I satisfied myself with 15,000 Kronen (approximately 5,000 Marks).
    That the <tei:rs type="organization" key="entity-002408">publisher</tei:rs> agreed to it turned
    out retrospectively to be a ruse, bait. For with the "<tei:rs type="work" key="entity-001758"><tei:title level="m">Little Library</tei:title></tei:rs>" he planned to reduce his
    capitalistic "accommodation." But even at 600 Kronen per sheet of the "<tei:rs type="work" key="entity-001758"><tei:title level="j">Little Library</tei:title></tei:rs>" (up to 5,000
    copies, and then again 600 Kronen) I would have agreed in the end for the sake of the project,
    had I no reason to better protect myself as an object of the publisher’s exploitation. What use
    is an author become ill to someone obsessed with interest? And so it is <tei:subst>
     <tei:del><tei:gap reason="original_unclear" unit="chars" extent="6"/></tei:del>
     <tei:add place="interlinear-above">in</tei:add>
    </tei:subst> the intellectual world, for certainly not, as in the non-intellectual one, where
    one who withdraws can be replaced arbitrarily by another. The matter is not yet arranged. The
    publisher has the say. </tei:p>

   <tei:p rend="first">What you say about the content of the <tei:rs type="work" key="entity-001758"><tei:title level="j">Little Library</tei:title></tei:rs> stirred me deeply. As I believe I
    have already written, <tei:pb n="3"/> the most important thing is the <tei:rs type="work" key="entity-001725"><tei:title>II/2 half-volume</tei:title></tei:rs> in which the <tei:term>voice-leading</tei:term> of <tei:term>free composition</tei:term> and its <tei:hi rend="underline">complete
     identity</tei:hi> with so-called <tei:term>strict
     counterpoint</tei:term> is discovered and demonstrated. "<tei:lang xml:lang="lat"><tei:hi rend="italic">Semper idem, sed non eodem modo</tei:hi></tei:lang>"<tei:ptr corresp="#r0001-fn05" type="footnote"/> illuminates every section. That same motto
     <tei:supplied reason="clarity">applies</tei:supplied> to three-voice <tei:term><tei:add place="interlinear-above">strict</tei:add> counterpoint</tei:term>,
    through four and multi-voice counterpoint, through <tei:term>mixed
     species</tei:term> to <tei:term>free composition</tei:term>, and
    again in the sections on <tei:term>scale-steps</tei:term>, <tei:term>composing-out</tei:term>, <tei:term>voice-leading</tei:term>, parallel fifths and octaves, <tei:term>passing-tone</tei:term>, <tei:term>syncope</tei:term>, <tei:term>keyboard setting</tei:term>s and <tei:term>reduction</tei:term>s, <tei:term>thoroughbass</tei:term>, <tei:term>chorale</tei:term>, and so forth.
    Solely for the sake of that verification have I held back for years material ready for
    publication in the scope of a book; for what I anticipate from no argument, I anticipate from
    the purely superficial effect of the juxtaposition of <tei:term>strict counterpoint</tei:term> and <tei:term>free
     composition</tei:term> in the same volume. Readers will sooner believe their <tei:hi rend="underline">eyes</tei:hi>, and all is won if musicians penetrate with me to the
    "primordial sources" and encounter an eternal, more indestructible unity in whose name they will
    have to cease setting the worlds of <tei:term>strict
     counterpoint</tei:term> and <tei:term>free composition</tei:term> in
    opposition to one another, and speaking of rules and exceptions. </tei:p>

   <tei:p>Only from the feeling of such unity do geniuses create the endlessness and diversity in
    the individual. But the rest of the world? From it, the individual must also close itself off if
     <tei:supplied reason="clarity">the world</tei:supplied> does not somehow knock, if ever so
    gently, at the door of the mystery of <tei:term>primordial law</tei:term>s. <tei:pb n="4"/>
    Consequently, as you understand, <tei:term>analyses</tei:term> were
    and are for me merely <tei:hi rend="underline">examples</tei:hi> from that paradise of unity.
    And with you I share most intimately a certain disinclination to allow musicians to eat too much
    from the tree of knowledge. At least the paradise of art would long remain for us a paradise
    once another has been lost to us. However, when I consider that nothing bears guilt for the
    decline of our art as much as the <tei:hi rend="underline">all too</tei:hi> Adam-and-Eve-like
    mentality of humanity, which fared well in the Eden of our greatest masters, as the <tei:hi rend="underline">breach</tei:hi> in the <tei:hi rend="underline">organ for music</tei:hi> that
    no longer permitted the unity of the <tei:term>vertical</tei:term>
    and <tei:term>horizontal</tei:term> to emerge, then I am
    involuntarily driven to assist with another and yet another example.... How blissfully could
    humanity live out its life and carry out the aspect of its divine image if it only knew how to
    draw the immediate analogy, fashioned by humanity itself, between the continuity of the races
    and a similar continuity in the intellectual dimension, instead of offending the eternity of
     <tei:term>primordial law</tei:term>s with the restless search for
    new starting points as ostensible sources of new primordial laws. There would still be room
    enough in the world of our geniuses for a thousand others, but no! He does not find the strength
    for <tei:hi rend="underline">contact</tei:hi>. </tei:p>

   <tei:p>A history of music would above all have to show precisely the unity in the geniuses.
    However, to write it presupposes that the <tei:hi rend="underline">unity</tei:hi> has first been
    verified <tei:pb n="5"/> in the <tei:term>primordial
    law</tei:term>&gt;s, in the material. The requirement to be fulfilled is, as you see, my most
    fervent aspiration, and you should believe that I would gladly like to show the destiny of the
    laws as it was experienced by artists over the course of the centuries. However, will that be
    granted to me in a world that no longer even proves itself adequate in the simplest things, and
    is plunged into a second "Egyptian" darkness against which the first one was the clearest
    brightness of summer? </tei:p>

   <tei:p>If I were only free from giving lessons, I would attempt anything! The tragic thing is
    that the possibility of leading a life devoted solely to work actually exists, to a certain
    degree exists <tei:hi rend="underline">easily</tei:hi>, but that nevertheless those fail who
    because of reason, of integrity, also of bloodline <tei:pb n="6"/> would surely have to allow
    themselves to be chosen for the, for them, effortless business. </tei:p>

   <tei:p>We shall see. </tei:p>

   <tei:p rend="first">I share most joyfully in your successes. The purity of your efforts must
    command respect from anyone, even from an "objective" opponent – <tei:add place="interlinear-above">though</tei:add> if only such knew how objectivity speaks in your
    favor. I happily read of the expressions of respect from <tei:rs type="person" key="entity-000268">Furtwängler</tei:rs>, who so often comes to <tei:rs type="place" key="entity-002484">Vienna</tei:rs>.<tei:ptr corresp="#r0001-fn06" type="footnote"/>
   </tei:p>

   <tei:p>Once again, in closing let me express my sincere thanks for your wonderful attitude
     <tei:unclear reason="original_unclear">and</tei:unclear> add </tei:p>

   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-20">my most cordial greetings, </tei:salute>
    <tei:salute rend="indent-60">Your</tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-60">H. Schenker </tei:signed>
    <tei:date when="1920-01-18">January 18, 1920</tei:date>
   </tei:closer>

  </tei:div>
 </sdo:record>
</sdo:recordCollection>