<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?><sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/" xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
 <sdo:collectionDesc>

  <sdo:source>
   <sdo:correspondence mfID="94" sdoID="DLA-69.930-8">DLA 69.930/8</sdo:correspondence>
  </sdo:source>

  <tei:handNotes>
   <tei:handNote xml:id="HS" scope="major">Heinrich Schenker's hand</tei:handNote>
   <tei:handNote xml:id="stamp" scope="minor">stamp</tei:handNote>
  </tei:handNotes>

  <tei:respStmt xml:id="IB-LR">
   <tei:persName>Ian Bent and Lee Rothfarb</tei:persName>
   <tei:resp>Transcription, 2006</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:respStmt xml:id="LR">
   <tei:persName>Lee Rothfarb</tei:persName>
   <tei:resp>Translation, 2006</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:respStmt xml:id="IB">
   <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
   <tei:resp>XML Encoding, 2010</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:respStmt xml:id="BOT">
   <tei:name>Automated Script</tei:name>
   <tei:resp>Conversion from MovableType syntax to TEI</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:revisionDesc>
   <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
   <tei:change when="2010-04-29" who="#IB">XML code revised</tei:change>
  </tei:revisionDesc>
 </sdo:collectionDesc>

 <sdo:record ID="r0001">

  <sdo:itemDesc>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002698">Halm ~ HSchenker</tei:rs>
   <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>

   <dc:title>Handwritten letter from Schenker to Halm, dated October 27, 1919</dc:title>

   <dcterms:created>1919-10-27T12:00:00Z</dcterms:created>
   <dcterms:dateSubmitted>2006-06-22</dcterms:dateSubmitted>
   <dc:description> Schenker writes of the deteriorating intellectual conditions in Germany and
    Austria with respect to other nations, and of the devastating political and psychological
    consequences. Schenker praises Halm's Klavierübung for its sensitivity to voice leading, and
    speaks of it as an antidote to the decline of musical literacy. He hopes to talk with Halm about
    these matters when he moves to Germany. </dc:description>
   <dc:subject/>

   
   
  <marcrel:correspondent key="entity-000632">HSchenker</marcrel:correspondent><marcrel:recipient key="entity-000326">Halm</marcrel:recipient></sdo:itemDesc>


  <tei:div type="transcription">

   <tei:opener>
    <tei:address rend="indent-20">
     <tei:addrLine><tei:handShift new="#stamp"/>Aug. Halm</tei:addrLine>
     <tei:addrLine>ESSLINGEN a.N.</tei:addrLine>
     <tei:addrLine>Panorama 11</tei:addrLine>
    </tei:address>
    <tei:salute rend="indent-10"><tei:handShift new="#HS"/>Sehr geehrter Herr <tei:rs type="person" key="entity-000326">Professor</tei:rs>!</tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p>Es<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Writing of this letter is
     recorded in Schenker's diary at OJ 2/14, pp. 2162–2163: "an Halm: nach einer politische
     gehaltenen Einleitung zur Klavierschule; diese sei von schonster Liebe zum Stoff, zum Schüler
     als Adepten der Kunst u. als Mensch getragen – habe den Eindruck, daß sie sich für einen
     Selbstlerner besser eigne, als für den Unterricht eines Lehrers; die Masse der Lehrer sei als
     Masse nicht disponiert, eine solche Hingabe zu leisten, selbst nicht in diesem Falle, wo ihnen
     im Grunde alle Mühe vom Autor bereits abgenommen worden. Ich lobe den Hinweis auf die
     Diminution: so wie diese den Weg der Kunst überhaupt u. des Komponisten speziell bedeutet, so
     sei sie auch dem Nachschaffenden unerlässlich, wenn er den Weg mitkommen will. Dagegen tadle
     ich in Sachen der Artikulation die Verletzung des Originals (als ein zumindest sehr
     gefahrvolles Beginnen), zweitens die Kürzung <tei:rs type="person" key="entity-000027">Bach</tei:rs>’scher Präludien u. Inventionen auf eigene Rechnung; u. hier speziell mache ich
     darauf aufmerksam, wie die Kunst der Stimmführung, da inzwischen die Wagner-Moräne
     niedergegangen, noch nicht neuerdings so weit erstarkt sei, daß sie wagen dürfe, Bachische
     fortzusetzen. Es wäre aber fruchtbar, über diesen Punkt eine mündliche Unterhaltung zu pflegen.
     Hoffe, nach Deutschland kommen zu können." ("to Halm: after a politically oriented introduction
     to the <tei:title level="m">Piano Method</tei:title>; the latter is carried by the deepest love
     for the material, to the student as one adept in art and as a person – have the impression that
     it is better suited for an autodidact than for instruction by a teacher; the mass of teachers
     is, as a mass, not disposed to show such dedication, not even in the situation where the author
     has basically already made the effort for them. I praise his drawing attention to diminution:
     the way it sheds light on the path of art in general and of the composer specifically, and is
     thus vital to those who will create in the future when they wish to travel down that path. On
     the other hand, with regard to articulation, I criticize adulteration of the original (as at
     least the beginning of a slippery slope), secondly the abbreviation of Bach's Preludes and
     Inventions on his own account; here I specifically draw attention to how the art of
     voice-leading, since the Wagner moraines have in the meantime come down, is currently not yet
     strong enough to attempt to continue with Bach-style voice-leading. It would, however, be
     productive to engage in dialog about this point. I hope to be able to come to Germany.").
     <!-- XR --> The whole of paragraphs 2-4, and paragraph 5 down to “zu unterhalten,” are
     transcribed by Federhofer in <tei:title level="m">Heinrich Schenker nach Tagebüchern und
      Briefen ...</tei:title> (Hildesheim: Georg Olms, 1985), pp. 139–40.</tei:note> fällt einem
    wahrlich nicht leicht, in der deutsch-österreichischen Wüste sich heute auf die Oase des
    Geistigen zu retten. Wie die gesammte Bevölkerung in unerhörter Weise brutalisiert wird, muß
    auch der Einzelne seine Tracht Prügel wegbekommen. Gar ich leide unsagbar schwer unter der
    Erkenntnis, daß die Menschen hier keine Aussicht haben, mit sich <tei:hi rend="underline">ja</tei:hi> ins Reine zu kommen darüber, weshalb es so kommen mußte, so fortgeht. Niemand weiß
    hier, was <tei:rs type="place" key="entity-002510">Amerika</tei:rs>, <tei:rs type="place" key="entity-002520">Frankr.</tei:rs>, <tei:rs type="place" key="entity-002586">Engl.</tei:rs>,
     <tei:rs type="place" key="entity-002592">Italien</tei:rs> sind, was bestenfalls sein Können
    oder Dürfen: mit jeder Stunde, fällt man tiefer in die Schande der Auslands-Prostitution, gibt
    besseres auf, um schlechteres einzutauschen, so in Politik, wie Kunst u. <tei:hi rend="lateinschr">Literatur</tei:hi>. Das ganze Geschlecht kann nicht sehen, nicht denken
    lernen, – so reicht es sich bitter, daß man auf die Zeugen, statt <tei:rs type="person" key="entity-000294"> Goethe </tei:rs>, <tei:rs type="person" key="entity-002587"> Herder
    </tei:rs>, <tei:rs type="person" key="entity-000784"> Schiller </tei:rs>, <tei:rs type="person" key="entity-000524"> Lessing </tei:rs>, statt <tei:rs type="person" key="entity-000027"> Bach
    </tei:rs>, <tei:rs type="person" key="entity-000612"> Mozart </tei:rs>, <tei:hi rend="lateinschr">etc</tei:hi>. zuerst <tei:rs type="person" key="entity-000360"> Herzog
    </tei:rs>, <tei:rs type="person" key="entity-002593"> Skovronek </tei:rs>, <tei:rs type="person" key="entity-000722"> Rolland </tei:rs>, <tei:rs type="person" key="entity-000244">A.
     France</tei:rs>, zuerst „<tei:rs key="entity-001719" type="composition"><tei:title>
      <tei:hi rend="lateinschr">Tristan</tei:hi>
     </tei:title></tei:rs>“ u. „<tei:rs key="entity-002594" type="composition"><tei:title>
      <tei:hi rend="lateinschr">Elektra</tei:hi>
     </tei:title></tei:rs>“ legt – u. 100 Jahre nach <tei:rs type="person" key="entity-000055">
     Beeth </tei:rs>. müssen wir <tei:rs type="person" key="entity-000057"> Bekker </tei:rs>s’ vor
    die Türe setzen, u. 200 Jahre nach <tei:rs type="person" key="entity-000027"> Bach </tei:rs>
    müssen Sie eine „<tei:title>Klavierübung</tei:title>“ schreiben . .<tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot"> "200 Jahre ... schreiben" ("two hundred ... <tei:title level="m">Method</tei:title>"): underlined in crayon, probably by recipient.</tei:note></tei:p>

   <tei:p>Es macht Ihnen alle Ehre, wie Sie da den Tauben<tei:note xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot"> "Es ... Tauben" ("It is ... deaf"): underlined in crayon,
     probably by recipient.</tei:note> die Ohren <tei:pb n="2"/> öffnen, den Fingern gleichsam
    Verstand und Augen geben. Diese schöne, echt deutsche Liebe zum Stoff, zum Schüler als Adepten
    der Kunst u. als – Menschen! Wie drückt sich das alles in jeder Wendung der schönen Sprache
     <tei:add place="interlinear-above">aus</tei:add>, die schon allein den Schüler heben muß, in
    der Führung jedes einzelnen Problems, das ihm vorgeführt wird. Beinahe möchte ich glauben, daß
    Ihre „<tei:title>Klavierübung</tei:title>“ einem Selbstlerner mehr Segen bringen wird, als
    einem, der sich eines Lehrers bedient. <tei:hi rend="underline">Ohne den Lehrern es zu
     verargen</tei:hi>, die ja mit dem Leben so schwer zu ringen haben, meine ich doch, daß mit der
    quantitativen Zunahme dieses Standes die qualitative Erleuchtung leider nicht gleichen Schritt
    halten kann, u. ich befürchte, daß Ihre schöne Arbeit, die ja beinahe alle <tei:del rend="overstrike">
     <tei:gap reason="illegible" unit="chars" extent="3"/>
    </tei:del> Mühe dem Lehrer abnimmt,<tei:note xml:id="r0001-fn04" type="editorial" place="foot">
     "die ja ... abnimmt" ("which relieves ... effort") underlined in crayon, probably by
     recipient.</tei:note> gleichwohl das Gesetz der „Masse“ nicht werde überwinden können. Sie
    haben aber Ihre Pflicht getan u. müssen es nun der Welt überlassen, ob sie folgen will oder
    nicht.</tei:p>

   <tei:p>Was mir persönlich sehr zusagte, war die Art, wie Sie ständig die „<tei:term>Diminution</tei:term>“ im Auge behalten. <tei:term>Dim</tei:term> hat uns auf die höchste Stufe gebracht, so muß man
    denn vor allem eben sie befragen, wenn man auf den Urkern kommen will. Auch der Schüler, Kenner
    und Genießer muß denselben Weg zurücklegen, den der Komponist, den die Musik überhaupt
     gegangen.<tei:note xml:id="r0001-fn05" type="editorial" place="foot"> "Was mir ... gegangen."
     ("What appealed ... covered."): the first word of each line underlined in crayon, probably by
     recipient to emphasize entire paragraph, which is also left sidelined.</tei:note></tei:p>

   <tei:p rend="first">Fremd aber, – Ihnen gegenüber spreche ich ganz frei u. will damit <tei:pb n="3"/> unsere Beziehung nur ehren – ist mir der Grund geblieben, weshalb Sie in der Frage der
     <tei:term>Bogen-Artikulation</tei:term> nicht dem Original folgen,
     <tei:hi rend="double-underline">z.B.</tei:hi>
    <tei:rs type="person" key="entity-000612">Mozart</tei:rs>, <tei:rs type="composition">A<tei:hi rend="supralinear">d.</tei:hi> Son.</tei:rs>, deren <tei:term>Thema</tei:term> ja: <tei:note type="editorial">music example</tei:note> beobachtet, und nicht:
    so stehts auch nicht bei mir<tei:note xml:id="r0001-fn06" type="editorial" place="foot"> "so
     stehts auch nicht bei mir" ("It is ... case") written in top margin and cued by
     asterisk.</tei:note>
    <tei:note type="editorial">music example</tei:note>. Als Schaffender müssen Sie wohl die Tücke
    der <tei:term>Artikulation</tei:term>s-Frage am eigenen Leibe zu
    sehr erfahren haben, um nicht zu wissen, daß sie alle Musiker beunruhigt, u. peinigt. Fürs
    Erste, ich meine: bis zur Lösung dieser Frage, dürfte die Treue zum <tei:hi rend="lateinschr">Original</tei:hi> zumindest mit weniger Gefahren verbunden sein, u. es sollte meines Erachtens
    kein Schüler ein anderes Bild zunächst zu sehen bekommen, als der Autor selbst
    hinterlassen.</tei:p>

   <tei:p>So treffend der Gedanke ist, den Schüler schon in diesem Stadium, z.B. zu <tei:rs type="person" key="entity-000027"> Bach </tei:rs>’s <tei:add place="interlinear-above">Prael.
     u.</tei:add> Inventionen zu führen, u. so schön Sie auch zumeist, von Übung zu Übung wie von
    Assoziation zu Assoziation wandernd, sich an diese Kostbarkeiten heranpürschen, so wenig ratsam
    finde ich andererseits die Methode, an irgend einer Stelle selbst einzugreifen, u. die Stücke zu
    Ende zu führen. Selbst bei jenen Komponisten, die, wie Sie, mit Recht das Kunstwerk auf die
    Stimmführung stellen, ist diese Kraft, da inzwischen ja die <tei:rs type="person" key="entity-000924">Wagner</tei:rs>-Moräne niedergegangen ist, u. die Wege wieder neu gebaut
    werden sollen, noch nicht von der letzten Geschmeidigkeit, wie sie erforderlich wäre, um eine
      <tei:persName><tei:hi rend="lateinschr">Bach</tei:hi></tei:persName>’sche Führung
    fortzusetzen. Ich wüßte mir für <tei:pb n="4"/> mein Teil nichts Anregenderes, als mich gerade
    mit Ihnen über dieses Stadium unserer gegenwärtigen <tei:term>Stimmführung</tei:term> mündlich zu unterhalten. Was für Imponderabilien kämen da zur
    Erörterung, vielleicht weniger greifbar in Vortrag als schwingend vom Wunder Ihres Nervs zum
    Wunder <tei:del>
     <tei:gap reason="illegible" unit="chars" extent="3"/>
    </tei:del> meines Nervs, u. dennoch von Beweiskraft auch das ungehörteste Begebnis, im Guten wie
    im minder Guten!</tei:p>

   <tei:p>Nun, vielleicht kommt es evl auch zu einer solchen mündlichen Unterhaltung. Denn ich will
     <tei:rs type="place" key="entity-002484"> Wien </tei:rs> verlassen, um nach <tei:rs type="place" key="entity-002482">Deutschland</tei:rs> zu ziehen. Ich habe es wenigstens vor, u.
    habe die Empfindung, es sobald als möglich auszuführen <tei:add rend="supralinear">zu
     sollen</tei:add>, um Leben u. Arbeit zu retten. Wäre ich doch nur schon mit <tei:rs type="work" key="entity-001725">II<tei:hi rend="supralinear">2</tei:hi></tei:rs> fertig, damit die anderen
    eigentlich schon fertigen Werke auch vorwärts kommen könnten! </tei:p>

   <tei:p rend="first">Ich grüße Sie aufs herzlichste u. freue auch schon zum Voraus auf die
    Fortsetzung der „<tei:title>Klavierübung</tei:title>“</tei:p>

   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-55">Ihr</tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-60">
     <tei:hi rend="lateinschr">H Schenker</tei:hi>
    </tei:signed>
    <tei:date when="1919-10-27">27. Okt. 1919</tei:date>
    <tei:address rend="indent-70">
     <tei:addrLine><tei:handShift new="#stamp"/>Aug. Halm</tei:addrLine>
     <tei:addrLine>ESSLINGEN a.N.</tei:addrLine>
     <tei:addrLine>Panorama 11</tei:addrLine>
    </tei:address>
   </tei:closer>

  </tei:div>



  <tei:div type="translation">

   <tei:opener>
    <tei:address rend="indent-20">
     <tei:addrLine><tei:handShift new="#stamp"/>August Halm</tei:addrLine>
     <tei:addrLine>ESSLINGEN on the Neckar</tei:addrLine>
     <tei:addrLine>Panorama<tei:supplied reason="clarity">strasse</tei:supplied> 11</tei:addrLine>
    </tei:address>
    <tei:salute rend="indent-10">Dear <tei:rs type="person" key="entity-000326">Professor</tei:rs>,</tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p>It<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/> is truly not easy today for someone in
    the German-Austrian desert to rescue themselves in an intellectual oasis. The way that the
    entire population is being brutalized in unheard of manner, the individual must also take a
    beating. Even I suffer unspeakably severely in the knowledge that people here have no prospect
    of <tei:hi rend="underline">really</tei:hi> coming to terms with themselves, which is why it had
    to turn out this way, and so continue. No one here knows what <tei:rs type="place" key="entity-002510">America</tei:rs>, <tei:rs type="place" key="entity-002520">France</tei:rs>,
     <tei:rs type="place" key="entity-002586">England</tei:rs>, <tei:rs type="place" key="entity-002592">Italy</tei:rs>, are, what their ability or permissibility is in the best
    case. With every hour, we fall deeper into the shame of prostitution by foreign countries,
    relinquish something better in exchange for something worse, in politics as in art and
    literature. The entire race cannot learn to see, cannot learn to think – thus it turns out
    bitter that, instead of <tei:rs type="person" key="entity-000294">Goethe</tei:rs>, <tei:rs type="person" key="entity-002587">Herder</tei:rs>, <tei:rs type="person" key="entity-000784">Schiller</tei:rs>, <tei:rs type="person" key="entity-000524">Lessing</tei:rs>, instead of
     <tei:rs type="person" key="entity-000027">Bach</tei:rs>, <tei:rs type="person" key="entity-000612">Mozart</tei:rs>, etc., we put first <tei:rs type="person" key="entity-000360">Herzog</tei:rs>, <tei:rs type="person" key="entity-002593">Skovronek</tei:rs>, <tei:rs type="person" key="entity-000722">Rolland</tei:rs>, <tei:rs type="person" key="entity-000244">A. France</tei:rs>, first <tei:rs key="entity-001719" type="composition"><tei:title level="m">Tristan</tei:title></tei:rs> and <tei:rs key="entity-002594" type="composition"><tei:title level="m">Elektra</tei:title></tei:rs> – and
    a hundred years after <tei:rs type="person" key="entity-000055">Beethoven</tei:rs> we have to
    show the door to the <tei:rs type="person" key="entity-000057">Bekker</tei:rs>s of this world,
    and two hundred years after <tei:rs type="person" key="entity-000027">Bach</tei:rs> you have to
    write a <tei:title level="m">Piano Method</tei:title>.<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/></tei:p>

   <tei:p>It is to your honor the way you open the ears of the deaf<tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/> with it, <tei:pb n="2"/> the way you provide the fingers with understanding
    and eyes. That beautiful, genuine German love of substance, of the pupil as connoisseur of art
    and as – human beings! How all of that expresses itself in every turn of phrase of the beautiful
    language, which on its own must elevate the pupil, in the handling of each individual problem
    presented to him. I almost would like to believe that your <tei:title level="m">Piano
     Method</tei:title> will afford the autodidact more blessing than someone who calls on a
    teacher. <tei:hi rend="underline">Without blaming the teachers</tei:hi>, who struggle so
    arduously with life, I mean that the qualitative illumination unfortunately cannot keep pace
    with the quantitative increase of this condition, and I fear that your wonderful work, which
    relieves the teacher of practically all effort,<tei:ptr corresp="#r0001-fn04" type="footnote"/>
    will nevertheless not be able to overcome the law of the "mass." You have done your duty,
    however, and must now leave it to the world whether or not they follow.</tei:p>

   <tei:p>What appealed to me personally was the way you always keep sight of "<tei:term>diminution</tei:term>." <tei:term>Diminution</tei:term>
    has brought us to the highest level, such that we must consult it above all when we want to
    arrive at the primordial kernel. The pupil, too, the connoisseur and aficionado must therefore
    cover the same distance that the composer, that the music covered.<tei:ptr corresp="#r0001-fn05" type="footnote"/></tei:p>

   <tei:p rend="first">But – I speak completely freely to you and in doing so <tei:pb n="3"/> want
    only to honor our relationship – the reason remains foreign to me why, on the question of
     <tei:term>phrase marking</tei:term>s, you do not follow the
    original, <tei:hi rend="double-underline">e.g.</tei:hi>
    <tei:rs type="person" key="entity-000612">Mozart</tei:rs>, <tei:rs type="composition">A-major
     Sonata</tei:rs>, whose <tei:term>theme</tei:term> of course:
     <tei:note type="editorial">music example</tei:note> considered, and not: It is not like that in
    my case<tei:ptr corresp="#r0001-fn06" type="footnote"/>
    <tei:note type="editorial">music example</tei:note>. As a creative artist, you surely have
    experienced enough at first hand the trickiness of the issue of <tei:term>articulation</tei:term> not to know that it disconcerts and distresses all musicians.
    First of all, I say: until that issue has been resolved, loyalty to the original has at least
    fewer dangers, and in my opinion no pupil should be initially shown a picture different from
    what the author himself specified.</tei:p>

   <tei:p>As appropriate as the idea is to guide pupils toward <tei:rs type="person" key="entity-000027">Bach</tei:rs>’s <tei:add place="interlinear-above">Preludes and</tei:add>
    Inventions, for example, even at this stage, and as wonderfully as you usually sneak up on those
    treasures, moving from exercise to exercise as well as from association to association, as
    little advisable, on the other hand, do I find the method of intervening at some point and
    bringing the pieces to a conclusion. Even in the case of those composers who, like you, rightly
    base an art work on <tei:term>voice-leading</tei:term>, that power
    has not yet reached ultimate elasticity, as would be necessary to continue the tradition of
     <tei:rs type="person" key="entity-000027">Bach</tei:rs>, since in the meantime the <tei:rs type="person" key="entity-000924">Wagner</tei:rs> avalanche has descended, and the paths should
    be rebuilt. For my part, I would know <tei:pb n="4"/> of nothing more exciting than to discuss
    in person with you in particular the status of our current <tei:term>voice-leading</tei:term>. What sort of imponderables might then enter into the discussion,
    perhaps less tangible in verbalization than oscillating between the miracle of your neural
    system and the miracle of my neural system, and nevertheless with conclusiveness the most
    unimaginable events, in the positive as well as in the less positive!</tei:p>

   <tei:p>So, perhaps it will come to such a face-to-face conversation. For I want to leave
     <tei:placeName>Vienna</tei:placeName> in order to move to <tei:rs type="place" key="entity-002482">Germany</tei:rs>. At least I am so planning, and have the sense of needing
    to do it as soon as possible in order to save my life and work. If only I were already done with
    the <tei:rs type="work" key="entity-001725">second volume of <tei:title level="m">Counterpoint</tei:title></tei:rs>, so that the other works, which are actually already
    completed, could move forward!</tei:p>

   <tei:p rend="first">I send you cordial greetings and look forward in advance to the continuation
    of the <tei:title level="m">Piano Method</tei:title>.</tei:p>

   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-55">Yours,</tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-60">H. Schenker</tei:signed>
    <tei:date when="1919-10-27">October 27, 1919</tei:date>
    <tei:address rend="indent-70">
     <tei:addrLine><tei:handShift new="#stamp"/>August Halm</tei:addrLine>
     <tei:addrLine>ESSLINGEN on the Neckar</tei:addrLine>
     <tei:addrLine>Panorama<tei:supplied reason="clarity">strasse</tei:supplied> 11</tei:addrLine>
    </tei:address>
   </tei:closer>

  </tei:div>
 </sdo:record>
</sdo:recordCollection>