<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?><sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/" xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
 <sdo:collectionDesc>
  <sdo:source>
   <sdo:correspondence mfID="49" sdoID="DLA-69.930-3">DLA 69.930/3</sdo:correspondence>
  </sdo:source>

  <tei:handNotes>
   <tei:handNote xml:id="HS" scope="sole">Heinrich Schenker's hand</tei:handNote>
  </tei:handNotes>

  <tei:respStmt xml:id="LR">
   <tei:persName>Lee Rothfarb</tei:persName>
   <tei:resp>Transcription, 2006</tei:resp>
   <tei:resp>Translation, 2006</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:respStmt xml:id="IB">
   <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
   <tei:resp>XML Encoding, 2010</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:respStmt xml:id="BOT">
   <tei:name>Automated Script</tei:name>
   <tei:resp>Conversion from MovableType syntax to TEI</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:revisionDesc>
   <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
   <tei:change when="2010-03-05" who="#IB">revision of XML code</tei:change>
  </tei:revisionDesc>
 </sdo:collectionDesc>

 <sdo:record ID="r0001">

  <sdo:itemDesc><tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002698">Halm ~ HSchenker</tei:rs><tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>
   
   <dc:title>Handwritten letter from Schenker to Halm, dated February 7, 1918</dc:title>
   
   <dcterms:created>1918-02-07T12:00:00Z</dcterms:created>
   <dcterms:dateSubmitted>2006-06-017</dcterms:dateSubmitted>
   <dc:description>Schenker writes scathingly of UE's business practices; describes his
    counter-tactics, and his experiences over Niloff, Instrumentations-Tabelle. He will read all of
    Halm's writings and asks for a reading-list </dc:description>
   <dc:subject>business practices; Kleine Bibliothek; Little Library; Hercules;
    Instrumentations-Tabelle; Instrumentation Table; Harmonielehre; Kontrapunkt; New Austria; Von
    zwei Kulturen; Volk; Kant</dc:subject>

   
   
  <marcrel:correspondent key="entity-000632">HSchenker</marcrel:correspondent><marcrel:recipient key="entity-000326">Halm</marcrel:recipient></sdo:itemDesc>


  <tei:div type="transcription">

   <tei:opener>
    <tei:salute rend="indent-10">Sehr geehrter <tei:rs type="person" key="entity-000326">Herr
      Professor</tei:rs>!</tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p>So<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Writing of this letter is
     recorded in Schenker's diary at OJ 2/10, pp. 837-838, February 7, 1918: "An Halm (Br.):
     erzähle, wie ich mit Hertzka verfuhr u. ihn dazu brachte, die Rezensionsexemplare abzuschicken;
     wäre neugierig, meinte ich an einer Stelle des Briefes, wie die selige Herakles mit den
     Verlegern fertig geworden wäre – ich schwärme für die Keule." ("To Halm (letter): I explain how
     I am progressing with Hertzka and have induced him to send off the review copies. I am quite
     curious, as I opine at one point in the letter, <tei:supplied reason="clarity">about</tei:supplied> how the blessed Heracles would have dealt with the publishers – I
     enthuse about the cudgel.").<!-- XR -->
    </tei:note> peinlich es mir war, Sie auf meine Antwort<tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot"> i.e. to OJ 11/35, 7, January 20 1918.</tei:note> bis heute
    warten zu lassen, so lohnend anderseits erwies <tei:add place="interlinear-above">sich</tei:add>
    mein Verfahren wider den <tei:rs type="organization" key="entity-002408">Verleger</tei:rs> u. das
    Resultat! Es hat mich nämlich empört, daß er auch an Ihnen die Gemeinheit des Nichtantwortens
    verübte, wo er Ihnen <tei:add place="interlinear-above">gegenüber</tei:add> doch auch schon nach
     <tei:hi rend="underline">seinen</tei:hi> Begriffen Anerkennung zum Ausdruck hätte bringen
     sollen.<tei:note xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot"> Schenker is talking of UE
     here. He sends a postcard to Hertzka on July 8, 1917 (WSLB 288) asking him to send Halm copies
     of his "Beethoven editions" for review in "his journal (Jena: Diederich)"; refers to Halm again
     on November 30 and December 6 (WSLB 290, 291); writes a letter on January 30, 1918 (WSLB 292)
     saying that Halm has written to UE requesting the Beethoven volumes but has received nothing,
     and asking that copies of <tei:title level="m">Beethovens Neunte Sinfonie</tei:title>, the
     keyboard works of C. P. E. Bach, the second edition of the <tei:title level="m">Beitrag zur
      Ornamentik</tei:title>, the arrangements of Handel organ concertos, and the Niloff, <tei:title level="m">Instrumentations-Tabelle</tei:title> be sent to Halm; and a postcard to UE on
     February 5. The language of these communications reflects Schenker's remarks in the current
     letter. Postcards from Hertzka to Schenker exist for July 12, September 4, December 5, 1917,
     and February 5, 1918 (OC 52/ 200, 407, 202, 203). No parallel correspondence with Cotta exists
     for this period of time (cf. remark in DLA 69.930/1, July 18, 1917).</tei:note> Freilich konnte
    nur ich allein wissen, weshalb diesmal der Verleger scheinbar gar so unkaufmännisch, so wenig
    auf Rezension <tei:unclear reason="reading">ergicht</tei:unclear> sich verhielt : nachdem er an
    recht vielen Bespielen bemerkt hat, daß ich <tei:hi rend="underline">durch ihn</tei:hi> auf
    meine eigene Rechnung (freilich etwas reduzierte) dies oder jenes von mir schicken lasse – ihm
    gegenüber halte ich mich <tei:hi rend="underline">so unabhängig</tei:hi>, daß ich Geschenke
    bezw. Gegengeschenke an <tei:hi rend="underline">Nicht</tei:hi>musiker eben selbst bezahle,
    statt <tei:add place="interlinear-above">sie</tei:add>, was sonst üblich ist, einfach wie
    Rezensionsexemplare zu fordern -, dachte er bei sich, am Ende würde ich selbst auch die Kosten
    der Rez ex. an Sie auf mich nehmen, was ihm nun doppelten Vorteil (meiner u. Ihrerseits)
    eingebracht hätte. Sie können sich denken, daß ein Kopf, wie der eines solchen Verlegers,
    außerstande ist zu begreifen, daß für unsereinen gar keine besondere Röntgenisierungskraft dazu
    gehört, sein Nutzenseelchen zu durchleuchten; er kanns nicht fassen, daß ich seine Schlauheit
    zunächst doch <tei:pb n="2"/> als Frucht einer bloßen Unfähigkeit erkenne, zwischen einem Ihnen
    vor allem zukommenden Rezensionsexemplar u. einem Gegengeschenk an einen <tei:hi rend="underline">Nicht</tei:hi>musikalischen zu unterscheiden.</tei:p>

   <tei:p>Um nun die Gemeinheit <tei:lang xml:lang="lat">
     <tei:hi rend="lateinschr">ad absurdum</tei:hi>
    </tei:lang> zu führen u. zu strafen, griff ich sofort nach Erhalt Ihres l. Schreibens
     ein,<tei:note xml:id="r0001-fn04" type="editorial" place="foot"> probably OJ 11/35, 7, January
     20, 1917.</tei:note> indem ich dem <tei:rs type="organization" key="entity-002408">Verleger</tei:rs> ein
    Briefchen schrieb. Der arme Tropf hat aber auch dieses <tei:hi rend="underline">nicht</tei:hi>
    beantwortet, was ich schon zum voraus wissen konnte. So habe ich dann endlich den Käfer, der
    sich todt stellen wollte, plötzlich anders gepackt u. ihn lebendig gemacht : ich schrieb ihm
    eine <tei:hi rend="lateinschr-underline">recom.</tei:hi> Karte, so in meiner Art („ich vermisse
    u.s.w.“), u. auf diesen derberen Griff hin lockerte sich sein Gehirn . . Heute erhalte ich von
    ihm die Mitteilung, daß er an Sie alle meine anderen Arbeiten geschickt hat.<tei:note xml:id="r0001-fn05" type="editorial" place="foot"> Postal receipt for return-receipt postcard
     from Schenker: OC 52/204, February 5, 1918; Hertzka to Schenker: OC 52/203, February 5,
     1918.</tei:note> (Nebenbei will er von Ihnen einen Brief <tei:hi rend="underline">überhaupt
     nicht</tei:hi> erhalten haben (!! Lüge), der meinige soll ihn angeblich unrecht (!) u. auch
    „überbürdet“ <tei:add place="interlinear-above">angetroffen haben</tei:add> .u. was derlei
    Verlegeridiotismen mehr <tei:unclear reason="reading">sind</tei:unclear>. Das Ergötzlichste aber
    an der ganzen Sache ist, daß er zu mir im Ganzen eine <tei:hi rend="underline">sog.</tei:hi>
    gute Beziehung unterhält, u. mir sogar wegen der <tei:rs key="entity-001758" type="work">„Kl.
     Bibl.“</tei:rs> ein Jahres<tei:hi rend="underline">anbot</tei:hi> machte! Schade nur, daß das
    Herausoperieren von solchem kleinen „Nutz“forumkerle kostbarste Zeit vergeudet! Neugierig wäre
    ich, wie der selige Herakles mit – Verlegern fertig geworden wäre! Ich schwimme für die <tei:hi rend="underline">Keule</tei:hi>!</tei:p>

   <tei:p>Zur Sendung selbst habe ich nur zu bemerken, daß <tei:rs type="person" key="entity-000632">H.
     Niloff</tei:rs>, d.h. <tei:pb n="3"/> ich selbst, diese Kleinigkeit aus Erbarmen für
    seine Schüler u. für die Kritiker der <tei:hi rend="underline">Tageszeitungen</tei:hi> in
     <tei:rs type="place" key="entity-002484">
     Wien
    </tei:rs>, vor vielen, vielen Jahren verfertigt hat, die – ich habe es selbst erlebt ! -
     <tei:hi rend="lateinschr-underline">engl.</tei:hi>
    <tei:unclear reason="reading">tirner</tei:unclear> auch <tei:add place="interlinear-above">also</tei:add> „gestopft“ in ihren Referaten bewendet haben, <tei:rs type="person" key="entity-000027">S. Bach</tei:rs>'s Klarinetten in alle Himmel hoben.
    Zum Überfluß schenkte ich diese Kleinigkeit dem Verleger buchstäblich u. bedang mir nur aus, daß
    sie <tei:hi rend="underline">nicht teuerer</tei:hi> als mit 1 Kr. 20 verkauft werde.<tei:note xml:id="r0001-fn06" type="editorial" place="foot"> Schenker prescribed a figure of 1.20 Kroner
     in dealings with Doblinger (presumably the recipient of the largesse referred to here), in a
     conversation on September 13, 1906 (diary, OJ 1/5, p.19), stipulating that he receive <tei:hi rend="italic">gratis</tei:hi> scores of Mahler and Bruckner in return. Nothing came of this
     negotiation. UE's contract forNiloff lays down that: "The <tei:title level="m">Table</tei:title> shall not have a shop price of more than 1.- Mk." (OC 52/421, June 30,
     1908); but later, when Schenker sought to expand the work and Hertzka resisted on cost grounds,
     Schenker replied: "I do not think it immoderate of me to contend that this <tei:hi rend="lateinschr">opus</tei:hi> ought now clearly to be sold for 80 Kronen, perhaps even for 1
     Florin" (WSLB 29, December 16, 1908).</tei:note> Sie wurde mehrfach übersetzt – mit der <tei:rs key="entity-001724" type="work">
     <tei:hi rend="lateinschr">Harm.</tei:hi>
    </tei:rs> u. <tei:rs key="entity-001726" type="work">
     <tei:hi rend="lateinschr">Kontrap.</tei:hi>
    </tei:rs>lehre wird es wohl kaum hergehen -, in mehreren Aufl. ausgegeben.</tei:p>

   <tei:p>Auf das, was ich in den Beilagen zum Heft der Zeitschrift gefunden, komme ich, bis ich nur
     <tei:rs key="entity-001727" type="work">II<tei:hi rend="supralinear">2</tei:hi></tei:rs>
    endgiltig abgeschlossen habe, noch zurück. Das Heft des „<tei:rs key="entity-002521" type="journal">Neuen <tei:hi rend="lateinschr">Österr.</tei:hi></tei:rs>“, von dem nur übrigens
    vorgestern ein Schüler von mir selbst erzählte, habe ich bestellt.<tei:note xml:id="r0001-fn07" type="editorial" place="foot">Eberhard Freih. von Waechter, <tei:title level="a">Von Moderner
      Musik, modernen Musikern und moderner Musikkritik,</tei:title>
     <tei:title level="j">Das Neue Österreich</tei:title>, Heft 1, preserved in Schenker's
     scrapbook, OC 2/p.54. </tei:note> Von Ihnen besitze ich schon seit Langem, wie ich es schon
    geschrieben zu haben glaube, das Buch über <tei:rs type="person" key="entity-000104">Bruckner</tei:rs> („Zwischen zwei Kulturen“<tei:note xml:id="r0001-fn08" type="editorial" place="foot"> Halm, <tei:title level="m">Von Zwei Kulturen der Musik</tei:title> (Munich: Georg
     Müller, 1913) is <tei:hi rend="italic">not</tei:hi> a book about Bruckner; its two main
     sections are entitled "Concerning Form" (fugal form and its relationship to sonata form; the
     spirit of sonata form) and "Concerning Language and Style" (rhythm and dynamics; symmetry; the
     art of thematicism), and much of the music discussed is drawn from J. S. Bach, Handel, Mozart,
     and Beethoven.</tei:note>), habe Sie sonst immer eifrig gelesen, was ich Sie nur fand. Sie
    würden mich sehr verbinden, wenn Sie mir mit 2 Zeilen – schonen Sie bitte Ihre Zeit! – zur
    Kenntnis brächten, auf welche Arbeiten Sie selbst Wert legen u. ich schaffe Sie mir an, denn daß
    Sie Kosten tragen, wäre mir ein peinlicher Gedanke.</tei:p>

   <tei:p>Bezüglich des „Volks“<tei:note xml:id="r0001-fn09" type="editorial" place="foot"> Topic
     raised by Schenker in DLA 69.930/2, January 17, 1918, and referred to by Halm in OJ 11/35, 7,
     January 20, 1918, in connection with Kant.</tei:note> nur dieses : jedem Schüler gegenüber
    verfahre ich so, als wäre er zu höchstem, künstlerisch u. menschlich, berufen. An mir selbst
    spare ich also durchaus nicht, u. so mündet <tei:pb n="4"/> dieses Verfahren doch auch in den
    Gedanken <tei:rs type="person" key="entity-000421">Kant</tei:rs>'s, den Sie zitieren.
    Gewissermaßen ist das „praktische Vernunft“, – sie hebt aber die „reine“ nicht auf, und vor
    dieser besteht das „Volk“ mir leider in einem anderen, viel schlechteren Sinne, als man es heute
    auch nur ahnt, wobei ich unter Volk oben und unten der „Stände“ verstehe.</tei:p>

   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-10">Mit besten Grüßen an Sie</tei:salute>
    <tei:salute rend="indent-50">Ihr ergebener</tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-50">
     <tei:hi rend="lateinschr">H Schenker</tei:hi>
    </tei:signed>
    <tei:date when="1918-02-07">7. Februar 1918</tei:date>
   </tei:closer>

  </tei:div>

  <tei:div type="translation">

   <tei:opener>
    <tei:salute rend="indent-10">Dear <tei:rs type="person" key="entity-000326">Professor</tei:rs>!</tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p>As<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/> distressing as it was for me to make
    you wait until today for my reply,<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> my scheme
    against the <tei:rs type="organization" key="entity-002408">publisher</tei:rs> and the result, on the
    other hand, proved as rewarding! I was outraged that he showed the snideness of not answering
    you when from <tei:hi rend="underline">his</tei:hi> perspective he certainly should have
    expressed to you his acknowledgment.<tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/> Of course
    only I alone could know why the publisher apparently behaved in so unbusinesslike a manner this
    time, so little <tei:unclear reason="meaning">concerned</tei:unclear> about reviews. After he
    noticed, based on quite a few instances, that <tei:hi rend="underline">through him</tei:hi> I
    have this or that sent to me at my expense (somewhat discounted of course) – I conduct myself
     <tei:hi rend="underline">so independently</tei:hi> with respect to him that I just pay for the
    gifts and reciprocity gifts for <tei:hi rend="underline">non</tei:hi>-musicians myself, instead
    of requesting <tei:add place="interlinear-above">them</tei:add> as review copies, which is
    otherwise normal – he thought to himself in the end that I would also take upon myself the cost
    of the review copies for you, which would have netted for him a double advantage (on my part and
    yours). You can imagine that a mind like that of a publisher is incapable of grasping that for
    the likes of us no special X-ray power is required to illuminate his exploitative little soul.
    He cannot grasp that I recognize his cleverness <tei:pb n="2"/> as the product of a simple
    inability to distinguish between a review copy to which you are certainly entitled and a
    reciprocity gift for a <tei:hi rend="underline">non</tei:hi>-musician.</tei:p>

   <tei:p>Now to take the snideness to absurdity in order to punish it, I immediately intervened
    after receiving your first letter<tei:ptr corresp="#r0001-fn04" type="footnote"/> by writing a
    little letter to the <tei:rs type="organization" key="entity-002408">publisher</tei:rs>. But the poor
    nitwit did <tei:hi rend="underline">not</tei:hi> answer that either, which I could have
    predicted. So, I then finally grabbed hold of the insect, which wanted to play dead, in a
    different way and revived him. I sent him a <tei:hi rend="underline">return-receipt</tei:hi>
    card in my style ("I am lacking, etc."), and his brain loosened up owing to that crude means.
    Today I receive from him the notification that he sent all my other works to you.<tei:ptr corresp="#r0001-fn05" type="footnote"/> (At the same time he asserts that he has <tei:hi rend="underline">not</tei:hi> received a letter from you <tei:hi rend="underline">at
     all</tei:hi>. (!! lie), and mine is ostensibly supposed <tei:add place="interlinear-above">to
     have struck him</tei:add> as unjustified (!) and also "overburdened," and whatever other such
    publisher's idiocies there <tei:unclear reason="reading">are</tei:unclear>. But the most amusing
    aspect of the whole thing is that on the whole he maintains a so-called good relationship with
    me, and in connection with the <tei:rs key="entity-001758" type="work">
     <tei:title level="m">Little Library</tei:title>
    </tei:rs> even gave me a yearly <tei:hi rend="underline">deal</tei:hi>! It is a shame, though,
    that the surgical removal of such a petty <tei:unclear reason="reading">profit
     seeker</tei:unclear> wastes most precious time. I would be curious how the blessed Hercules
    would have fared with publishers ! I enthuse about the <tei:hi rend="underline">cudgel</tei:hi>!</tei:p>

   <tei:p>For the shipment itself, I remark only that <tei:rs type="person" key="entity-000632">H.
     Niloff</tei:rs> i.e. <tei:pb n="3"/> I myself, manufactured this little trifle many, many
    years ago out of pity for his pupils and for the critics of the <tei:hi rend="underline">daily
     newspapers</tei:hi> in <tei:rs type="place" key="entity-002484">Vienna</tei:rs>, who – I
    experienced it myself! – have used <tei:hi rend="underline">English</tei:hi>
    <tei:unclear reason="reading">terms</tei:unclear> such as "stopped" in their reviews,
     <tei:supplied reason="clarity">and have</tei:supplied> praised <tei:rs type="person" key="entity-000027">Johann Sebastian Bach</tei:rs>'s clarinets to all the Heavens. In the
    deal, I made a gift of this trifle literally to the publisher and stipulated only that it be
    sold <tei:hi rend="underline">no more expensively</tei:hi> than 1 Krone 20.<tei:ptr corresp="#r0001-fn06" type="footnote"/> It was translated many times – it will hardly run the
    same with the <tei:rs key="entity-001724" type="work">Harmony</tei:rs> and <tei:rs key="entity-001726" type="work">Counterpoint</tei:rs> manuals – <tei:supplied reason="clarity">and was</tei:supplied> issued in several editions.</tei:p>

   <tei:p>I will yet return to what I found in the supplements of the journal issue only after I
    have definitively concluded <tei:rs key="entity-001727" type="work">II/2</tei:rs>. I have
    ordered the issue of <tei:rs key="entity-002521" type="journal">
     <tei:title level="j">New Austria</tei:title>
    </tei:rs>, about which a student told me only the day before yesterday.<tei:ptr corresp="#r0001-fn07" type="footnote"/> As I believe I have already written, I have owned your
    book on <tei:rs type="person" key="entity-000104">Bruckner</tei:rs> (<tei:title level="m">Between
     Two Cultures</tei:title><tei:ptr corresp="#r0001-fn08" type="footnote"/>) for some time,
     <tei:supplied reason="clarity">and</tei:supplied> have always otherwise eagerly read whatever I
    found of yours. You would put me much into your debt if with a couple of lines – safeguard your
    time! – you would bring to my attention which works you value, and I will purchase them. For the
    idea of your bearing the cost would be distressing to me.</tei:p>

   <tei:p>With regard to the "folk,"<tei:ptr corresp="#r0001-fn09" type="footnote"/> just this: I
    treat every student as though he were qualified to the highest level, artisitically and humanly.
    I spare absolutely nothing when it comes to myself, and thus the process also <tei:pb n="4"/>
    ends up in the idea of <tei:rs type="person" key="entity-000421">Kant</tei:rs> that you quote. To
    a certain extent that is "practical reason" – but it does not suspend "pure" reason, and prior
    to that, for me the "folk" exists unfortunately in a different, much worse sense than people
    suspect today, where by folk I understand above and below the "social estates."</tei:p>

   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-10">With best wishes to you, </tei:salute>
    <tei:salute rend="indent-50">Yours truly, </tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-50">H. Schenker</tei:signed>
    <tei:date when="1918-02-07">February 7, 1918</tei:date>
   </tei:closer>

  </tei:div>
 </sdo:record>
</sdo:recordCollection>