<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
  xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
  xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
  <sdo:collectionDesc>
    <sdo:source>
      <sdo:correspondence mfID="1798" sdoID="JOB-94-3_1">JOB 94-3, [1]</sdo:correspondence>
    </sdo:source>

    <tei:handNotes>
      <tei:handNote xml:id="HS" scope="sole">Heinrich Schenker's hand</tei:handNote>
    </tei:handNotes>

    <tei:respStmt xml:id="HS-SP">
      <tei:persName>Hedi Siegel &amp; Stephanie Probst</tei:persName>
      <tei:resp>Transcription, 2016</tei:resp>
      <tei:resp>Translation, 2016</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="IB">
      <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
      <tei:resp>XML Encoding, 2016</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:revisionDesc>
      <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
      <tei:change when="2011-02-12" who="#IB">revision of XML code</tei:change>
    </tei:revisionDesc>
  </sdo:collectionDesc>

  <sdo:record ID="r0001">

    <sdo:itemDesc>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-006186">HammerV ~
        HSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>


      <dc:title>Handwritten letter from Schenker to Hammer dated December 19, 1921</dc:title>

      <dcterms:created>1921-12-19T12:00:00Z</dcterms:created>
      <dcterms:dateSubmitted>2016-08-11</dcterms:dateSubmitted>
      <dc:description>Schenker seeks to articulate the difference between the painter's and the
        composer's work as regards the Urlinie, using the terms "Ton" (vs. "Farbe"), "Tonkörper,"
        and "Linie".</dc:description>
      <dc:subject>Manuscript; Hauptunterschied; main difference; Maler; painter; Musiker; musician;
        Gegenstand; subject matter; Schaffen; creation; Auge; eye; Gleichnis; similarity; Technik;
        technique; Buch; book; Land; countryside; Neid; envy; Künstler; artist</dc:subject>

      <marcrel:correspondent key="entity-000632">HSchenker</marcrel:correspondent>
      <marcrel:recipient key="entity-000327">Viktor Hammer</marcrel:recipient>

    </sdo:itemDesc>



    <tei:div type="transcription">

      <tei:note type="editorial" place="pre-text">A photocopy of this letter (which is preserved at
        the New York Public Library) exists in the Oswald Jonas Collection as OJ 5/15a, [1]. A copy
        of it in Jeanette Schenker's hand, dated December 20, 1921, also exists in the Oster
        Collection as OC 1B/46‒48.</tei:note>

      <tei:opener>
        <tei:salute rend="indent-20">Sehr geehrter Herr <tei:rs type="person" key="entity-000327"
            >Hammer</tei:rs>!<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Writing of
            this letter is recorded in Schenker's diary at OJ 3/3, p. 2406, December 19, 1921: "An
            Hammer (Br.): über grundlegende Unterschiede zwischen Malerei u. Musik, denen zufolge
            die Urlinie offenbar etwas anderes <tei:del rend="overstrike">ist</tei:del> in beiden
            Künsten bedeutet." ("To Hammer (letter): about fundamental differences between painting
            and music, as a result of which the Urlinie clearly <tei:del rend="overstrike"
              >is</tei:del> signifies different things in the two art
          forms.").</tei:note></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p>Gerade fertigt meine <tei:rs key="entity-000771" type="person">Frau</tei:rs> das
        Manuscript des <tei:rs key="entity-001741" type="work">2. Heftes
            „<tei:title>Tonwille</tei:title>“</tei:rs> aus, oder richtiger die letzten Blätter, da
        das meiste schon gedruckt ist;<tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot"
          >The release of the second issue of <tei:title level="j">Der Tonwille</tei:title> was
          delayed until July 10, 1922.</tei:note> so benütze ich die Pause, um selbst einmal die
        Feder übers Papier zu führen – ich tue es so selten – u. Ihnen ein Briefchen zukommen zu
        lassen.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Vielleicht ist der Hauptunterschied der:<tei:note xml:id="r0001-fn03"
          type="editorial" place="foot">Schenker is replying to Hammer's letter of December 9, 1921
            (<tei:ref type="correspondence" cRef="OJ-11-36_4">OJ 11/36, [4]</tei:ref>), in which
          Hammer had written ". . . Sie haben ganz recht, es sind so auffallende und überzeugende
          Parallelen mit der bildenden Kunst." (". . . you are quite right, there are striking and
          convincing parallels with the visual arts.").</tei:note> Der Maler kriegt seine Linien u.
        Farben fertig, aber selbst die <tei:term>Linie</tei:term>n mußte sich der Musiker erst
        beschaffen! Und dieses hängt wieder damit zusammen, daß die <tei:term>Linie</tei:term>n des
        Malers zu Gegenständen (Körpern u. dgl.) gehören, die da waren u. sind, während der Musiker
        auch die Gegenstände, die <tei:term>Tonkörper</tei:term> schaffen mußte, um zu
          <tei:term>Linie</tei:term>n zu gelangen, oder richtiger: er mußte es ganz aus Eigenem
        dahin bringen, daß sich <tei:term>Tonkörper</tei:term> u. <tei:term>Linie</tei:term> finden,
        gleichviel ob jener oder diese im Akt des Schaffens vorangeht. Schließlich sind sie eins u.
        eines. So nun aber, mit einem <tei:term>Körper von Tönen</tei:term>
        <tei:pb n="2"/> (das Körperzuständige Auge sieht aber – nichts), mit einer
          <tei:term>Linie</tei:term> (die das Auge auch wieder nicht sieht) leben die Töne irgendwo
        in der Luft, in einer andern Welt, wo es offenbar auch solche <tei:term>Körper</tei:term>
        gibt, die keine sind, u. <tei:term>Linie</tei:term>n, die keine sind! Sie sind dann mehr
        Gleichnis unser<tei:add place="interlinear-above">er</tei:add> Körper u.
          <tei:term>Linie</tei:term>n, aber nicht eben <tei:add place="interlinear-above">diese
          u.</tei:add> solche. Von diesem Hauptunterschied rühren dann die Unterschiede in der
        Technik her. (So etwa, bei improvisierender Feder, die ungewohnt übers Papier geht. Meine
          <tei:rs key="entity-000771" type="person">Frau</tei:rs> schreibt alles wegen meiner
        Augen.)</tei:p>

      <tei:p rend="first">Bis ich nur ins Städtchen komme, frage ich gleich nach <tei:hi
          rend="lateinschr">Fiedler</tei:hi> u. <tei:hi rend="lateinschr"
          >Hildebrand</tei:hi>.<tei:note xml:id="r0001-fn04" type="editorial" place="foot"
              ><tei:bibl><tei:title level="m">Konrad Fiedlers Schriften über Kunst</tei:title>, ed.
              <tei:editor>Hermann Konnerth</tei:editor>, 2 vols. (Munich: Piper, 1913–14)</tei:bibl>
          and <tei:bibl><tei:author>Adolph von Hildebrand</tei:author>, <tei:title level="m">Das
              Problem der Form in der bildenden Kunst</tei:title> (Strasbourg: Heitz,
            1893)</tei:bibl>. Hammer had recommended these works to Schenker in <tei:ref
            type="correspondence" cRef="OJ-11-36_4">OJ 11/36, [4]</tei:ref>, December 9, 1921. That
          Schenker took up Hammer's recommendations is shown in the diaries for July 28, 1922:
          "Hildebrand begonnen." ("Hildebrand started."), and May 11, 1926: "Von Piper. Fiedler Bd.
          II M 7.30." ("From Piper: Fiedler, vol. 2: 7.30 marks").</tei:note> Vielleicht bin ich,
        bis Sie uns wieder besuchen – worauf wir uns sehr freuen – , schon im Besitze dieser
        Bücher.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Eigentlich müßte ich Sie wegen Ihres Aufenthaltes auf dem Lande
          beneiden,<tei:note xml:id="r0001-fn05" type="editorial" place="foot">Hammer was at his
          residence on the estate of a patron in the village of Sankt Martin im Innkreis in Upper
          Austria.</tei:note> aber die Fähigkeit zu Neid geht mir ab. Dieses Gift sollte jedem
        Künstler fehlen, ist aber auch eine wahre <tei:foreign xml:lang="lat"><tei:hi
            rend="lateinschr">contradictio in adjecto</tei:hi></tei:foreign><tei:note
          xml:id="r0001-fn06" type="editorial" place="foot"><tei:hi rend="italic">contradictio in
            adjecto</tei:hi>: contradiction in terms.</tei:note> des Schaffens. Wer schafft, muß
        dieses Eine herausarbeiten, das er von u. in sich hat, der Neid glotzt aber immerwährend
        gerade über das hinweg, was man <tei:pb n="3"/> hat. So bleibe ich denn frohgemut in der
        Keilgasse 8, Th. 12, u. komponiere diesen Winkel der Stadt in mein Leben hinein, zu Ehren
        meiner eigenen <tei:term>Urlinie</tei:term>.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Habe ich nicht Recht?</tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-10">Von uns Beiden beste Grüße Ihnen u. Ihrer <tei:rs
            key="entity-003571" type="person">Frau</tei:rs></tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-50">Ihr</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-50"><tei:rs key="entity-000632" type="person"><tei:hi
              rend="lateinschr">H Schenker</tei:hi></tei:rs></tei:signed><tei:lb/>
        <tei:dateline><tei:date when="1921-12-19">19. Dezember 1921</tei:date></tei:dateline>
      </tei:closer>

    </tei:div>



    <tei:div type="translation">

      <tei:opener>
        <tei:salute rend="indent-20">Dear Mr. <tei:rs type="person" key="entity-000327"
            >Hammer</tei:rs>!<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p>My <tei:rs key="entity-000771" type="person">wife</tei:rs> is just finishing the
        manuscript of the <tei:rs key="entity-001741" type="work">second issue of <tei:title
            level="j">Tonwille</tei:title></tei:rs>, or rather the final pages, since most of it is
        already printed;<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> so I am using the interlude
        to put pen to paper myself for once ‒ I do this so seldom ‒ and send you a short
        letter.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Perhaps the main difference is this:<tei:ptr corresp="#r0001-fn03"
          type="footnote"/> The painter receives his lines and colors ready made, but the musician
        must provide even the <tei:term>line</tei:term>s for himself! And this is once again related
        to the circumstance that a painter's <tei:term>line</tei:term>s pertain to subject matter
        (figural bodies and the like) that existed and exist, while a musician must in fact create
        the subject matter, the <tei:term>tonal bodies of sound</tei:term>, in order to attain
          <tei:term>line</tei:term>s or, more correctly, he alone must ensure the inherent
        correspondence of <tei:term>tonal entities</tei:term> and <tei:term>line</tei:term>s,
        regardless of whether one or the other takes precedence in the act of creation. In the end
        they are one and the same. So then, with a <tei:term>body of sound</tei:term>
        <tei:pb n="2"/> (the eye, capable of seeing bodily entities, nevertheless sees ‒ nothing),
        with a <tei:term>line</tei:term> (which the eye again doesn't see) the tones live somewhere
        in the air, in another world, where one apparently also finds such entities ‒
          <tei:term>bodies</tei:term> that are not <tei:term>bodies</tei:term> at all and
          <tei:term>line</tei:term>s that are not <tei:term>line</tei:term>s. They are a close
        likeness of our bodies and <tei:term>line</tei:term>s, but are not actually the same. This
        main difference then gives rise to technical differences. (It is much the same with an
        improvising pen, which moves unaccustomedly along the page. My <tei:rs key="entity-000771"
          type="person">wife</tei:rs> writes everything because of my eyes.)</tei:p>

      <tei:p rend="first">The next time I go into town, I will immediately ask about Fiedler and
          Hildebrand.<tei:ptr corresp="#r0001-fn04" type="footnote"/> Perhaps by your next visit ‒
        to which we are very much looking forward ‒ I will already own these books.</tei:p>

      <tei:p rend="first">I should really be jealous of you for staying in the countryside,<tei:ptr
          corresp="#r0001-fn05" type="footnote"/> but I lack the capacity for envy. This poison
        ought not to be present in any artist, but it is indeed a true <tei:foreign xml:lang="lat"
            ><tei:hi rend="italic">contradictio in adjecto</tei:hi></tei:foreign><tei:ptr
          corresp="#r0001-fn06" type="footnote"/> of creativity. Whoever creates must cultivate the
        unique element found within himself, but envy invariably makes one overlook the very thing
        one <tei:pb n="3"/> possesses. So I cheerfully stay at Keilgasse 8, door 12, and compose
        this corner of the city into my life, in honor of my own
        <tei:term>Urlinie</tei:term>.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Am I not right?</tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-10">Best wishes from us both to you and your <tei:rs
            key="entity-003571" type="person">wife</tei:rs>,</tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-50">Your</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-50"><tei:rs key="entity-000632" type="person">H.
          Schenker</tei:rs></tei:signed><tei:lb/>
        <tei:dateline><tei:date when="1921-12-19">December 19, 1921</tei:date></tei:dateline>
      </tei:closer>

    </tei:div>
  </sdo:record>
</sdo:recordCollection>
