<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
  xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
  xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
  <sdo:collectionDesc>
    <sdo:source>
      <sdo:correspondence mfID="2765" sdoID="JOB-94-3_10">JOB 94-3, [10]</sdo:correspondence>
    </sdo:source>

    <tei:handNotes>
      <tei:handNote xml:id="HS" scope="sole">Heinrich Schenker's hand</tei:handNote>
    </tei:handNotes>

    <tei:respStmt xml:id="HS-SP">
      <tei:persName>Hedi Siegel &amp; Stephanie Probst</tei:persName>
      <tei:resp>Transcription, 2022</tei:resp>
      <tei:resp>Translation, 2022</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="IB">
      <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
      <tei:resp>XML Encoding, 2020</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:revisionDesc>
      <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
      <tei:change when="2011-02-12" who="#IB">revision of XML code</tei:change>
    </tei:revisionDesc>
  </sdo:collectionDesc>

  <sdo:record ID="r0001">

    <sdo:itemDesc>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-006186">HammerV ~
        HSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>


      <dc:title>Handwritten letter from Schenker to Hammer dated March 12, 1925</dc:title>

      <dcterms:created>1925-03-12T12:00:00Z</dcterms:created>
      <dcterms:dateSubmitted>2022-06-07</dcterms:dateSubmitted>
      <dc:description>Wherever Hammer may travel, Schenker declares, he will never lose his
        Germanness. Schenker asserts the superiority post-WWI of the German nation over those of the
        west. -- He describes his own pianism: his "fingers are like musical brains." -- He gives an
        account of the dispute with Universal Edition and the outcome of negotiations with Drei
        Masken Verlag. </dc:description>
      <dc:subject/>

      <marcrel:correspondent key="entity-000632">HSchenker</marcrel:correspondent>
      <marcrel:recipient key="entity-000327">Viktor Hammer</marcrel:recipient>

    </sdo:itemDesc>



    <tei:div type="transcription">

      <tei:opener>
        <tei:salute rend="indent-10"><tei:handShift new="#HS"/>Lieber Herr <tei:rs type="person"
            key="entity-000327">Hammer</tei:rs>!<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial"
            place="foot">Writing of this letter is recorded in Schenker’s diary for March 12, 1925:
            “An Hammer (Br.): ich habe keine Angst, daß er um sein Deutschtum komme, heute ist es
            ein Stolz, Deutscher zu sein. Ich bleibe in Wien wegen der musikalischen Luft. Habe die
            U.-E. verlassen, bringe bei den Drei Masken ein Jahrbuch heraus” (“To Hammer (letter): I
            am not afraid that he will lose his Germanness, today being German is something to be
            proud of. I am staying in Vienna because of the musical atmosphere. I have left UE, am
            publishing a yearbook with Drei Masken Verlag.”). In the same entry, Schenker records:
            “An die U.-E. (K.): ersuche, <tei:title level="j">Tonwille</tei:title> 24 an Hammer zu
            senden.” (“To UE (postcard): I ask them to send <tei:title level="j"
              >Tonwille</tei:title> 1924 to Hammer”). – A photocopy of this letter exists as OJ
            5/15a, [10].</tei:note></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p>Soeben – welche Verkettung von Zufällen – trifft eine Karte aus <tei:rs type="place"
          key="entity-003195">Mailand</tei:rs>
        <tei:add place="interlinear-above">ein</tei:add>, unterfertigt von <tei:rs type="person"
          key="entity-000922">Otto Vrieslander</tei:rs> u. dem Ehepaar <tei:rs type="person"
          key="entity-000380">Hoboken</tei:rs>, <tei:rs type="person" key="entity-000921">Frau
          Vriesl.</tei:rs> weilt in <tei:rs type="place" key="entity-002635">Capri</tei:rs>, Hotel
        Gaudeamus, u. <tei:rs type="person" key="entity-000149">Walter Dahms</tei:rs> steckt in
          <tei:rs type="place" key="entity-003073">Venedig</tei:rs>. Wohin die Reise <tei:rs
          type="person" key="entity-000922">V</tei:rs>’s geht, weiß ich nicht; ich nehme an, daß er
        vielleicht ein Jahr lang in <tei:rs type="place" key="entity-002592">Italien</tei:rs>
        verweilen wird, um in Muße sein Werk auszuarbeiten. </tei:p>

      <tei:p>Was Ihre Reisen anlangt, von denen zu erzählen Sie so lieb waren,<tei:note
          xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot">Schenker is referring to Hammer’s
          comparison of Vrieslander’s piano playing with that of Schenker himself (see Hammer’s
          letter <tei:ref type="correspondence" cRef="OJ-11-36_17">OJ 11/36, [17]</tei:ref> of March
          1, 1925.</tei:note> so befürchte ich durchaus nicht, daß sie Ihrem deutschen Gefühl
        abträglich sein könnten. Selbst eine Ansiedlung in <tei:rs type="place" key="entity-002643"
          >London</tei:rs> würde Sie heute nicht mehr entdeutschen. Der Geschäftskrieg, genannt
        Weltkrieg, ist aus, u. die außerdeutsche Welt selbst ist es, die sich vor sich selbst die
        Nase zuhält. Die anderen Völker haben das moralische Gleichgewicht verloren, u. vor dem
          <tei:pb n="2"/> irgendwo hoch in den Lüften hängenden geheimen Tribunal stellt eins das
        andere blos wie dies auch Mitglieder einer Verbrecherbande zu tun pflegen, wenn sie vor dem
        Richter stehen u. jeder Verbrecher vor allem seinen Kopf aus der Schlinge zu ziehen sucht.
        Diese Stimmung geht heute deutlich durch die Welt u. drängt hinauf u. hinab bis in die
        letzten Winkel der Herzen u. Wohnungen, wie Aether, Gas sich ausbreitet. Es ist kein Stolz
        mehr, ein Angelsachse, Romane zu sein, Gescherr ja zu werden. Weit eher ist der Deutsche
        heute Träger der Moral u. zu ihm schauen auch schon die Völker empor, mögen sie diesen Blick
        von einander noch zu verbergen suchen. </tei:p>

      <tei:p rend="first">Wenn ich selbst Wien auch nicht einmal vorübergehend verlasse, so hat dies
        außerdem seinen Grund darin, daß die Musik als hohe, wirkliche Kunst, ein Gewächs des
        deutschen Klimas, der deutschen Landschaft ist. Die Züge der „Suite“, wie sind sie anders in
        der Hand eines <tei:rs type="person" key="entity-000027">Bach</tei:rs>, <tei:rs
          type="person" key="entity-000329">Händel</tei:rs>, als in der eines <tei:rs type="person"
          key="entity-000141">Couperin</tei:rs>, obgleich es dort u. hier Allemanden, Sarabanden,
        Giguen, usw. sind! Ob man die Meister in <tei:rs type="place" key="entity-002482"
          >Deutschland</tei:rs> versteht oder nicht, ist eine <tei:hi rend="underline"
          >zweite</tei:hi> Frage, aber nur in <tei:rs type="place" key="entity-002482"
          >Deutschland</tei:rs> konnten sie zur Welt kommen, konnten sie auch leben. </tei:p>

      <tei:p rend="first">Was die Kunst des Vortrags betrifft, der Sie so liebevolle <tei:pb n="3"/>
        Gedanken widmen, so räume ich – lachen Sie nicht – mir den Vorzug vor <tei:rs type="person"
          key="entity-000922">Vriesl.</tei:rs> ein u. er wird ihn gewiß bestätigen. (Er schrieb in
        diesem Sinn des Öfteren in seinen Veröffentlichungen.) Meinen Händen, als wären sie
        Musikgehirne, entgeht nichts, was sich im Stück oben u. unten (in der Tiefe) begibt, ihre
        Bewegung sowie die der einzelnen Finger ist, <tei:add place="interlinear-above"
          >schon</tei:add> rein augenmäßig ausgedrückt, das wahre Ab<tei:hi rend="underline"
          >bild</tei:hi> aller Tonbewegungen, eine Art Onomatopoëtik. Daß das reiche Getreibe nicht
        auffällt, ist ja mein Stolz, es steht allein im Dienste der Kunst und weiß nichts von einem
        Zuhörer. Ich darf ohneweiters sagen, daß seit den Tagen der großen Meister niemand noch
        ähnlich das Instrument wie die Hand in der Gewalt hatte, kein Musiker, kein Virtuose. So
        selbstverständlich ich spiele, so selbstverständlich spreche ich davon. Und gar vor Ihnen
        verberge ich nichts – wir sprechen ja noch immer von der Kunst allein u. nicht von mir. </tei:p>

      <tei:p rend="first">Nun erst zu mir. <tei:rs type="person" key="entity-000356"
          >Hertzka</tei:rs> ist <tei:hi rend="underline">abgetan</tei:hi>, der <tei:hi
          rend="underline">Anwalt</tei:hi> droht ihm mit einer Klage, wenn er die vielen <tei:hi
          rend="underline">Hinterziehungen</tei:hi> nicht gutmacht. Durch <tei:rs type="person"
          key="entity-000922">Vrieslander</tei:rs>s Vermittlung bin ich bei den <tei:rs
          type="organization" key="entity-002627">3 Masken</tei:rs> in <tei:rs type="place"
          key="entity-002286">München</tei:rs> gelandet, die alles von mir zu drucken sich gern u.
        mit Freude bereit erklärt haben, <tei:add place="interlinear-above">auch</tei:add> der IV.
        Band der <tei:rs type="work" key="entity-001723"><tei:title>Theorien</tei:title></tei:rs>
        sowie <tei:rs type="work" key="entity-001738"><tei:title>op. 106 von
          Beeth.</tei:title></tei:rs>, also ohne jede Rücksicht <tei:pb n="4"/> auf die früheren
        Bände. Leider hat <tei:rs type="person" key="entity-000356">Hertzka</tei:rs> die Herausgabe
        der 10 Hefte „<tei:rs type="work" key="entity-001739"
          ><tei:title>Tonwille</tei:title></tei:rs>“ (auch gegen Entgelt) verweigert u. so müßte
        Titel u. Form geändert werden. In sehr erweitertem Umfange von 15 Bogen (= 8 Hefte <tei:rs
          type="work" key="entity-001739"><tei:title>Tonwille</tei:title></tei:rs>) wird in jedem
        November die Fortsetzung des „<tei:rs type="work" key="entity-001739"
            ><tei:title>Tw</tei:title></tei:rs>“ unter dem Titel: „<tei:rs type="work"
          key="entity-001749"><tei:title>Das <tei:hi rend="underline">Meisterwerk</tei:hi> in der
            Musik, ein Jahrbuch von H. Sch.</tei:title></tei:rs>“ erscheinen.<tei:note
          xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot">For a detailed account of the dispute
          between Schenker and Emil Hertzka of Universal Edition in 1924–25 and negotiations with
          Drei Masken Verlag, see <tei:bibl><tei:title level="j">Der Tonwille: Pamphlets/Quarterly
              Publication …</tei:title>, vol. II, ed. <tei:editor>William Drabkin</tei:editor> (New
            York: Oxford University Press, 2005), pp. vi–xii</tei:bibl>.</tei:note> Am letzten Juni
        des Jahres habe ich das Buch abzuliefern. Ihnen hätte ich wohl schon längst den Jahrgang
        1924 des „<tei:rs type="work" key="entity-001739"><tei:title>Tw</tei:title></tei:rs>“ (Heft
        VII-X) zukommen lassen, wenn ich eine Ahnung gehabt hätte, wo Sie stecken. Ich beauftrage
        heute die „<tei:rs type="organization" key="entity-002408">U.E.</tei:rs>“ Ihnen die Hefte zu
        schicken. </tei:p>

      <tei:p rend="first">Mit großer Freude wollen wir Sie bei uns begrüßen, wenn Sie nach Wien
        kommen! Kommen Sie am Ende wegen der Ausstellungen hierher oder in eigener Sache? Was macht
        Ihre Ehebrecherin?<tei:note xml:id="r0001-fn04" type="editorial" place="foot">Five versions
          exist of Hammer’s painting “<tei:title>Christus und die Ehebrecherin / Christ and the
            Adulteress</tei:title>,” the first dating from 1923–24, and the last from 1962–63; see
              <tei:bibl><tei:author>John Rothenstein</tei:author>, <tei:title level="m">Victor
              Hammer: Artist and Crafstman</tei:title> (Boston: David R. Goodine, 1978), pp. 40-41
            and plate XI</tei:bibl>. The first version is reproduced in the article Hammer mentioned
          to Schenker in his letter of March 1, 1925 (<tei:ref type="correspondence"
            cRef="OJ-11-36_17">OJ 11/36, [17]</tei:ref>), “<tei:bibl><tei:title level="a">Il pittore
              Victor Hammer</tei:title>,” by <tei:author>Carlo Placci</tei:author>, in <tei:title
              level="m">Dedalo, Rassegna d’arte diretta di Ugo Ojetti</tei:title>, year V, vol. I
            (June 1924); see pp. 188-90</tei:bibl> (<tei:ref type="external"
            target="https://archive.org/details/dedalorassegnada0501ojetuoft/page/182/mode/2up"
            >click here)</tei:ref>. For the second version of 1928–30 that was still in progress,
          see <tei:bibl><tei:title level="m">Victor Hammer, Rückschau, Gegenwart und
              Ausblick</tei:title>, vol. 2 of <tei:title level="m">Österreichische
              Blätter</tei:title> (Graz: Schmidt-Dengler, 1936), plates 2-4 and 6-7</tei:bibl>.
          Later versions are reproduced at <tei:ref type="external"
            target="http://hammersociety.org/works.html">Hammer Society</tei:ref>.</tei:note> Von
        diesen Dingen u. vielen anderen werden Sie uns zu erzählen haben, wie umgekehrt auch wir
        einen bunten Stoff Ihnen vorzulegen haben werden.<tei:note xml:id="r0001-fn05"
          type="editorial" place="foot">Hammer’s visit is most likely the one described in
          Schenker’s diary entry for April 22, 1925: “Hammer erscheint um 5<tei:hi
            rend="supralinear">h</tei:hi>, nimmt die Jause mit uns, bleibt bis 7¼<tei:hi
            rend="supralinear">h</tei:hi>. Er erläutert in sehr eindrucksvoller Art seine Schrift,
          zeigt ein starkes Selbstbewußtsein u. angenehme Frömmigkeit. Von ihm hören wir, daß
            <tei:rs type="person" key="entity-000819">Seligmann</tei:rs> mich einseitig findet, auch
          daß mir der Spitzname Ton-Willi (“<tei:hi rend="italic">Tonwille</tei:hi>”) beigelegt
          wird. Er spricht sich über <tei:rs type="person" key="entity-000268">Furtwängler</tei:rs>,
          den er bei Franckenstein kennengelernt, sehr abfällig aus.” (“Hammer turns up at 5:00, has
          afternoon coffee with us, stays until 7:15. He explains his monograph in a very impressive
          manner, shows a strong sense of self-confidence and a pleasant piousness. We hear from him
          that <tei:rs type="person" key="entity-000819">Seligmann</tei:rs> finds me one-sided, and
          also that I am referred to by the nickname “Ton-Willi" (<tei:hi rend="italic"
            >Tonwille</tei:hi>). He tells me his quite unfavorable opinion of <tei:rs type="person"
            key="entity-000268">Furtwängler</tei:rs> whom he met at Franckenstein’s
          place.”).<tei:lb/> Hammer's monograph, referred to as his “Schrift,” is mentioned
          frequently in his correspondence with Schenker; its relation to any of Hammer's published
          writings is unknown. The reference to Franckenstein is probably to the composer Baron
          Clemens von Franckenstein; in his letter <tei:ref type="correspondence" cRef="OJ-11-36_17"
            >OJ 11/36, [17]</tei:ref> of March 1, 1925, Hammer writes of making a drawing of him in
          Munich. </tei:note></tei:p>

      <tei:p>Also kommen Sie u. lassen Sie sich – sehen. Sonst ein Ohrmensch möchte ich hier ein
        Augenmensch sein. </tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute rend="ident-10">Ihnen u. Ihrer <tei:rs type="person" key="entity-003571"
            >Frau</tei:rs> unser beider herzlichste Grüße</tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-50">Ihr</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-60"><tei:rs key="entity-000632" type="person"><tei:hi
              rend="lateinschr">H Schenker</tei:hi></tei:rs></tei:signed><tei:lb/>
        <tei:dateline><tei:date when="1925-03-12">12. III. 1925</tei:date></tei:dateline>
      </tei:closer>

    </tei:div>



    <tei:div type="translation">

      <tei:opener>
        <tei:salute rend="indent-10"><tei:handShift new="#HS"/>Dear Mr <tei:rs type="person"
            key="entity-000327">Hammer</tei:rs>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"
          /></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p>Just now – what a chain of coincidences – a card arrived from <tei:rs type="place"
          key="entity-003195">Milan</tei:rs>, signed by <tei:rs type="person" key="entity-000922"
          >Otto Vrieslander</tei:rs> and the <tei:rs type="person" key="entity-000380"
          >Hoboken</tei:rs> couple; <tei:rs type="person" key="entity-000921">Mrs.
          Vrieslander</tei:rs> is staying at the Hotel Gaudeamus in <tei:rs type="place"
          key="entity-002635">Capri</tei:rs>, and <tei:rs type="person" key="entity-000149">Walter
          Dahms</tei:rs> is in <tei:rs type="place" key="entity-003073">Venice</tei:rs>. I don’t
        know where <tei:rs type="person" key="entity-000922">Vrieslander</tei:rs>’s travels will
        take him; I imagine he may remain in <tei:rs type="place" key="entity-002592">Italy</tei:rs>
        for a year, so that he can prepare his work at his leisure.</tei:p>

      <tei:p>As to your travels, of which you were so kind to tell me,<tei:ptr corresp="#r0001-fn02"
          type="footnote"/> I have not the slightest fear that they could have an adverse effect on
        your German identity. These days, even relocating to <tei:rs type="place"
          key="entity-002643">London</tei:rs> would not de-Germanize you. The business war, known as
        the world war, is over and it is the non-German world that is disgusted with itself. The
        other peoples of the world have lost their moral equilibrium, and denounce each other before
        the secret tribunal that is <tei:pb n="2"/> floating somewhere high up in the sky – they
        behave the way members of a criminal gang commonly do when standing in front of a judge with
        every felon seeking above all to save his own neck. This state of mind is prevalent all over
        the world today and advances high and low, into the deepest corners of hearts and
        apartments, spreading like gaseous ether. One can no longer take pride in being one of the
        Anglo-Saxon or Latin peoples and thus assuming leadership. Today Germans are far more likely
        to be the moral leaders and all peoples look up to them, even if they try to hide this from
        each other.</tei:p>

      <tei:p rend="first">If I myself don’t abandon Vienna even temporarily, my reason, above all,
        is that music, as the high and true art, is a plant that thrives in a German climate, a
        German landscape. How different are the features of a Suite by a <tei:rs type="person"
          key="entity-000027">Bach</tei:rs> or <tei:rs type="person" key="entity-000329"
          >Handel</tei:rs> from those of one by a <tei:rs type="person" key="entity-000141"
          >Couperin</tei:rs>, even if in all of them there are Allemandes, Sarabandes, Gigues, etc.!
        Whether or not the masters are understood in <tei:rs type="place" key="entity-002482"
          >Germany</tei:rs>, that is a <tei:hi rend="underline">second</tei:hi> question, but only
        in <tei:rs type="place" key="entity-002482">Germany</tei:rs> could they have been born, and
        only there could they live.</tei:p>

      <tei:p rend="first">As to the art of performance, about which you expressed such affectionate
          <tei:pb n="3"/> thoughts, I – don’t laugh – claim precedence over <tei:rs type="person"
          key="entity-000922">Vrieslander</tei:rs> and he will certainly concur. (He has often
        expressed this in his publications.) Nothing that happens in the piece, both above
          <tei:supplied reason="clarity">(on the surface)</tei:supplied> and below (in the depths),
        escapes my hands; it is as if they were musical brains. Their motion, as well as that of the
        individual fingers is – in <tei:add place="interlinear-above">just</tei:add> purely visual
        terms – the true <tei:hi rend="underline">image</tei:hi> of all tonal motion, a kind of
        onomatopoeia. The fact that the rich activity doesn’t attract attention is indeed my pride;
        it functions solely in the service of art and takes no heed of a listener. I may safely say
        that since the days of the great masters no one else – no musician, no virtuoso – has as yet
        succeeded in placing the instrument, along with the hand, under similar control. As
        straightforwardly as I play, so do I speak about it straightforwardly. And especially from
        you I hide nothing – after all, we are still speaking solely about art and not about me. </tei:p>

      <tei:p rend="first">Now about me. <tei:rs type="person" key="entity-000356">Hertzka</tei:rs>
        is <tei:hi rend="underline">dismissed</tei:hi>, my <tei:hi rend="underline"
          >attorney</tei:hi> threatens to sue him if he does not offer compensation for the many
          <tei:hi rend="underline">deceptions</tei:hi>. Thanks to <tei:rs type="person"
          key="entity-000922">Vrieslander</tei:rs>’s mediation I ended up with <tei:rs
          type="organization" key="entity-002627">Drei Masken</tei:rs> in <tei:rs type="place"
          key="entity-002286">Munich</tei:rs>, who have declared themselves willing and able to
        print everything of mine, <tei:add place="interlinear-above">including</tei:add> volume IV
        of my <tei:rs type="work" key="entity-001723"><tei:title level="m"
          >Theories</tei:title></tei:rs> as well as <tei:rs type="work" key="entity-001738"
            ><tei:title>Op. 106 of Beethoven</tei:title></tei:rs>, thus without any regard <tei:pb
          n="4"/> to the earlier volumes. Unfortunately <tei:rs type="person" key="entity-000356"
          >Hertzka</tei:rs> has refused to hand over the 10 volumes of <tei:rs type="work"
          key="entity-001739"><tei:title level="j">Tonwille</tei:title></tei:rs> (even for payment)
        and therefore we had to change the title and form. In very expanded volumes of 15 gatherings
        (= 8 issues of <tei:rs type="work" key="entity-001739"><tei:title level="j"
            >Tonwille</tei:title></tei:rs>), sequels to <tei:rs type="work" key="entity-001739"
            ><tei:title level="j">Tonwille</tei:title></tei:rs> will appear every November, under
        the title “<tei:rs type="work" key="entity-001749"><tei:title>The <tei:hi rend="italic"
                ><tei:hi rend="underline">Masterwork</tei:hi> in Music</tei:hi>, a Yearbook by
            Heinrich Schenker</tei:title></tei:rs>.”<tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/>
        I have to deliver the book by the end of June. If I had any idea of your whereabouts, I
        would have had the 1924 issues of <tei:rs type="work" key="entity-001739"><tei:title
            level="j">Tonwille</tei:title></tei:rs> (issues VII–X) sent to you long ago. I will ask
          <tei:rs type="organization" key="entity-002408">Universal Edition</tei:rs> today to send
        them to you.</tei:p>

      <tei:p rend="first">We are very much looking forward to welcoming you when you come to Vienna!
        Are the exhibitions your main objective in coming here, or is it for personal reasons? How
        is your “Adulteress” going?<tei:ptr corresp="#r0001-fn04" type="footnote"/> You will have to
        tell us about these and many other things, just as we, too, will have a colorful palette to
        present to you.<tei:ptr corresp="#r0001-fn05" type="footnote"/></tei:p>

      <tei:p>So come and be – seen. Usually an ear-man, this time I’d like to be an eye-man.</tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute rend="ident-10">Most cordial greetings to you and your <tei:rs type="person"
            key="entity-003571">wife</tei:rs> from both of us, </tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-50">Your</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-60"><tei:rs key="entity-000632" type="person">H.
          Schenker</tei:rs></tei:signed><tei:lb/>
        <tei:dateline><tei:date when="1925-03-12">March 12, 1925</tei:date></tei:dateline>
      </tei:closer>

    </tei:div>
  </sdo:record>
</sdo:recordCollection>
