<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
  xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
  xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
  <sdo:collectionDesc>
    <sdo:source>
      <sdo:correspondence mfID="2768" sdoID="JOB-94-3_12">JOB 94-3, [12]</sdo:correspondence>
    </sdo:source>

    <tei:handNotes>
      <tei:handNote xml:id="HS" scope="sole">Heinrich Schenker's hand</tei:handNote>
    </tei:handNotes>

    <tei:respStmt xml:id="HS-SP">
      <tei:persName>Hedi Siegel &amp; Stephanie Probst</tei:persName>
      <tei:resp>Transcription, 2022</tei:resp>
      <tei:resp>Translation, 2022</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="IB">
      <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
      <tei:resp>XML Encoding, 2022</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:revisionDesc>
      <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
      <tei:change when="2011-02-12" who="#IB">revision of XML code</tei:change>
    </tei:revisionDesc>
  </sdo:collectionDesc>

  <sdo:record ID="r0001">

    <sdo:itemDesc>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-006186">HammerV ~
        HSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>


      <dc:title>Handwritten letter from Schenker to Hammer, dated August 23, [1925]</dc:title>

      <dcterms:created>1925-08-23T12:00:00Z</dcterms:created>
      <dcterms:dateSubmitted>2022-06-13</dcterms:dateSubmitted>
      <dc:description>Heinrich and Jeanette consider the test proof of the Schenker mezzotint
        finished and urge him to finalize it. Heinrich tells Hammer about Anthony van
        Hoboken.</dc:description>
      <dc:subject/>

      <marcrel:correspondent key="entity-000632">HSchenker</marcrel:correspondent>
      <marcrel:recipient key="entity-000327">Viktor Hammer</marcrel:recipient>

    </sdo:itemDesc>



    <tei:div type="transcription">

      <tei:opener>
        <tei:salute rend="indent-10"><tei:handShift new="#HS"/>Mein lieber Herr <tei:rs
            type="person" key="entity-000327">Hammer</tei:rs>!<tei:note xml:id="r0001-fn01"
            type="editorial" place="foot">Writing of this letter is recorded in Schenker’s diary for
            August 23, 1925: “An Hammer (Br.): spreche meinen Dank aus, lehne jedes Urteil ab u.
            erwähne nur des laienhaft-bedingten Lie Liechens, die das Bild vortrefflich findet. Ich
            empfehle, das Bild hinausgehen zu lassen. Erwähne der Herren Vrieslander u. Hoboken,
            stelle den letzteren vor.” (“To Hammer (letter): I express my thanks, reject every
            judgment and only mention Lie-Liechen’s amateurishly limited judgment — she finds the
            portrait outstanding. I recommend going public with the portrait. I mention Mr.
            Vrieslander and Mr. Hoboken, introduce the latter.”). — A photocopy of this letter
            (which is preserved at the New York Public Library) exists as OJ 5/15a,
          [12].</tei:note></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p>Herzlichst danke ich Ihnen für Ihre fröhliche Sendung.<tei:note xml:id="r0001-fn02"
          type="editorial" place="foot">Hammer had sent Schenker a test proof of the mezzotint
          portrait on August 18, 1925; see <tei:ref type="correspondence" cRef="OJ-11-36_18">OJ
            11/36, [18]</tei:ref>; details are given in footnote 2.</tei:note> Mich selbst kenne ich
        ja nicht – außer ganz innen –, aber desto freudiger erkenne ich Sie, Ihren Geist, Ihre Hand,
        soweit ich als Laie Ihre Kunst überhaupt u. die Ihre im besonderen zu begreifen vermag.
        Trotz meiner Laienschaft unterschied ich Sie aber immer von den Anderen, seit dem ersten
        Bild, das ich von Ihnen in der <tei:rs type="organization" key="entity-003274"
          >Sezession</tei:rs> gesehen, – ich sehe es noch vor mir. Und die
          <tei:term>Urlinie</tei:term>, die durch Sie geht u Sie in Ihrer Kunstbeteiligung leitet,
        kommt auch mir zugute: jener erste Eindruck, der mich Ihnen zuführte, er geht heute auch mit
        mir. </tei:p>

      <tei:p rend="first"> Sonst etwas näheres Ihnen über Ihr Blatt zu sagen, dessen vermesse ich
        mich nicht, auch meine <tei:rs type="peson" key="entity-000771">Frau</tei:rs> nicht. Wir
        möchten aber beide in aller Bescheidenheit zum Ausdruck bringen, daß uns Ihr Blatt <tei:pb
          n="2"/> irgendwie <tei:hi rend="underline">sehr</tei:hi>, <tei:hi rend="underline">sehr
          gut gefällt</tei:hi>!<tei:note xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot">The
          Schenkers eventually hung this print in their apartment (diary, October 13, 1926):
          “Artaria die beiden Hammer-Blätter übergeben: der ‘vorletzte Probedruck,’ den Lie-Liechen
          von Anfang an vorgezeigt hat, wird gerahmt.” (“To Artaria, the two copies of the portrait
          by Hammer handed over: the ‘penultimate proof’ which Lie-Liechen preferred from the
          outset, is framed.”). </tei:note> Ihre Unzufriedenheit bleibt mir unzugänglich. Am Ende
        tun Sie doch gut, die Arbeit für getan zu erklären – unter den biblischen Worten: „und es
        war gut“ – u. das Blatt hinauszuschicken. <tei:rs type="person" key="entity-000738">H.
          Rothberger</tei:rs> übergab seine Stücke (groß und klein) der <tei:rs type="organization"
          key="entity-002413">Artaria</tei:rs>, u., wie ich von mehreren Seiten höre, war die erste
        Serie bald vergriffen u. eine neue wurde eingestellt. Im „<tei:rs type="journal"
          key="entity-002530">N<tei:title>. W. Journ.</tei:title></tei:rs>“ soll etwas darüber
        gestanden haben, näheres weiß ich nicht, da ich das betreffende Blatt nicht zu lesen
        bekommen habe. </tei:p>

      <tei:p rend="first">Wir kommen erst in der ersten <tei:date when="1925-09"
          >September</tei:date>woche heim u. werden das Blatt unseren Freunden vor die Augen halten,
        nicht um <tei:add place="interlinear-above">uns</tei:add> an ihre Kennerschaft zu weiten,
        sondern ihnen (u. uns) eine große Freude zu bereiten. Die ersten 4 Wochen hier war ich
        förmlich ungeboren, die Arbeit für das <tei:rs type="work" key="entity-001750"
          >Jahrbuch</tei:rs> hat mich derart niedergeworfen, daß ich so langer Zeit bedurfte, um
        meinen Sinn wiederzugewinnen. Nun haben wir uns sehr gut erholt u. die Arbeit kann losgehen. </tei:p>

      <tei:p rend="first">Hier besuchten uns <tei:rs type="person" key="entity-000922"
          >Vrieslander</tei:rs> u. <tei:rs type="person" key="entity-000380">Herr v. Hobo-</tei:rs>
        <tei:pb n="3"/>
        <tei:rs type="person" key="entity-000380">ken</tei:rs>. Ich weiß nicht, ob Sie von diesem
        Herrn schon etwas gehört haben. Er ist ein Schüler von <tei:rs type="person"
          key="entity-000922">Vrieslander</tei:rs> gewesen u. kommt jetzt nach Wien zu mir in die
        Schule. Er ist ein <tei:hi rend="underline">Nabob</tei:hi>,<tei:note xml:id="r0001-fn04"
          type="editorial" place="foot">“Nabob”: a person of conspicuous wealth or
          status.</tei:note> ein Besitzer von Kafé-Plantagen in Java, Holländer, führte bis jetzt
        ein großes Haus in <tei:rs type="place" key="entity-002286">München</tei:rs>, will aber,
        wenn ihm Wien gefällt, sich bei uns niederlassen. Als Sie in <tei:rs type="place"
          key="entity-002477">München</tei:rs> waren, weilte er mit <tei:rs type="person"
          key="entity-002742">Frau</tei:rs> in <tei:rs type="place" key="entity-002477"
          >Paris</tei:rs>, nun kommen sie beide (mit Dienerschaft usw.) nach Wien. Soweit ich weiß,
        hat er auch <tei:rs type="organization" key="entity-004630">Piper</tei:rs> für das Geschäft
        Geld zur Verfügung gestellt, – vermutlich folgt ihm auch <tei:rs type="person"
          key="entity-000922">Vrieslander</tei:rs> nach Wien, u. da wollen wir uns einmal alle
        zusammenfinden – vielleicht läßt sich was Vernünftiges aushacken. </tei:p>

      <tei:p rend="first">Ich sende den Brief schon nach <tei:rs type="place" key="entity-008188"
          >St. Martin</tei:rs>. Kommen Sie noch einmal nach Wien im Laufe des Herbstes oder Winters,
        oder ist Ihr gegenwärtiger Besuch in Wien das letzte Wort 1925? </tei:p>

      <tei:p rend="first">Gestatten Sie also, dass ich wiederhole: entlassen Sie mich so, wie Sie
        mich nun einmal hingestellt haben, in die große Welt, u. beide <tei:pb n="4"/> wollen wir
        die Probe bestehen. Ich zweifle nicht, daß Sie das beste Wort für mich eingelegt haben, u.
        daß <tei:add place="interlinear-above">auch</tei:add> ich das Beste getan habe u. auch tun
        werde, um gemeinsam mit Ihnen den Weg zu gehen. </tei:p>

      <tei:p>Was macht Ihr großes Bild?<tei:note xml:id="r0001-fn05" type="editorial" place="foot"
          >Most likely a reference to “<tei:title>Christus und die Ehebrecherin / Christ and the
            Adulteress</tei:title>”; see Schenker’s letter to Hammer <tei:ref type="correspondence"
            cRef="JOB-94-3_10">JOB 94-3, [10]</tei:ref> of March 12, 1925, footnote 4.
        </tei:note></tei:p>

      <tei:p>Nun vielen vielen Dank für alle Ihre Plage!</tei:p>

      <tei:p>Und beste Grüße Ihnen u. Ihrer <tei:rs type="person" key="entity-000739">Frau
          Gemalin</tei:rs> von uns beiden </tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-50">Ihr</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-60"><tei:rs key="entity-000632" type="person"><tei:hi
              rend="lateinschr">H Schenker</tei:hi></tei:rs></tei:signed><tei:lb/>
        <tei:dateline><tei:date when="1925-08-23">23. VIII.</tei:date></tei:dateline>
      </tei:closer>

      <tei:postscript>
        <tei:p>Ist Ihnen meine Ansichtskarte zugekommen, die nach <tei:rs type="place"
            key="entity-008188">St. Martin</tei:rs> gegangen ist?<tei:note xml:id="r0001-fn06"
            type="editorial" place="foot">= <tei:ref type="correspondence" cRef="JOB-94-3_11">JOB
              94-3, [11]</tei:ref>, July 26, 1925.</tei:note>
        </tei:p>
      </tei:postscript>

    </tei:div>



    <tei:div type="translation">

      <tei:opener>
        <tei:salute rend="indent-10"><tei:handShift new="#HS"/>My dear Mr. <tei:rs type="person"
            key="entity-000327">Hammer</tei:rs>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"
          /></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p>I thank you most cordially for your joyous mailing.<tei:ptr corresp="#r0001-fn02"
          type="footnote"/> I don’t recognize myself – except in a deeply inner way – but I
        recognize you all the more joyously, your spirit, your hand, as far as I as a layman can
        understand art in general and yours in particular. In spite of my being a layman I have
        always distinguished you from the others, ever since the first time I saw one of your works
        in the <tei:rs type="organization" key="entity-003274">Secession</tei:rs>, — I can still see
        it before me. And the <tei:term>Urlinie</tei:term> that pervades your art and guides you in
        your artistic creation also benefits me: that first impression, which drew me to you,
        remains with me today.</tei:p>

      <tei:p rend="first">I won’t presume to say anything more about your print, neither will my
          <tei:rs type="peson" key="entity-000771">wife</tei:rs>. But we both, in all humility, want
        to express our feeling that your print <tei:pb n="2"/> somehow <tei:hi rend="underline"
          >pleases us very, very much</tei:hi>!<tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/> Your
        dissatisfaction remains a mystery to me. In the end, you would do well to declare the work
        accomplished – with the Biblical words: “and it was good” – and release the print. <tei:rs
          type="person" key="entity-000738">Mr. Rothberger</tei:rs> consigned his medallion (large
        and small) to <tei:rs type="organization" key="entity-002413">Artaria</tei:rs> and, as I
        hear from various sources, the first series was soon sold out and a new one was ordered.
        Something about this may have been in the <tei:rs type="journal" key="entity-002530"
            ><tei:title level="j">Neues Wiener Journal</tei:title></tei:rs>, I don’t know anything
        more since the issue in question wasn’t available to me.</tei:p>

      <tei:p rend="first">We will be home by the first week of <tei:date when="1925-09"
          >September</tei:date> and will show the print to our friends, not to draw on their
        connoisseurship, but to give them (and us) great pleasure. The first four weeks we were here
        I was literally wiped out, the work on the <tei:rs type="work" key="entity-001750"
          >Yearbook</tei:rs> had so completely exhausted me that it took me a long time to get my
        wits back. Now we are fully recuperated and work can begin.</tei:p>

      <tei:p rend="first"><tei:rs type="person" key="entity-000922">Vrieslander</tei:rs> and <tei:rs
          type="person" key="entity-000380">Mr. van Hoboken</tei:rs>
        <tei:pb n="3"/> visited us here. I don’t know if you have already heard something about
        latter. He was a student of <tei:rs type="person" key="entity-000922">Vrieslander</tei:rs>
        and is now coming to Vienna to study with me. He is a <tei:hi rend="underline"
          >nabob</tei:hi>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn04" type="footnote"/> the owner of coffee
        plantations in Java, a Dutchman, who until now ran a big house in <tei:rs type="place"
          key="entity-002286">Munich</tei:rs>, but, if he likes it in Vienna, wants to take up
        residence here. When you were in <tei:rs type="place" key="entity-002286">Munich</tei:rs>,
        he and his <tei:rs type="person" key="entity-002742">wife</tei:rs> were living in <tei:rs
          type="place" key="entity-002477">Paris</tei:rs>, now both of them (with servants etc.) are
        coming to Vienna. As far as I know, he also made funds available to <tei:rs
          type="organization" key="entity-004630">Piper</tei:rs> for their business. Presumably
          <tei:rs type="person" key="entity-000922">Vrieslander</tei:rs> will also follow him to
        Vienna, and then we will all be together for once – perhaps something sensible can be worked
        out.</tei:p>

      <tei:p rend="first">I’ll be sending this letter to <tei:rs type="place" key="entity-008188"
          >St. Martin</tei:rs>. Are you coming to Vienna once more during the course of the fall or
        winter, or is this visit your last for 1925?</tei:p>

      <tei:p rend="first">So allow me to repeat: release me —just in the way you have portrayed me —
        into the wide world, and both of us <tei:pb n="4"/> should pass the test with flying colors.
        I have no doubt that you have done your best by me and that I <tei:add
          place="interlinear-above">too</tei:add> have done and will do my best <tei:supplied
          reason="clarity">by you</tei:supplied>, so that we may walk along the same path
        together.</tei:p>

      <tei:p>How is your big painting going?<tei:ptr corresp="#r0001-fn05" type="footnote"/></tei:p>

      <tei:p>Now many, many thanks for all your labor!</tei:p>

      <tei:p>And best wishes to you and your <tei:rs type="person" key="entity-000739">wife</tei:rs>
        from both of us,</tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-50">Your</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-60"><tei:rs key="entity-000632" type="person">H.
          Schenker</tei:rs></tei:signed><tei:lb/>
        <tei:dateline><tei:date when="1925-08-23">August 23</tei:date></tei:dateline>
      </tei:closer>

      <tei:postscript>
        <tei:p>Did my postcard that went to <tei:rs type="place" key="entity-008188">St.
            Martin</tei:rs> reach you?<tei:ptr corresp="#r0001-fn06" type="footnote"/></tei:p>
      </tei:postscript>


    </tei:div>
  </sdo:record>
</sdo:recordCollection>
