<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
  xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
  xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
  <sdo:collectionDesc>
    <sdo:source>
      <sdo:correspondence mfID="2369" sdoID="JOB-94-3_7">JOB 94-3, [7]</sdo:correspondence>
    </sdo:source>

    <tei:handNotes>
      <tei:handNote xml:id="HS" scope="sole">Heinrich Schenker's hand</tei:handNote>
    </tei:handNotes>

    <tei:respStmt xml:id="HS-SP">
      <tei:persName>Hedi Siegel &amp; Stephanie Probst</tei:persName>
      <tei:resp>Transcription, 2019</tei:resp>
      <tei:resp>Translation, 2019</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="IB">
      <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
      <tei:resp>XML Encoding, 2020</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:revisionDesc>
      <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
      <tei:change when="2011-02-12" who="#IB">revision of XML code</tei:change>
    </tei:revisionDesc>
  </sdo:collectionDesc>

  <sdo:record ID="r0001">

    <sdo:itemDesc>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-006186">HammerV ~
        HSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>


      <dc:title>Handwritten letter from Schenker to Hammer dated January 13, 1924</dc:title>

      <dcterms:created>1924-01-13T12:00:00Z</dcterms:created>
      <dcterms:dateSubmitted>2020-01-12</dcterms:dateSubmitted>
      <dc:description>Schenker responds to a long letter from Hammer by, first, agreeing to his
        proposal to sittings for a portrait, and, second, saying that there is no one in music now
        capable of judging the artistry of musicians. Schenker feels he has uniquely this ability,
        but others in music do not understand him.</dc:description>
      <dc:subject/>

      <marcrel:correspondent key="entity-000632">HSchenker</marcrel:correspondent>
      <marcrel:recipient key="entity-000327">Viktor Hammer</marcrel:recipient>

    </sdo:itemDesc>



    <tei:div type="transcription">

      <tei:opener>
        <tei:fw type="envelope"><tei:lb/>
          <tei:note type="editorial" place="inline"><tei:hi rend="bold"
            >{envelope}</tei:hi></tei:note><tei:lb/>
          <tei:milestone unit="folio" n="recto"/><tei:lb/>
          <tei:address>
            <tei:addrLine><tei:supplied reason="direction">An:</tei:supplied>
              <tei:handShift new="#HS"/>H <tei:hi rend="lateinschr">Victor
              Hammer</tei:hi></tei:addrLine>
            <tei:addrLine rend="indent-20"><tei:hi rend="lateinschr underline"
              >Firenze</tei:hi></tei:addrLine>
            <tei:addrLine rend="indent-20"><tei:hi rend="lateinschr">via San Carlo</tei:hi>
              15</tei:addrLine>
            <tei:addrLine rend="indent-30"><tei:hi rend="lateinschr">villa
              Cipressi</tei:hi></tei:addrLine>
            <tei:addrLine><tei:hi rend="lateinschr underline">Italien</tei:hi></tei:addrLine>
          </tei:address>
          <tei:fw type="postmark">|| <tei:supplied reason="cutoff">PO</tei:supplied>STALE | <tei:gap
              reason="illegible"/> | <tei:gap reason="illegible"/> ||</tei:fw><tei:lb/><tei:lb/>
          <tei:milestone unit="folio" n="verso"/>
          <tei:address>
            <tei:addrLine><tei:supplied reason="direction">Absender:</tei:supplied>
              <tei:handShift new="#HS"/><tei:hi rend="lateinschr">D<tei:hi rend="supralinear"
                  >r.</tei:hi> H Schenker</tei:hi></tei:addrLine>
            <tei:addrLine><tei:hi rend="lateinschr">Wien</tei:hi>, III,</tei:addrLine>
            <tei:addrLine>Keilgasse 8</tei:addrLine>
          </tei:address>
          <tei:fw type="postmark">|| FIRENZE | 2‒3 / 17 1 / 1924 | CENTRO
          ||</tei:fw><tei:lb/><tei:lb/>
        </tei:fw>
        <tei:note type="editorial" place="inline"><tei:hi rend="bold">{letter}</tei:hi></tei:note><tei:lb/>
        <tei:dateline rend="indent-50"><tei:placeName>Wien</tei:placeName>
          <tei:date when="1924-01-13">13. I. 1924</tei:date></tei:dateline>
        <tei:salute rend="indent-20">Verehrter Herr <tei:rs type="person" key="entity-000327"
            >Hammer</tei:rs>!<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Writing of
            this letter is recorded in Schenker's diary at p. 2620, January 13, 1924: "An Hammer
            (Br.): danke für die Absicht, erwähne der Plakette, der beiden Briefe Hildebrands u.
            Fiedlers. Vom traurigen Stand der Musiker: während ich ihm sein Urteil über Chardin
            zutraue, findet sich unter den schaffenden Musikern keiner, der von den Genies etwas
            wüßte; ich bin – ohne in ihrer Reihe zu stehen – ihr erster u. letzter Ohrenzeuge –
            leide unter meiner eigenen Einmaligkeit, kein Verständnis für Wort u. Spiel. Es mag am
            Unterschied von Aug u. Ohr liegen, s. 5. u. 6. Heft <tei:title>Tonwille</tei:title>. Ich
            glaube an die Landschaft der Seele u. in einer schwierigen Lage wird jeder Franzose
            „der“ Franzose sein, usw."<tei:lb/> ("To Hammer (letter): thanks for his intentions,
            mention the medallion, both Hildebrand's and Fiedler's letters. On the sad state of
            musicians: while I give him credit for his opinion on Chardin, there is no one amongst
            the creative musicians who knows anything about geniuses; I am – without numbering
            amongst them – their first and last aural witness – suffering due to my own uniqueness;
            there is no understanding for my words and piano playing. Perhaps it has to do with the
            difference between eye and ear, see issues 5 and 6 of <tei:title level="j"
              >Tonwille</tei:title>. I believe in the landscape of the soul, and in a difficult
            situation every Frenchman will be 'the' Frenchman, etc.”). The diary for the next day
            (January 14, 1924, p. 2620) records: “An Hammer Brief abgeschickt, 2400 Kronen.” (“Sent
            off letter to Hammer, 2,400 Kronen."). — A photocopy of this letter (which is preserved
            at the New York Public Library) exists as OJ 5/15a, [7].</tei:note></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p>Gerade an dem Tage, an dem Ihr Briefchen eintraf – Sie sehen, ich kose mit einem
        Diminutiv Ihren Brief, den Sie lang empfanden –, mußte ich zum Photographen, der Vorlagen
        für eine Plakette von mir liefern sollte. Eine seltsame „Duplizität“!<tei:note
          xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot">Schenker is replying to Hammer's
          seven-page letter of January 5, 1924 (<tei:ref type="correspondence" cRef="OJ-11-36_11">OJ
            11/36, [11]</tei:ref>). Its receipt is recorded in Schenker's diary at pp. 2617‒2618,
          January 9, 1924, as is Schenker's visit to the photographer: "Mit Rothberger um 1½<tei:hi
            rend="supralinear">h</tei:hi> zum Photographen: vier Aufnahmen! Die Brille wird mir
          unter Mühe verkehrt aufgesetzt." ("With Rothberger at 1:30 p.m. to the photographer: four
          photographs! As part of the effort my spectacles are put on upside down."). The photograph
          that survives as OJ 72/14, No. 11 (visible at the far left on the <tei:title level="m"
            >Schenker Documents Online</tei:title> banner) is most likely one of those on which
          Alfred Rothberger based his medallion portrait. The medallion is reproduced at <tei:ref
            type="external" target="http://mtosmt.org/issues/mto.13.19.2/mto.13.19.2.koslovsky.html"
            >MTO 19/2 (June 2, 2013)</tei:ref>. </tei:note></tei:p>

      <tei:p>Soll ich Ihnen sagen, welche Freude Sie mir mit Ihrer Absicht machen?<tei:note
          xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot">In his letter of January 5, 1924
            (<tei:ref type="correspondence" cRef="OJ-11-36_11">OJ 11/36, [11]</tei:ref>), Hammer had
          proposed to Schenker that he sit for a portrait.</tei:note> Ich fasse mich kurz: Ihr
        Pinsel allein, Ihr Stift allein wird die Wahrheit über mich sagen, so hoch schätze ich Ihr
        Wahrheits- u. Kunstkönnen ein. Was die Federn schreiben u. schreiben werden wird bestimmt
        nicht die Wa<tei:supplied reason="misspelling">a</tei:supplied>ge halten Ihrer
        Kunstäußerung. Ein ebenso bestimmtes Gefühl davon, ohne es aber aussprechen zu können,
          <tei:add place="interlinear-above">hatten</tei:add>
        <tei:del rend="overstrike">wir</tei:del>
        <tei:del rend="overstrike">bei</tei:del> allen jenen Menschen <tei:del rend="overstrike">zu
          beobachten</tei:del> denen ich, durch Ihre Mitteilung herzlich erfreut, von Ihrer
        freundlichen Absicht sprach. Auch ich freue mich auf die Sitzungen, weil ich noch viel
        auszutragen habe. Wir müssen ins Reine kommen u. wir werden es auch.</tei:p>

      <tei:p>Ich möchte es nicht vergessen u. schalte schon hier ein: In einem mir von <tei:rs
          type="organization" key="entity-004630">Piper</tei:rs> (<tei:rs type="place"
          key="entity-002286">München</tei:rs>) zugesandten Almanach 1904–<tei:add
          place="interlinear-above">1924</tei:add>
        <tei:pb n="2"/> las ich zwei köstliche Briefe von <tei:rs type="person" key="entity-000368"
          >Hildebrand</tei:rs> an <tei:rs type="person" key="entity-000222">Fiedler</tei:rs> u. in
        einem der Briefe einen ganz ausgezeichneten Gedanken über die Einzelheit als Teil des
        Ganzen. In einem der nächsten <tei:rs type="work" key="entity-001739"
            ><tei:title>Tw</tei:title></tei:rs>-Hefte werde ich diese Sätze abdrucken.<tei:note
          xml:id="r0001-fn04" type="editorial" place="foot"><tei:title level="a"><tei:ref
              type="external"
              target="https://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=mdp.39015032159264&amp;view=1up&amp;seq=11"
              >Zwei Briefe aus Florenz von Adolf von Hildebrand</tei:ref>,</tei:title>
          <tei:title level="j">Almanach 1904-1924 des Verlages R. Piper &amp; Co.
            München</tei:title> (Munich: Piper, 1923), pp. 62-67. The diary entry of December 21,
          1923 (p. 2609) records Schenker's receipt of the <tei:title level="j">Almanac</tei:title>.
          An extract from the second of the two Hildebrand letters is quoted in <tei:title level="j"
            >Der Tonwille</tei:title>, Heft 7 (1924), <tei:title level="a">Vermischtes,</tei:title>
          p. 42; Eng. transl., vol. II, <tei:title level="a">Miscellanea,</tei:title> p. 72; it
          contains the passage "Ich bildete mir aus dem Einzelnen die Vorstellung des Ganzen und sah
          denn auch die Natur als Zusammen gesetztes, jetzt ist mir das Einzelne nur immer das Ganze
          an dieser oder jener Stelle betrachtet." ("I started with the separate parts and pieced my
          conception of the whole together. Now I see any separate part always as just the whole
          viewed from one particular angle.").</tei:note>
        <tei:rs type="person" key="entity-000368">Hildebrand</tei:rs> habe ich schon erworben,
        demnächst besorge ich mir <tei:rs type="person" key="entity-000222"
          >Fiedler</tei:rs>.<tei:note xml:id="r0001-fn05" type="editorial" place="foot">Regarding
          the acquisition of these books, see Schenker's letter to Hammer of May 25, 1922 (<tei:ref
            type="correspondence" cRef="JOB-94-3_2">JOB 94-3, [2]</tei:ref>), footnote
          11.</tei:note> Und nun zur Sache.</tei:p>

      <tei:p>Wenn <tei:hi rend="underline">Sie</tei:hi> über <tei:rs type="person"
          key="entity-006857"><tei:choice>
            <tei:sic>Chardi</tei:sic>
            <tei:corr>Chardin</tei:corr>
          </tei:choice></tei:rs> schreiben: restlos vollendet,<tei:note xml:id="r0001-fn06"
          type="editorial" place="foot">Hammer had written in his letter of January 5, 1924
            (<tei:ref type="correspondence" cRef="OJ-11-36_11">OJ 11/36, [11]</tei:ref>): "Wenn ich
          an Chardin denke oder Bilder sehe von ihm so bleibt kein Rest, nichts unbefriedigtes,
          nichts was meine deutsche Seele nicht verstünde." ("When I think of Chardin or see
          paintings by him, nothing remains unsaid, nothing is left unsatisfied, nothing that my
          German soul could not understand.").</tei:note> so glaube ich es <tei:hi rend="underline"
          >Ihnen</tei:hi> (deshalb hat mich Ihre Äußerung über Kubismus usw. beunruhigt),<tei:note
          xml:id="r0001-fn07" type="editorial" place="foot">Hammer had talked about cubism when he
          visited Schenker on November 7, 1923, described in the diary at p. 2595: "Hammer um
            5<tei:hi rend="supralinear">h</tei:hi>, Frau Hammer um ½6<tei:hi rend="supralinear"
            >h</tei:hi>; sein Eintreten für Kokoschkas Kubismus will er nur so aufgefaßt wissen, wie
          etwa meine Würdigung von Bruckner, nicht mehr. . . ." ("Hammer at 5:00, Mrs. Hammer at
          5:30; he wants his advocacy of Kokoschka's cubism to be understood as rather like my
          appreciation of Bruckner, no more. . . ."). See also Hammer's comments on cubism in his
          letter of December 9, 1921 (<tei:ref type="correspondence" cRef="OJ-11-36_4">OJ 11/36,
            [4]</tei:ref>).</tei:note> aber <tei:hi rend="underline">unter</tei:hi> den <tei:hi
          rend="underline">schaffenden</tei:hi> Musikern ist <tei:hi rend="underline"
          >keiner</tei:hi>, der über die Kunst des Anderen urteilen könnte. Wissen sie, was das
        sagt? Welchen Unterschied es bedeutet? Das Unglück der Tonkunst ist nicht so sehr, daß die
        Laien, Theoretiker, die Tagschreiber nichts von ihr erahnen, sondern daß ein <tei:rs
          type="person" key="entity-000871"><tei:hi rend="lateinschr">Strauss</tei:hi></tei:rs>,
          <tei:rs type="person" key="entity-002691"><tei:hi rend="lateinschr"
          >Pfitzner</tei:hi></tei:rs>, <tei:rs type="person" key="entity-000798"><tei:hi
            rend="lateinschr">Schönberg</tei:hi></tei:rs>, <tei:rs type="person" key="entity-000373"
            ><tei:hi rend="lateinschr">Hindemith</tei:hi></tei:rs> usw., <tei:rs type="person"
          key="entity-003455"><tei:hi rend="lateinschr">Otto Jahn</tei:hi></tei:rs>, <tei:rs
          type="person" key="entity-000130">Chrysander</tei:rs>, <tei:rs type="person"
          key="entity-000843">Spitta</tei:rs>, <tei:rs type="person" key="entity-000814"><tei:hi
            rend="lateinschr">Schweitzer</tei:hi></tei:rs>, alle, alle, alle, gar nichts hören
        davon, worauf es ankommt. Die Genies kamen <tei:unclear reason="reading">an</tei:unclear>
        Grenzen, aber <tei:hi rend="underline">die Musiker selbst</tei:hi> wissen <tei:hi
          rend="underline">nichts</tei:hi> von ihnen! Es wäre unmoralisch, eine Heuchelei, eine
        Niederträchtigkeit, wenn ich es anders sagte: ohne in der Reihe der Genies zu stehen, bin
        ich ihr erster u. letzter Ohrenzeuge. Das macht das Glück meines Lebens aus, aber auch
        meinen unsagbaren Schmerz: ich möchte nur noch einen Zeugen, noch ein Ohr finden, u. weiß,
        daß es nicht geht, nicht gehen wird.</tei:p>

      <tei:p><tei:pb n="3"/> Ich leide entsetzlich unter meiner eigenen Einmaligkeit. Alle Mittel
        meiner Mitteilung die ich mi<tei:del rend="overstrike">ch</tei:del>r nur selbst aus Not
        erschuf, werden nicht hinreichen, zu viel ist zu sagen, auch ist alles zu sagen gar nicht
        möglich, nie wird es aber mehr einen Zeugen geben. Ich hatte noch das Glück, eines großen
        Atem über mir zu hören, den eines <tei:rs type="person" key="entity-000094"><tei:hi
            rend="lateinschr">Brahms</tei:hi></tei:rs>, u. die Luft, durch die ein solcher Atem
        zieht, ist eine andere, als die von kleinen Gehirnbläsern verpestete. Ich hörte noch <tei:rs
          type="person" key="entity-000404"><tei:hi rend="lateinschr">Joachim</tei:hi></tei:rs>,
          <tei:rs type="person" key="entity-000592"><tei:hi rend="lateinschr"
          >Messchaert</tei:hi></tei:rs>, u.s.w. Der Unterschied geht <tei:add
          place="interlinear-above">auch</tei:add> ins Praktische: nämlich spielte ich 3 Trios mit
        zwei Professoren in einem Hause u. auch Furtwängler ist eigens hinauf gekommen. Ich wüßte
        jeden Strich, den der Geiger, Cellist, macht, aber niemand von ihnen hörte was ich auf
        meinen Instrumente mache. Im Allgemeinen wohl etwas u. Unterschiedenes, aber nichts
          Bestimmtes.<tei:note xml:id="r0001-fn08" type="editorial" place="foot">Schenker is most
          likely referring to the trios he played with the violinist Robert Pollack and the cellist
          Friedrich Buxbaum at the home of Schenker's student, the conductor Carl Bamberger on
          December 13, 1923, described in the diary at pp. 2605–2606: "Abends bei Bamberger; spiele
          mit Pollak u. Buxbaum Haydn <tei:title>Cdur-</tei:title>, Mozart
            <tei:title>Edur-</tei:title> u. Beethoven <tei:title>Geister-Trio</tei:title>.
          Furtwängler erscheint zum letzten Stück . . . das künstlerische Ergebnis war ‒ wie ich es
          nicht anders erwartet habe ‒ gleich Null, denn, wie ich schon angedeutet habe: Zwar weiß
          ich, was die Instrumentalisten spielen, wollen, womit sie es erreichen, aber sie wissen
          nicht was ich beabsichtige u. ausführe." ("At Bamberger's in the evening; I play the Haydn
            <tei:title>C major Trio</tei:title>, the Mozart <tei:title>E major Trio</tei:title>, and
          the Beethoven <tei:title>'Ghost' Trio</tei:title> with Pollak and Buxbaum. Furtwängler
          shows up for the last piece . . . the artistic product was ‒ nothing other than what I
          expected ‒ almost nil, since, as I have already insinuated, I know what the
          instrumentalists are playing, want, and by what means they achieve that, but they do not
          know what I intend and am performing.").</tei:note> Nun spiele ich aber höchst bestimmt in
        Wille u. Ausführung, ohne mir selbst sporadisch vor- oder nachzulaufen – Sie werden auch
        schon verstehen, auch dürfen Sie nicht darauf urteilen, was Sie zuletzt hörten, da war ich
        überfressen, überhitzt u. unruhig –,<tei:note xml:id="r0001-fn09" type="editorial"
          place="foot">Schenker had played for the Hammers when they visited him on November 7,
          1923. He wrote in his diary pp. 2595–2596: "Spiele Bach u. Haydn-Trios, bedrängt von Hitze
          innen u. außen: die üppige Jause, die üppige Ofenwärme hat mich etwas unfrei gemacht." ("I
          play Bach and Haydn trios, oppressed by internal and external heat: the sumptuous teatime
          [and] the sumptuous heat of the stove made me somewhat self-conscious.").</tei:note> u.
        dennoch die Musiker hören mich nicht.</tei:p>

      <tei:p>An allgemeiner Anerkennung fehlt es mir gewiß nicht, selbst von Seiten der Gegner
        nicht, aber Recht behält ein Musiker aus <tei:rs type="place" key="entity-002589"
          >Hamburg</tei:rs>,<tei:note xml:id="r0001-fn10" type="editorial" place="foot">Most likely
          identification is <tei:rs type="person" key="entity-000619">Robert
            Müller-Hartmann</tei:rs>, a composer whom Violin got to know after he moved to Hamburg,
          and who accompanied him on a visit to Vienna around Christmas 1923, as reported in
          Schenker's diary, p. 2607, December 15, 1923: "Von Fl. (Br.): komme zu Weihnachten;
          befindet sich in besseren Verhältnissen; Herr X. wolle Wort halten; Müller-Hartmann komme
          mit." ("From Floriz (letter): will come at Christmas time; his situation is better; Mr. X.
          wants to keep to his word; Müller-Hartmann is coming along."). The letter cited is not
          known to survive; a copy of his article <tei:title level="a">Musikalische
            Deutekunst,</tei:title>
          <tei:title level="j">Allgemeine Musik Zeitung</tei:title>, December 18, 1914 is preserved
          at OC 2/p. 47.</tei:note> der mir schrieb: „man versteht <tei:rs type="person"
          key="entity-000055"><tei:hi rend="lateinschr">Beeth</tei:hi>.</tei:rs> nicht, <tei:pb
          n="4"/> man wird auch Sie nicht verstehen.“ Es ist das alles bei der Malerei, wie ich
        glaube, um ein Haar glücklicher bestellt, als bei der Musik. Wie gesagt, können doch
        zumindest Sie urteilen, u. über Ihre Kunst aus Gefühl oder Einsicht in Ihre Kunst aus – die
        Musiker können es aber nicht. Der Zugang zum Tiefsten scheint freilich hier wie dort
          <tei:unclear reason="reading">unerreichbar</tei:unclear> zu sein. Dafür sehen Sie mich so
        kampfbereit. Ich glaube, es liegt das Meiste am Unterschied von Aug’ u. Ohr (so sprach ich
        es aus im <tei:rs type="work" key="entity-001744">5. Heft
          <tei:title>Tw</tei:title>.</tei:rs>, das dieser Tage kommen wird),<tei:note
          xml:id="r0001-fn11" type="editorial" place="foot">Possibly a reference to the discussion
          of eye and ear in the <tei:title level="a">Miscellanea</tei:title> section of <tei:title
            level="j">Der Tonwille</tei:title>, Heft 5, under the heading <tei:title level="a">A
            Bach Prelude,</tei:title> e.g. (p. 55; Eng. transl., vol. I, p. 222): “Bisher hatte der
          Mensch nur Aug’ und Hand, das Ohr aber lag brach.” (“Until now humanity had only the eye
          and the hand — the ear lay fallow.”).</tei:note> doch meine ich, in der Kunstregion sollte
        der unterschied weichen.</tei:p>

      <tei:p>Zum Thema: „der“ Franzose, „der“ Italiener besser mündlich.<tei:note
          xml:id="r0001-fn12" type="editorial" place="foot">Schenker is responding to the passage
          beginning "Nehmen wir einmal nicht 'den' Franzosen und nicht 'den' Deutschen, denn das
          gibt es ohnehin nicht." ("Let us, for once, not take as a given 'the' Frenchman and 'the'
          German, because they don't exist anyway.") in Hammer's letter of January 5, 1924 (<tei:ref
            type="correspondence" cRef="OJ-11-36_11">OJ 11/36, [11]</tei:ref>).</tei:note> Ich
        glaube an eine „Landschaft“ der Seele. Werfen Sie nur den Franzosen, Italiener usw., den Sie
        für eine Ausnahme halten, in ein wirkliches Drama hinein, sehen Sie sich den Menschen in
        einer hohen oder tiefen, jedenfalls schwierigen Lage u. Sie erkennen in ihm sofort „den“
        Franzosen, „den“ Italiener.</tei:p>

      <tei:p>Schließlich: vor paar Tagen wurde mir ein Buch des Kulturhistorikers <tei:hi
          rend="lateinschr">R. Benz</tei:hi> („<tei:title>Die Stunde der Musik</tei:title>“ (bei
          <tei:hi rend="lateinschr">Diederichs</tei:hi>, <tei:hi rend="lateinschr">Jena</tei:hi>)
          zugeschickt;<tei:note xml:id="r0001-fn13" type="editorial" place="foot">Richard Benz,
            <tei:title level="m">Die Stunde der deutschen Musik</tei:title> (Jena: Eugen Diederichs,
          1923) a copy of which was in Schenker's library at his death. The receipt of the book is
          recorded in the diary entry of January 5, 1924 (p. 2616): "Von Deutsch ‘<tei:title>Die
            Stunde der Musik</tei:title>' von Benz mit empfehlendem Brief: ich möge eine Lanze dafür
          im <tei:title>Tonwille</tei:title>n brechen!" ("From Deutsch <tei:title level="m">Die
            Stunde der Musik</tei:title> by Benz with letter of recommendation: I am supposed to
          take up the cudgels for it in <tei:title level="j">Der Tonwille</tei:title>!").</tei:note>
        es beginnt: „Unwiederbringlich dahin“! Ist das nicht entsetzlich traurig? Wir sehen Sie also
        recht bald wieder?<tei:note xml:id="r0001-fn14" type="editorial" place="foot">Hammer visited
          Schenker on January 27, see the letter of January 5, 1924 (<tei:ref type="correspondence"
            cRef="OJ-11-36_11">OJ 11/36, [11]</tei:ref>, footnote 11).</tei:note> Das wäre sehr,
        sehr schön.</tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute>Ihnen u. Ihrer <tei:rs key="entity-003571" type="person">Gattin</tei:rs> unser
          beider herzlichste Grüße</tei:salute>
        <tei:salute>Ihr</tei:salute>
        <tei:signed><tei:rs key="entity-000632" type="person"><tei:hi rend="lateinschr">H
              Schenker</tei:hi></tei:rs></tei:signed>
      </tei:closer>

    </tei:div>



    <tei:div type="translation">

      <tei:opener>
        <tei:fw type="envelope"><tei:lb/>
          <tei:note type="editorial" place="inline"><tei:hi rend="bold"
            >{envelope}</tei:hi></tei:note><tei:lb/>
          <tei:milestone unit="folio" n="recto"/><tei:lb/>
          <tei:address>
            <tei:addrLine><tei:supplied reason="direction">To:</tei:supplied>
              <tei:handShift new="#HS"/>Mr. Victor Hammer</tei:addrLine>
            <tei:addrLine rend="indent-20"><tei:hi rend="underline">Florence</tei:hi></tei:addrLine>
            <tei:addrLine rend="indent-20">via San Carlo 15</tei:addrLine>
            <tei:addrLine rend="indent-30">villa Cipressi</tei:addrLine>
            <tei:addrLine><tei:hi rend="underline">Italy</tei:hi></tei:addrLine>
          </tei:address>
          <tei:fw type="postmark">|| <tei:supplied reason="cutoff">PO</tei:supplied>STALE | <tei:gap
              reason="illegible"/> | <tei:gap reason="illegible"/> ||</tei:fw><tei:lb/><tei:lb/>
          <tei:milestone unit="folio" n="verso"/>
          <tei:address>
            <tei:addrLine><tei:supplied reason="direction">From:</tei:supplied>
              <tei:handShift new="#HS"/>Dr. H. Schenker</tei:addrLine>
            <tei:addrLine>Vienna III</tei:addrLine>
            <tei:addrLine>Keilgasse 8</tei:addrLine>
          </tei:address>
          <tei:fw type="postmark">|| FLORENCE | 2‒3 / 17 1 / 1924 | CENTER
          ||</tei:fw><tei:lb/><tei:lb/>
        </tei:fw>
        <tei:note type="editorial" place="inline"><tei:hi rend="bold">{letter}</tei:hi></tei:note><tei:lb/>
        <tei:dateline rend="indent-50"><tei:placeName>Vienna</tei:placeName>
          <tei:date when="1924-01-13">January 13, 1924 </tei:date></tei:dateline>
        <tei:salute rend="indent-20">Revered Mr. <tei:rs type="person" key="entity-000327"
            >Hammer</tei:rs>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p>Precisely on the same day your little letter arrived ‒ you can see, I am teasing by
        applying a diminutive to your letter, which you considered long ‒ I had to go to the
        photographer, who was to provide the templates for a medallion portrait of me. A remarkable
          "duplicity"!<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/></tei:p>

      <tei:p>Shall I tell you how pleased I am about your proposal?<tei:ptr corresp="#r0001-fn03"
          type="footnote"/> I'll be brief: only your paintbrush, only your pencil, will speak the
        truth about me, so highly do I value your truthfulness and artistry. What is written and
        will be written will surely not measure up to what you express in your art. Highly pleased
        by what you said, I spoke to some people about your friendly proposal; all <tei:add
          rend="overstrike">had</tei:add> an equally positive feeling about it, without actually
        being able to express it. I, too, am looking forward to the sittings, because I still have
        much to discuss. We must ‒ and indeed we will ‒ straighten things out. </tei:p>

      <tei:p>I don't want to forget to tell you this, so I'll mention it right away: In the
          1904–<tei:add place="interlinear-above">1924</tei:add> Almanac sent to me by <tei:rs
          type="organization" key="entity-004630">Piper</tei:rs> (<tei:rs type="place"
          key="entity-002286">Munich</tei:rs>) <tei:pb n="2"/> I read two delightful letters from
          <tei:rs type="person" key="entity-000368">Hildebrand</tei:rs> to <tei:rs type="person"
          key="entity-000222">Fiedler</tei:rs>, and in one of the letters a really excellent thought
        about the relationship of individual parts to the whole. I will reprint these passages in
        one of the next issues of <tei:rs type="work" key="entity-001739"><tei:title level="j"
            >Tonwille</tei:title></tei:rs>.<tei:ptr corresp="#r0001-fn04" type="footnote"/> I have
        already bought the <tei:rs type="person" key="entity-000368">Hildebrand</tei:rs>
        <tei:supplied reason="clarity">book</tei:supplied> and will soon buy the <tei:rs
          type="person" key="entity-000222">Fiedler</tei:rs>.<tei:ptr corresp="#r0001-fn05"
          type="footnote"/> And now to the main issue. </tei:p>

      <tei:p>When <tei:hi rend="underline">you</tei:hi> write about <tei:rs type="person"
          key="entity-006857">Chardin</tei:rs> as being completely satisfying,<tei:ptr
          corresp="#r0001-fn06" type="footnote"/> I believe <tei:hi rend="underline">you</tei:hi>
        (that is why your observations about cubism disturbed me),<tei:ptr corresp="#r0001-fn07"
          type="footnote"/> but there is <tei:hi rend="underline">no one among creative</tei:hi>
        musicians who is capable of judging the artistry of other musicians. Do you know what this
        means? What kind of difference this signifies? Music's misfortune is not so much that
        laymen, theorists, journalists, have no inkling of its nature, but rather that a <tei:rs
          type="person" key="entity-000871">Strauss</tei:rs>, <tei:rs type="person"
          key="entity-002691">Pfitzner</tei:rs>, <tei:rs type="person" key="entity-000798"
          >Schönberg</tei:rs>, <tei:rs type="person" key="entity-000373">Hindemith</tei:rs>, etc.,
          <tei:rs type="person" key="entity-003455">Otto Jahn</tei:rs>, <tei:rs type="person"
          key="entity-000130">Chrysander</tei:rs>, <tei:rs type="person" key="entity-000843"
          >Spitta</tei:rs>, <tei:rs type="person" key="entity-000814">Schweitzer</tei:rs>, all, all,
        all of them, don't hear anything that is relevant. The geniuses stayed within certain
        boundaries, but <tei:hi rend="underline">even musicians</tei:hi> know <tei:hi
          rend="underline">nothing</tei:hi> about them! It would be unethical, hypocritical, base,
        if I didn't say this explicitly: without counting myself among the geniuses, I am the first
        and last to bear aural witness to them. This accounts for the happiness of my life, but also
        for its inexpressible pain: I would like to find just one more who can bear witness ‒ one
        more ear that can hear ‒ and know that this cannot be, will not be.</tei:p>

      <tei:p><tei:pb n="3"/> I suffer terribly because of my own uniqueness. All the approaches seen
        in my writings, which I developed out of necessity, will not suffice; there is too much to
        say, though it is impossible to say everything, but there will never be another who can bear
        witness. I was still lucky enough to hear a great creative breath above me, the breath of a
          <tei:rs type="person" key="entity-000094">Brahms</tei:rs>, and the air stirred by such a
        breath is different from the air polluted by feeble-brained tooters. It was still possible
        for me to hear <tei:rs type="person" key="entity-000404">Joachim</tei:rs>, <tei:rs
          type="person" key="entity-000592">Messchaert</tei:rs>, etc. The difference also has a
        practical side: I played three trios with two professors in someone's home, and Furtwängler
        even came to hear us. I knew every bowing of the violinist, of the cellist, but none of them
          <tei:add place="interlinear-above">heard</tei:add> what I did on my instrument. Only that
        there was something different in general, but nothing specific.<tei:ptr
          corresp="#r0001-fn08" type="footnote"/> I was, however, playing with very specific intent
        and expression, without any sporadic rushing or dragging ‒ you will know what I mean, though
        you shouldn't judge by what you heard recently, when I felt overfed, overheated and agitated
          ‒,<tei:ptr corresp="#r0001-fn09" type="footnote"/> but still, the musicians didn't hear
        me.</tei:p>

      <tei:p>There is certainly no lack of general recognition for me, even from my detractors, but
        a musician from <tei:rs type="place" key="entity-002589">Hamburg</tei:rs><tei:ptr
          corresp="#r0001-fn10" type="footnote"/> shall be proven right when he wrote to me: "one
        fails to understand <tei:rs type="person" key="entity-000055">Beethoven</tei:rs>; <tei:pb
          n="4"/> one will also fail to understand you." All of this, in my opinion, fares just a
        hair better in painting than in music. As I said, you, at least, can make judgments that are
        made on the basis of feelings or insight into your art ‒ but the musician cannot. Access to
        what is most profound evidently seems to be <tei:unclear reason="original_unclear"
          >unattainable</tei:unclear> in both realms. That is why you see me as being so combative.
        I believe that most of this is due to the difference between eye and ear (this is what I
        said in the <tei:rs type="work" key="entity-001744">fifth issue of <tei:title level="j"
            >Tonwille</tei:title></tei:rs>, which will appear in the next days),<tei:ptr
          corresp="#r0001-fn11" type="footnote"/> though I think this difference is not present in
        the realm of art.</tei:p>

      <tei:p>About the topic: "the" Frenchman, "the" Italian, it would be better to talk in
          person.<tei:ptr corresp="#r0001-fn12" type="footnote"/> I believe in a "landscape" of the
        soul. Just cast the Frenchman, the Italian, etc., whom you consider to be an exception, into
        an actual drama, observe the man in a challenging situation, be it lofty or lowly, and you
        will immediately recognize in him "the" Frenchman, "the" Italian. </tei:p>

      <tei:p>To conclude: A few days ago I received in the mail a book by the cultural historian R.
        Benz, <tei:title level="m">Die Stunde der Musik</tei:title> (Diederichs, Jena).<tei:ptr
          corresp="#r0001-fn13" type="footnote"/> It begins: "Irretrievably gone"! Isn't this
        tragically sad? So we will see each other again soon?<tei:ptr corresp="#r0001-fn14"
          type="footnote"/> That would be very, very nice.</tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute>Most cordial greetings from us both to you and your <tei:rs key="entity-003571"
            type="person">wife</tei:rs></tei:salute>
        <tei:salute>Your</tei:salute>
        <tei:signed><tei:rs key="entity-000632" type="person">H. Schenker</tei:rs></tei:signed>
      </tei:closer>

    </tei:div>
  </sdo:record>
</sdo:recordCollection>
