<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
  xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
  xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
  <sdo:collectionDesc>
    <sdo:source>
      <sdo:correspondence mfID="2384" sdoID="LC-ASC-27-45_30">LC ASC 27/45, [30]</sdo:correspondence>
    </sdo:source>

    <tei:handNotes>
      <tei:handNote xml:id="MV" scope="sole">Moriz Violin's hand</tei:handNote>
    </tei:handNotes>

    <tei:respStmt xml:id="IB">
      <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
      <tei:resp>Transcription, 2020</tei:resp>
      <tei:resp>Translation, 2020</tei:resp>
      <tei:resp>XML Encoding, 2020</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:revisionDesc>
      <tei:change when="2013-07-19" who="#DB">XML code created</tei:change>
    </tei:revisionDesc>
  </sdo:collectionDesc>

  <sdo:record ID="r0001">

    <sdo:itemDesc>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-007495">ViolinM ~
        ASchoenberg</tei:rs>
      <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>



      <dc:title>Handwritten letter from Moriz Violin to Schoenberg, dated April 5, 1945</dc:title>

      <dcterms:created>1945-04-05T12:00:00Z</dcterms:created>
      <dcterms:dateSubmitted>2020-02-20</dcterms:dateSubmitted>
      <dc:description>Violin conveys his desperation over his job situation, and asks Schoenberg to
        write to Pierre Monteux to request an interview.</dc:description>
      <dc:subject>Künstler; artist; Vertrauen; trust; suicide; Leben; life; job; Erfahrung;
        experience; Musiker; musician; Artist; Büchlein; small book; Schwester; sister;
        Concentrationslager; concentration camp; Unterredung; interview; Besprechung; conversation;
        Konzert; concert; Kritik; criticism; Familie; family</dc:subject>

      <marcrel:correspondent key="entity-000913">ViolinM</marcrel:correspondent>
      <marcrel:recipient key="entity-entity-000798">ASchoenberg</marcrel:recipient>
    </sdo:itemDesc>

    <tei:div type="transcription">

      <tei:opener>
        <tei:address>
          <tei:addrLine rend="indent-45">S. F. <tei:date when="1945-04-05">5. April
            1945</tei:date></tei:addrLine>
          <tei:addrLine rend="indent-45">55 Mason Str. Hotel Ambassador</tei:addrLine>
        </tei:address>
        <tei:salute>Lieber u. verehrter <tei:rs type="person" key="entity-000798">Freund</tei:rs>!
        </tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p rend="first">Es fällt mir unendlich schwer Ihnen alles Folgende zu schreiben. Ich
        möchte Sie eben nicht, wenn Ihnen Beschaulichkeit geschenkt ist, Sie darin stören. Ich weiß
        genau wie auch Sie als Künstler einsam kämpfen. Mein Vertrauen in Ihre Menschlichkeit ist
        enerschütterlich, wie oft haben Sie es mir bewiesen, daß ich mich als <tei:hi
          rend="underline">letztes</tei:hi> Mittel an Sie wende.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Ich stehe dem "suicide" (klingt ein bischen <tei:unclear reason="reading"
          >besser</tei:unclear>!) näher als dem Leben. Nichts ist finanzieller Natur. Ich habe sogar
        ein wenig Erspartes. Ich habe seit Sept. 1942 meinen job gehabt. Diese Institution ist nun
        aufgeflogen. Ich bin keine Nacht in dieser Zeit vor 2 oder 3 Uhr von meinem Dienst gekommen.
        Ich kann jederzeit einen neuen job, einen härteren finden. Ich kann aber nicht mehr u.
          <tei:hi rend="underline">will</tei:hi> nicht mehr. Ich habe die ganze Zeit Versuche
        gemacht, aber immer Erfahrungen gemacht mit "Musikern" u. "Artisten" die, wenn ich sie Ihnen
        stundenlang, beweisend erzählen würde, von Ihnen nicht geglaubt werden könnten. Ich möchte
        nur so lange leben, u. in der Musik leben, um ein Büchlein zu <tei:sic>zu</tei:sic>
        schreiben, dessen Inhalt mir so am Herzen liegt u. der Ihnen sicher in manchem Wege auch
        interessant scheinen würde. Ich muss auch so lange leben, um zu wissen ob meine arme <tei:rs
          type="person" key="entity-000909">Schwester</tei:rs> im Concentrationslager <tei:rs
          type="place" key="entity-007490">Theresienstadt</tei:rs> noch lebt oder nicht. <tei:pb
          n="2"/> Ansonsten bin ich elend allein. Die tragischesten Dinge sind auf mich gefallen.
        Vielleicht kann ich Ihnen mehr sagen, wenn wir uns wieder treffen. Vielleicht kann ich es im
        Sommer möglich machen Sie auf ein paar Stunden zu sehen.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Nun um was ich Sie bitten möchte:</tei:p>

      <tei:p rend="first">Ich habe das Gefühl, daß Mr. Monteux,<tei:note xml:id="r0001-fn01"
          type="editorial" place="foot">Pierre Monteux (1875‒1964), internationally renowned
          conductor; conductor of the San Francisco Orchestra 1936‒52.</tei:note> bei aller
        gesellschaftlichen Verbundenheit, doch ein seriöser Mann ist mit dem man reden könnte. Ist
        es Ihnen möglich an ihm zu schreiben, daß er mir eine Unterredung gibt<tei:supplied
          reason="punctuation">?</tei:supplied> Ich möchte ihm alles zeigen u. alles erzählen. Sie
        werden in Ihrer gute Worte finden die ihre Wirkung nicht verfehlen werden. Sie machen das
        sicher besser als ich. Jedenfalls schreiben Sie ihm daß Sie über meine Erfahrungen die ich
        gemacht sehr besorgt sind u. daß er, wenn er Willens ist zu lauschen sicher Dinge hören wird
        die auch ihn berühren werden. Ich habe kein Anliegen an ihn. Ich möchte nur eine <tei:hi
          rend="underline">ausführliche</tei:hi> Besprechung haben. Können Sie das
          veranlassen?<tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot">Schoenberg
          answered this letter in LC ASC 7/50, [15], April 10, 1945, indicating that he had written
          to Monteux.</tei:note></tei:p>

      <tei:p rend="first">Nächste Woche gehe ich zum ersten mal in's Konzert u. werden Ihre
          <tei:title>Kammersymphonie</tei:title> hören u. Ihnen darüber berichten.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Beiliegendes ist ein historisches Dokument über das Niveau der hiesigen
        "Kritik". Senden Sie es mir zurück. Es ist ein Unicum gleichsam als wenn jemand beim Anhören
        des Trauermarsches der <tei:rs type="composition" key="entity-001263"
            ><tei:title>Eroica</tei:title></tei:rs> schreiben würde: "Der Trauermarsch klingt nicht
        so "somber" als den Titel verspricht, denn man <tei:note type="editorial" place="inline"
          >left margin, written sideways:</tei:note> hört die wohlbekannte Scene am Bach mit allen
        Vogelstimmen etc. etc.<tei:supplied reason="punctuation">"</tei:supplied></tei:p>

      <tei:p rend="first">Grüßen Sie herzlichst Ihre liebe Familie u. antworten Sie mir ob ja oder
        nein. Beides nimmt auf in gleicher Freundschaft</tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute>Ihr getreuer</tei:salute>
        <tei:signed><tei:rs type="person" key="entity-000913">MViolin</tei:rs></tei:signed>
      </tei:closer>

    </tei:div>


    <tei:div type="translation">

      <tei:opener>
        <tei:address>
          <tei:addrLine rend="indent-45">S. F. <tei:date when="1945-04-05">April 5,
            1945</tei:date></tei:addrLine>
          <tei:addrLine rend="indent-45">55 Mason Street, Hotel Ambassador</tei:addrLine>
        </tei:address>
        <tei:salute>Dear and revered <tei:rs type="person" key="entity-000798">Friend</tei:rs>,
        </tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p rend="first">It is extremely difficult for me to write to you all that follows. I don't
        wish to disturb you if you are blessed with a period of quiet contemplation. I know well how
        even you have to fight as an artist. My trust in your human kindness is unshakeable. How
        often you have demonstrated to me that I may turn to you as a <tei:hi rend="underline"
          >final</tei:hi> resort.</tei:p>

      <tei:p rend="first">I am closer to "suicide" (sounds a little <tei:unclear
          reason="original_unclear">better</tei:unclear>!) than to life. It's not a matter of money:
        I still have a little saved up. I have had my job since September 1942. This institution has
          <tei:unclear reason="meaning_uncertain">not worked out</tei:unclear>. Throughout this
        time, there's not been a night when I've escaped from my duties before 2 or 3 o'clock. At
        every moment there is always some new, harder job for me to do. I just can't go on ‒ I
          <tei:hi rend="underline">won't</tei:hi> go on. I have tried time and again, but have
        always had experiences with "musicians" and "artists" that, if they were to be recounted
        explicitly to you for hours on end, would not be credited by you. All I want is to live long
        enough ‒ in the world of music ‒ to write a short book the content of which is so dear to my
        heart, and would in so many ways surely be of interest to you, too. I must also go on living
        long enough to find out whether my poor <tei:rs type="person" key="entity-000909"
          >sister</tei:rs> in the <tei:rs type="place" key="entity-007490">Theresienstadt</tei:rs>
        concentration camp is still alive or not. <tei:pb n="2"/> If not, I will be wretchedly
        alone. The most tragic things have befallen me. Perhaps I can tell you more if we meet up
        again. Maybe I can arrange things so as to see you for a few hours in the summer.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Now to what I should like to ask you:</tei:p>

      <tei:p rend="first">I have the feeling that Mr. Monteux,<tei:ptr corresp="#r0001-fn01"
          type="footnote"/> from all that I hear, is a really serious-minded man with whom one could
        talk. Would it be possible for you to write to him and ask him to give me an
          interview<tei:supplied reason="punctuation">?</tei:supplied> I should like to tell him all
        about it. You will find the words that will not fail to have an effect <tei:supplied
          reason="clarity">on him</tei:supplied>. You do it far better than I. In any case, write to
        him that you are very worried about the experiences that I have had, and that if he is
        willing to hear me out he will definitely hear things that will touch even him. I have no
        access to him. I should just like to have one <tei:hi rend="underline">searching</tei:hi>
        conversation. Can you arrange that?<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/></tei:p>

      <tei:p rend="first">Next week I am going to a concert for the first time, and will hear your
          <tei:title>Chamber Symphony</tei:title>, and will report back to you about it.</tei:p>

      <tei:p rend="first">The enclosed is a historic document about the level of "criticism" today.
        Let me have it back. It is something unique, rather as if someone, on hearing the Funeral
        March of the "<tei:rs type="composition" key="entity-001263"
          ><tei:title>Eroica</tei:title></tei:rs>," were to write: "The Funeral March does not sound
        as "somber" as its title suggests, for one <tei:note type="editorial" place="inline">left
          margin, written sideways:</tei:note> hears the well-known Scene by the Brook with all the
        birdsongs, etc., etc.<tei:supplied reason="punctuation">"</tei:supplied></tei:p>

      <tei:p rend="first">Give my cordial greetings to your dear family, and answer me whether "Yes"
        or "No." Either will be received in equally friendly fashion.</tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute>Your trusty</tei:salute>
        <tei:signed><tei:rs type="person" key="entity-000913">M. Violin</tei:rs></tei:signed>
      </tei:closer>

    </tei:div>

  </sdo:record>
</sdo:recordCollection>
