<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
  xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
  xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
  <sdo:collectionDesc>
    <sdo:source>
      <sdo:correspondence mfID="2535" sdoID="LC-ASC-27-45_29">LC ASC 27/45, [29]</sdo:correspondence>
    </sdo:source>

    <tei:handNotes>
      <tei:handNote xml:id="MV" scope="sole">Moriz Violin's hand</tei:handNote>
    </tei:handNotes>

    <tei:respStmt xml:id="IB">
      <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
      <tei:resp>Transcription, 2020</tei:resp>
      <tei:resp>Translation, 2020</tei:resp>
      <tei:resp>XML Encoding, 2020</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:revisionDesc>
      <tei:change when="2013-07-01" who="#DB">XML code created</tei:change>
    </tei:revisionDesc>
  </sdo:collectionDesc>

  <sdo:record ID="r0001">

    <sdo:itemDesc>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-007495">ViolinM ~
        ASchoenberg</tei:rs>
      <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>



      <dc:title>Handwritten letter from Moriz Violin to Schoenberg, dated July 20, 1941</dc:title>
      <dcterms:created>1941-07-20T12:00:00Z</dcterms:created>
      <dcterms:dateSubmitted>2020-09-09</dcterms:dateSubmitted>
      <dc:description>Violin recounts his experience with one of his sponsors and subsequent
        interview with her skeptical agent regarding an (unspecified) new project.</dc:description>
      <dc:subject>Vorlesungen; lectures; Sponsor; Vorschläge; proposals; Geld; money; interview;
        Trick-Parade; tactic; Kompositionen; compositions; Argument; Geldgeber; financial backers </dc:subject>



      <marcrel:correspondent key="entity-000913">ViolinM</marcrel:correspondent>
      <marcrel:recipient key="entity-000798">ASchoenberg</marcrel:recipient>
    </sdo:itemDesc>


    <tei:div type="transcription">

      <tei:opener>
        <tei:address>
          <tei:addrLine rend="indent-40"><tei:handShift new="#MV"/><tei:placeName>S.
              F.</tei:placeName>
            <tei:date when="1941-07-20">20. Juli 1941</tei:date>.</tei:addrLine>
          <tei:addrLine rend="indent-40">253 Buena Vista Ave.</tei:addrLine>
        </tei:address>
        <tei:salute>Lieber u. verehrter <tei:rs type="person" key="entity-000798"
          >Freund</tei:rs>!</tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p rend="first">Widerwillig füge ich mich den Geboten philiströser Sparsamkeit u. sage
        mir, ich darf es mir nicht gönnen mit Ihnen persönlich zu durchsprechen was mich so arg
        bedrängt u. schreibe Ihnen ‒ ‒ ‒ ein schwacher Ersatz!</tei:p>

      <tei:p rend="first">Erstmals die Geschichte der Geschichte mit der ich Sie seinerzeit
        aufstöberte. Ich hatte von Jänner bis April meine “Vorlesungen” im Jewish Center.<tei:note
          xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">In <tei:ref type="correspondence"
            cRef="LC-ASC-27-45_23">LC ASC 27/45, [23]</tei:ref>, December 19, 1940, Violin reported
          that he was to teach a "music workshop" at the Jewish Center in San Francisco from January
          15, 1941 onward (see also <tei:ref type="correspondence" cRef="LC-ASC-27-45_24">LC ASC
            27/45, [24]</tei:ref>, January 16, 1941).</tei:note> An einem Abend, an welchem ich über
          <tei:rs type="person" key="entity-000027">Bach</tei:rs> sprach u. <tei:rs type="person"
          key="entity-000027">Bach</tei:rs> spielte, war überraschend Mrs. Schwabacher,<tei:note
          xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot">Nothing is known of Mrs. Schwabacher, or
          Mr. Blorr mentioned later, or of Mr. Pettis, her consultant.</tei:note> einer der
        Sponsors, anwesend. Sie war übergebührlich enthusiasmiert u. rannte im Hause herein wie eine
        angebrannte Maus, erzählend daß sie noch nie so erregend Schönes über <tei:rs type="person"
          key="entity-000027">Bach</tei:rs> gehört hat. Gesprochen u. gespielt. Sie sagte daß die
        Politiker offenbar im Vordergrund u. die Fähigsten im Hintergrund leben. Alle ernstlich
        Lernenden gehen nach dem Osten u. wir müssen den Mann zu halten suchen u.s.w.
          u.s.w.<tei:note xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot">Violin begins a new line
          at this point, but without a clear paragraph-break.</tei:note></tei:p>

      <tei:p>Sie kam zu mir u. <tei:hi rend="underline">forderte</tei:hi>
        <tei:hi rend="underline">mich</tei:hi> auf Vorschläge zu machen. Ich machte sie so
        ausführlich, daß sie das Gefühl bekam (wie ich sie auch darüber unterrichtete) daß Ähnliches
        weder in <tei:rs type="place" key="entity-003147"><tei:region>Europa</tei:region></tei:rs>,
        geschweige in <tei:rs type="place" key="entity-002510"
          ><tei:country>Amerika</tei:country></tei:rs> vorher vorhanden war. Es wäre wirklich eine
        Attraktion für den Westen geworden. Ihr einziges Bedenken war, wie man das Geld auftreiben
        soll, daß eine so bedeutsame Sache erfordert. (Ich zitiere meistens <tei:hi rend="underline"
          >ihre</tei:hi> Worte). Nachdem ich ihr die dazu nötige Summe sagte (nach meiner ersten
        Besprechung mit Ihnen) fiel sie aus allen Wolken weil es für sie den Vorschlag von Künstlern
        u. nicht von Capitalisten bedeutete. (Siehe $60.000 die Herr <tei:unclear reason="reading"
          >Blorr</tei:unclear> seinerzeit bekam!!!) Sie sagte mir darauf schlankweg im Principe zu.
        Nach einiger Zeit machte ich ihr den ersten Vorschlag um die Sache für Herbst in’s Rollen zu
        bringen. Dieser Brief blieb bis <tei:pb n="2"/> heutigen Tag unbeantwortet. </tei:p>

      <tei:p rend="first">Ich stelle mir nun den Vorgang folgendermaßen vor.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Sie wandte sich offenbar an ihr competent scheinende Männer. Nur so kann
        ich verstehen, daß ich eines Tages den telefonischen Anruf eines Mr. Pettis bekam, mit der
        Aufforderung mich mit ihm zu treffen (auf Veranlassung von Mrs. Sch.)</tei:p>

      <tei:p>Ich kam zu ihm u. musste auf ihn ½ Stunde warten. Freundliche Begrüßung. Er kein Wort
        redend u. wartend. Na, ich war gezwungen zu starten, trotzdem ich nicht wusste was ich
        verlangen sollte. (Mr. Pettis ist der Vorstand des Forum of Composers hier.) Ich zeigte ihm
        das schöne curriculum vitae von mir. Er liest es durch u. findet es hervorragend. Schweigt
        weiter. Ich musste wieder ankurbeln u. erzählte ihm, nicht zu detailliert, einiges über
        meine Ideen, die ich durch einen Artikel von <tei:rs type="person" key="entity-007665">Prof.
          Elkus</tei:rs> in meinem Sinne unterstützen konnte. Da wurde er gesprächig u. zwar
        folgendermaßen:</tei:p>

      <tei:p rend="first">“Ich muss <tei:sic>ihnen</tei:sic> ganz aufrichtig sagen, daß so viel neue
        Ideen in Vorbereitung sind, daß es schädlich wäre eine gegen die andere ausspielen zu lassen
        u. daß eine Vereinigung viel besser wäre. Ich muss <tei:sic>ihnen</tei:sic> aufrichtig
        sagen, daß ich berufen bin das <tei:rs type="organization" key="entity-007670">S. F.
          Konservatorium</tei:rs> auszubauen u. nannte mir die alten Namen <tei:rs type="person"
          key="entity-007503">Goldschmidt</tei:rs>, Fuerstner,<tei:note xml:id="r0001-fn04"
          type="editorial" place="foot">Presumably Carl Fuerstner (1912–94), born Strasbourg,
          studied in Germany; in 1940–41 resident pianist and assistant conductor at the San
          Francisco Opera. He left California for the Eastman School in 1945, and later Brigham
          Young University.</tei:note> etc. etc.”</tei:p>

      <tei:p rend="first">Ich sah bereits wohin das Mißlingen verschoben werden soll u. gab ihm
        klare Antworten. Wenn er mich fragte: Was ist <tei:term><tei:rs type="person"
            key="entity-000632">Schenker</tei:rs>-Theorie</tei:term>, was ist <tei:term>12
          Ton-Theorie</tei:term>, so sagte ich ihm daß das nicht in paar Worten zu erklären ist, daß
        beide Theorien die Drehpunkte alles Strebens darstellen u. nichts mit aller Landläufigkeit
          <tei:pb n="3"/> zu tun hätten. Nachdem ich die Frage Ost-West anschnitt, gestützt auf
          <tei:rs type="person" key="entity-007665">Elkus</tei:rs> u. öffentlicher Meinung hier, da
        gab er mir die bekannte Trick-Parade: Ich könnte nicht über amerikanische Verhältnisse
        sprechen, denn in Wirklichkeit wäre das Musikleben im Osten, (<tei:rs type="place"
          key="entity-002873">New York</tei:rs> u.s.w.) beinahe provinziell gegen das Musikleben in
          <tei:rs type="place" key="entity-002921">San Francisco</tei:rs>!!! Ich sagte <tei:foreign
          xml:lang="eng">all right</tei:foreign>, warum denn <tei:hi rend="underline">Ihre</tei:hi>
        neuen Ideen. Da ist ist ja alles in bester Butter. — Stillschweigen. — Jetzt kommt der
        Clou!!!</tei:p>

      <tei:p rend="first">Irgendwie wollte er positiv werden u. fragte mich nach meinen
        Kompositionen. Ich sah alles genau kommen u. parierte im Vorhinein. Ich sagte ihm: “Wissen
        Sie ich wurde schon einmal gefragt ob ich ein moderner Komponist wäre. Ich konnte nur sagen
        daß ich nur zwischen guter u. schlechter Musik unterscheiden kann.” Er: “Ich stimme mit
        Ihnen überein. Deshalb reden auch <tei:hi rend="underline">wir</tei:hi> nur von
        contemporaeren Komponisten”. Er interessierte sich für ein Streichquartett. Er fragte mich
        wann ich es komponierte. Diese Frage bestrafte ich mit der Antwort: “Vor 30 Jahren”. — Oh,
        sagte er, <tei:sic>daß</tei:sic> können wir doch nicht machen. Ich sagte ihm: “Wissen Sie
        daß um diese Zeit <tei:rs type="person" key="entity-000798">Schönberg</tei:rs> bereits
          <tei:title>Pierrot Lunaire</tei:title>, <tei:title>Gurre-Lieder</tei:title> etc.
        komponierte.” Er: “Aber er komponiert doch heute ganz anders”. Ich<tei:supplied
          reason="puncutation">:</tei:supplied> “Dieses Argument kann ich nicht verstehen. Wir
        hätten seinerzeit gelacht, wenn jemand das Trio von <tei:rs type="person"
          key="entity-000094">Brahms</tei:rs>
        <tei:title>op 8</tei:title>. nicht gespielt hätte, weil er bereits eines <tei:title>op.
          114</tei:title> geschrieben hat. Noch heute spielen die Menschen <tei:title>op
          8</tei:title>. lieber, trotzdem <tei:title>op. 114</tei:title> bedeutender ist.”</tei:p>

      <tei:p><tei:pb n="4"/> Beim Abschied sagte er mir daß er von Frau Sch. hörte, daß ich <tei:hi
          rend="underline">Sie</tei:hi> bitten werden, gemeinsame Richtlinien auszuarbeiten u. daß
        er sich dafür sehr interessieren würde. Ich sagte ihm daß ich damit an Sie nur herantreten
        könnte, wenn es sich darum handeln würde den Geldgebern zu erklären wofür sie Geld zu geben
        hätten. Ich weiß aber ganz genau daß ich Ihnen nicht zumuten kann sich an etwas zu
        beteiligen, <tei:del rend="overstrike">deßen</tei:del> dessen Gelingen von der <tei:hi
          rend="underline">Beurteilung</tei:hi> eines Musikers abhängt.</tei:p>

      <tei:p>Das ist nun das Ende der ganzen Sache!!!</tei:p>

      <tei:p rend="first">Ich möchte nur fähig werden 80‒100 Dollar im Monat zu verdienen. Meine
          <tei:rs type="person" key="entity-000914">Frau</tei:rs> ist am Ende ihrer Kräfte. Wenn es
        so weiter geht, bin ich es auch. Trotzdem kann ich mich mehr über das Wie als das Was
        aufragen. Daß <tei:rs type="person" key="entity-007673">Stidry</tei:rs> Ihnen nicht
        antwortete, verletzte mich tief in Ihre Seele.<tei:note xml:id="r0001-fn05" type="editorial"
          place="foot">Violin had asked Schoenberg in <tei:ref type="correspondence"
            cRef="LC-ASC-27-45_26">LC ASC 27/45, [26]</tei:ref>, March 29, 1941, to contact Fritz
          Stiedry and ask whether Violin might not through the New Friends of Music play a "rare
          Mozart piano concerto" or play piano in an evening of trios or quintets in New York. In
            <tei:ref type="correspondence" cRef="LC-ASC-27-45_28">LC ASC 27/45, [28]</tei:ref>, May
          21, 1941, he pressed Schoenberg one final time, and presumably got a negative response.
        </tei:note> Wenn ich bedenke wie ich postwendend antworten würde wenn Sie mich
        interpellierten, wie ich es tat wenn <tei:rs type="person" key="entity-000632"
          >Schenker</tei:rs> etwas wünschte, wie er es tat u. wie Sie es tun. Die Einsamkeit des
        anständigen Lebens ist so furchtbar wie die Einsamkeit des anständigen Künstlers.</tei:p>

      <tei:p>Ich habe für meine bescheidenen Zwecke mir enorm viel davon versprochen. Für hier
        nämlich!!!</tei:p>

      <tei:p>Ich las im <tei:title>A<tei:supplied reason="misspelling"
          >u</tei:supplied>fbau</tei:title>,<tei:note xml:id="r0001-fn06" type="editorial"
          place="foot"><tei:title level="j">Aufbau: Nachrichtenblatt</tei:title>: a newpaper
          produced by and for the Jewish refugee community in the USA, founded in 1934, published by
          the German-Jewish Club Inc., New York.</tei:note> daß speziell in Kammermusik ein großes
        Programm für nächste Saison gemacht würde.<tei:note xml:id="r0001-fn07" type="editorial"
          place="foot">No paragraph-break at this point in the original.</tei:note></tei:p>

      <tei:p>Ich danke Ihnen u. Ihrer l. <tei:rs type="person" key="entity-007657">Frau</tei:rs> für
        die frdl. Aufnahme meiner <tei:rs type="person" key="entity-000911"
          >Tochter</tei:rs>.<tei:note xml:id="r0001-fn08" type="editorial" place="foot">By this
          time, Genovefa (Eva) Violin was working in Los Angeles, and this tells us that she was in
          contact with the Schoenbergs.</tei:note></tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-20">Seien Sie herzlichst begrüßt, sowie Ihre Lieben!</tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-40">Ihr getreuester</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-80"><tei:rs type="person" key="entity-000913">M Violin</tei:rs>
        </tei:signed>
      </tei:closer>

    </tei:div>


    <tei:div type="translation">

      <tei:opener>
        <tei:address>
          <tei:addrLine rend="indent-40"><tei:handShift new="#MV"/><tei:placeName>San
              Francisco</tei:placeName>, <tei:date when="1941-07-20">July 20,
            1941</tei:date></tei:addrLine>
          <tei:addrLine rend="indent-40">253 Buena Vista Avenue</tei:addrLine>
        </tei:address>
        <tei:salute>Dear and revered <tei:rs type="person" key="entity-000798"
          >Friend</tei:rs>,</tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p rend="first">Reluctantly I give in to the demands of philistine frugality and tell
        myself I ought not to entertain thoughts of talking over with you in person that which
        oppresses me, so I write to you <tei:supplied reason="clarity">instead</tei:supplied> – a
        feeble substitute!</tei:p>

      <tei:p rend="first">First of all, the history of the story on which I sounded you out some
        time ago. From January to April, I had given my "course of lectures" in the Jewish
          Center.<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/> One evening, I talked about and
        played <tei:rs type="person" key="entity-000027">Bach</tei:rs>. To my surprise, Mrs.
          Schwabacher,<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> who is one of my sponsors,
        was present. She was excessively enthusiastic, and ran around the house like a scalded cat
        proclaiming that she had never heard anything so thrillingly wonderful about <tei:rs
          type="person" key="entity-000027">Bach</tei:rs> – spoken and played. She said that the
        politicians obviously live in the foreground while the most able people live in the
        background. All serious scholars move to the east, and we must try to keep the man here,
        etc., etc.<tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/></tei:p>

      <tei:p>She came to me and <tei:hi rend="underline">insisted</tei:hi>
        <tei:hi rend="underline">I</tei:hi> draw up proposals. I did so in such a detailed fashion
        that she got the feeling (at my prompting) that nothing similar had ever existed even in
          <tei:rs type="place" key="entity-003147"><tei:region>Europe</tei:region></tei:rs>, let
        alone in <tei:rs type="place" key="entity-002510"
          ><tei:country>America</tei:country></tei:rs>. It would really have become an attraction
        for <tei:supplied reason="clarity">musicians in</tei:supplied> the west. Her only thought
        was how to raise the money that so important a cause demands. (I am mostly quoting <tei:hi
          rend="underline">her</tei:hi> actual words.) After I named the sum of money that was
        necessary for it (following my first conversation with you) she was absolutely
        flabbergasted, because for her it represented a proposal from artists, not from capitalists.
        (See the $60,000 that Mr. <tei:unclear reason="original_unclear">Blorr</tei:unclear> got a
        while ago.) She point-blank made me a promise in principle on that. Shortly after, I put my
        first proposal to her for getting the matter underway in the fall. That letter has remained
        unanswered up to <tei:pb n="2"/> today.</tei:p>

      <tei:p rend="first">I can imagine what will now happen:</tei:p>

      <tei:p rend="first">She evidently consulted her competent-seeming men. This is the only way I
        can understand having received, one day, a telephone call from a Mr. Pettis, with an
        invitation to meet with him (at the instigation of Mrs. Schwabacher).</tei:p>

      <tei:p>I turned up and was kept waiting half-an hour to see him. Friendly greeting. He said
        not a word, just waited. Ah well! I was forced to get the ball rolling, though I didn't know
        what to ask for. (Mr. Pettis is the chairman of the Forum of Composers here.) I showed him
        the handsome curriculum vitae of myself. He read it through, and found it excellent. H
        reverted to silence. Again, I was forced to get things going, and outlined to him, in not
        too much detail, something of my ideas, which I was able to back up with an article by
          <tei:rs type="person" key="entity-007665">Prof. Elkus</tei:rs> that I had in my head. At
        that he became voluble, along the following lines:</tei:p>

      <tei:p rend="first">"I have to tell you in all honesty that so many new ideas are in
        preparation that it would be detrimental to reel them off one after another, and that it
        would be much better to consolidate them. I have to tell you in all honesty that I am called
        upon to expand the <tei:rs type="organization" key="entity-007670">San Francisco
          Conservatory</tei:rs>, and had in mind old names such a <tei:rs type="person"
          key="entity-007503">Goldschmidt</tei:rs>, Fuerstner,<tei:ptr corresp="#r0001-fn04"
          type="footnote"/> etc. etc."</tei:p>

      <tei:p rend="first">I saw immediately that things were about to get out of hand, and gave him
        some straight answers. When he asked me "What is <tei:term><tei:rs type="person"
            key="entity-000632">Schenker</tei:rs>-theory</tei:term>? What is <tei:term>twelve-tone
          theory</tei:term>, I told him that these could not be explained in a few words, that the
        two theories represent the pivotal points of all endeavors, and had nothing to do with any
        ideas in common circulation. <tei:pb n="3"/> After I broached the subject of
        east-versus-west <tei:supplied reason="clarity">coast</tei:supplied>, backed up by <tei:rs
          type="person" key="entity-007665">Elkus</tei:rs> and public opinion, he adopted the usual
        tactic: I was in no position to speak about matters American, for in reality musical life in
        the east (<tei:rs type="place" key="entity-002873">New York</tei:rs>, etc.) was almost
        provincial by comparison with that in <tei:rs type="place" key="entity-002921">San
          Francisco</tei:rs>!!! I said all right, why then <tei:hi rend="underline">your</tei:hi>
        new ideas? Everything is already fine and dandy. – Silence – Then came the crucial
        moment!!!</tei:p>

      <tei:p rend="first">For some reason, he decided to take a positive line and asked me about my
        compositions. I saw exactly the way the wind was blowing, and fended him off in advance. I
        said to him: "You know, once before I was asked whether my compositions were modern. I could
        only say the sole distinction I knew was that between good and bad music." He replied: "I
        agree with you. So let <tei:hi rend="underline">us</tei:hi>, too, talk only about
        contemporary composers." He was interested in a string quartet. He asked me when I composed
        it. I rebutted the question with the answer: "Thirty years ago." – Oh, said he, we certainly
        can't do that." I said to him: "Do you know that by that time <tei:rs type="person"
          key="entity-000798">Schoenberg</tei:rs> had already composed <tei:title level="m">Pierrot
          lunaire</tei:title>, <tei:title level="m">Gurre-Lieder</tei:title>, etc." He replied:
        "Yes, but today he composes quite differently." I countered: "I don't understand this
        argument. We would have laughed, back then, if someone had not performed <tei:rs
          type="person" key="entity-000094">Brahms</tei:rs>'s <tei:title>Trio Op. 8</tei:title>
        because he had already composed his <tei:supplied reason="clarity">Clarinet
          Trio,</tei:supplied>
        <tei:title>Op. 114</tei:title>. Nowadays people prefer to play <tei:title>Op. 8</tei:title>
        albeit <tei:title>Op. 114</tei:title> is more important." </tei:p>

      <tei:p><tei:pb n="4"/> As we said goodbye, he said he'd heard from Mrs. Schwabacher that I
        will ask <tei:hi rend="underline">you</tei:hi> to draw up general guidelines, and that he
        would be very interested in those. I told him I could approach you on that only when it was
        a matter of explaining to the financial backers the purpose for which they were to give the
        money. I know full well, however, that I can't expect you to participate in something the
        success of which depends on the <tei:hi rend="underline">judgement</tei:hi> of one
        musician.</tei:p>

      <tei:p>And that's the end of the whole business!!!</tei:p>

      <tei:p rend="first">If only I were able to earn $80 to $100 a month. My <tei:rs type="person"
          key="entity-000914">wife</tei:rs> is at the end of her powers. If it goes on like this, I
        shall be, too. Nonetheless, I can enumerate more about the how than the what. I was sorry,
        for your sake, that <tei:rs type="person" key="entity-007673">Stiedry</tei:rs> didn't answer
          you.<tei:ptr corresp="#r0001-fn05" type="footnote"/> When I think how I would reply by
        return when you put a question to me, just as I used to when <tei:rs type="person"
          key="entity-000632">Schenker</tei:rs> wanted something, as he himself did, and as you
        yourself do. The loneliness of the principled life is as dreadful as the loneliness of the
        principled artist.</tei:p>

      <tei:p>I was counting on this a great deal for my modest needs. For here, that is!!!</tei:p>

      <tei:p>I read in the <tei:title level="j">Aufbau</tei:title><tei:ptr corresp="#r0001-fn06"
          type="footnote"/> that, specially in chamber music, a big program for next season was
        going to be created.<tei:ptr corresp="#r0001-fn07" type="footnote"/></tei:p>

      <tei:p>Thank you to you and your dear <tei:rs type="person" key="entity-007657">wife</tei:rs>
        for the kind photograph of my <tei:rs type="person" key="entity-000911"
          >daughter</tei:rs>.<tei:ptr corresp="#r0001-fn08" type="footnote"/></tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-20">Most cordial greetings to you and to your loved
          ones!</tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-40">Your most faithful</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-80"><tei:rs type="person" key="entity-000913">M. Violin</tei:rs>
        </tei:signed>
      </tei:closer>


    </tei:div>

  </sdo:record>
</sdo:recordCollection>
