<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?><sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/" xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
 <sdo:collectionDesc>
  <sdo:source>
   <sdo:correspondence mfID="80" sdoID="OC-1-B-41-45">OC 1 B/41-45</sdo:correspondence>
  </sdo:source>

  <tei:handNotes>
   <tei:handNote xml:id="JS" scope="sole">Jeanette Schenker's hand</tei:handNote>
  </tei:handNotes>

  <tei:respStmt xml:id="IB">
   <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
   <tei:resp>Transcription, 2010</tei:resp>
   <tei:resp>Translation, 2010</tei:resp>
   <tei:resp>XML Encoding, 2010</tei:resp>
  </tei:respStmt>


  <tei:revisionDesc>
   <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
   <tei:change when="2010-04-07" who="#IB">revision of XML code</tei:change>
  </tei:revisionDesc>
 </sdo:collectionDesc>

 <sdo:record ID="r0001">

  <sdo:itemDesc><tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002703">Waechter ~ HSchenker</tei:rs><tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>
   
   <dc:title>Handwritten draft letter from Schenker to Eberhard von Waechter, dated October 17,
    1919</dc:title>
   
   <dcterms:created>1919-10-19T12:00:00Z</dcterms:created>
   <dcterms:dateSubmitted>2010-04-07</dcterms:dateSubmitted>
   <dc:description>Schenker addresses the misunderstanding that has arisen, explaining his
    willingness to contribute articles to Der Merker once his current projects are in print. </dc:description>
   <dc:subject>Sache; cause; Armut; poverty; Schülern; pupils; Wartburg; freier Satz; free
    composition; strenger Satz; strict counterpoint; Prolongation; prolongation; Urgesetz; primal
    law; Aufsatz; article; Meisterwerk; masterwork; Musiker; musician; Theorie; theory; Generation;
    generation; Eitelkeit; vanity; Kunst; art; Zerstörung; destruction; Dreiklang; triad; Motiv;
    motive; Melodie; melody; Tempo; tempo; Farbe; color; Wahrheit; truth; Gegenwart; present age;
    Zukunft; future; Selbstgefühl; self-pride; Nationalgefühl; national feeling; Mißverständnis;
    misunderstanding</dc:subject>

   
   
  <marcrel:correspondent key="entity-000632">HSchenker</marcrel:correspondent><marcrel:recipient key="entity-000923">Waechter</marcrel:recipient></sdo:itemDesc>


  <tei:div type="transcription">

   <tei:opener>
    <tei:address>
     <tei:addrLine>An Baron D<tei:hi rend="supralinear">r</tei:hi> Wächter, Schloß
      Hennersdorf</tei:addrLine>
    </tei:address>
    <tei:dateline rend="indent-60">
     <tei:date when="1919-10-17">den 17. Oktober 1919.</tei:date>
    </tei:dateline>
    <tei:salute>Sehr geehrter Herr <tei:rs type="person" key="entity-000923">Doktor</tei:rs>!</tei:salute>
   </tei:opener>


   <tei:p rend="first">O welches Mißverständnis!<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Drafting of this letter is recorded in Schenker's diary at OJ 3/1, p. 2159,
     October 16, 1919: "An D<tei:hi rend="supralinear">r</tei:hi> Wächter (Br.): siehe Beilage:
     Aufklärung des Mißverständnisses über das, was „meine Sache“ ist, was mein Plan ist; lehne noch
     einmal ab unter Berufung auf die Pflicht den künftigen Generationen gegenüber, den Vortrag
     schon jetzt in Einzelaufsätzen preiszugeben." ("To Dr. Wächter (letter): see enclosure: I
     clarify the misunderstanding about what "my issue" is, what my plan is; again refuse to reveal
     details of performance now in individual articles, citing duty toward the next
     generations.").<!-- XR -->
    </tei:note> „Meine Sache“ soll ja natürlich heißen: das Interesse der <tei:hi rend="underline">Sache</tei:hi> u. ich bediente mich nur einer zulässigen sprachlichen Abbreviation, um meinen
    Dienst an ihr miteinzuschließen. Was „meine“ Sache ist habe ich leider nur zu gut begriffen u.
    trage es ohne Murren: Aus der Fülle meiner Armut zu schenken, gern zu schenken, ausgebeutet von
    aller Welt selbst von meinen Schülern, obgleich sie mit allen Glücksgutern gesegnet sind.
    Obgleich <tei:add place="interlinear-above">ich</tei:add> in einer so unsäglich verlotterten
    Stadt, wie unser <tei:rs type="place" key="entity-002484">Wien</tei:rs> wirke, muß es
    gleichwohl „<tei:hi rend="underline">meine</tei:hi> Sache“ bleiben, mir selbst inmitten
     <tei:placeName>Wien</tei:placeName>s ein armes „Wartburg“<tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot">Wartburg: castle, founded in 1067, situated on a 1,230-foot
     precipice overlooking the town of Eisenach in Germany, as place of pilgrimmage, and symbolic of
     German unification. Schenker uses this as a metaphor for his work – either as a "monument" or
     as a "fotress." </tei:note> zu errichten u. zu vollenden, was eigentlich schon vollendet liegt
    u. nur der fleißigsten Feile bedarf. Vor allem muß <tei:rs type="work" key="entity-001727">II<tei:hi rend="supralinear">2</tei:hi></tei:rs> in Druck gehen, worin ich, – sagte ich es
    Ihnen nicht schon? – zum erstenmal den <tei:term>freien
     Satz</tei:term> als die <tei:pb n="42"/>
    <tei:term>Prolongation</tei:term> des <tei:term>strengen</tei:term> enthülle u. den gewaltigen musikalischen Kosmos auf wenige
     <tei:term>Urgesetz</tei:term>e zurückführe. Dann hat der „<tei:rs type="work" key="entity-001756">
     <tei:title>Entwurf einer Formenlehre</tei:title>
    </tei:rs>“ u. die „<tei:rs key="entity-001757" type="work">
     <tei:title>Kunst des Vortrags</tei:title>
    </tei:rs>“ nebst der „<tei:rs key="entity-001758" type="work">
     <tei:title>Kleinen Bibliothek</tei:title>
    </tei:rs>“ u. den <tei:rs type="work" key="entity-001753">Sonaten</tei:rs> für die <tei:rs type="organization" key="entity-002408">U.-E.</tei:rs> zu folgen usw. usw. </tei:p>

   <tei:p rend="first"> Sie sehen, daß die „<tei:rs key="entity-001757" type="work">
     <tei:title>Kunst des Vortrags</tei:title>
    </tei:rs>“ ein in sich abgeschlossenes großes Werk ist, dessen Materie gar nicht zuläßt, daß sie
    in einem Aufsatz gleichsam exzerpirt vorerstehe. Bedenken Sie: Würde es genutzt haben, wenn ich
    bis heute in paar Aufsätzen die Notwendigkeit, von den Meisterwerken eine wahrere<tei:del rend="overstrike">s</tei:del>, ihnen gemäßere<tei:del rend="overstrike">s</tei:del>
    <tei:term>Kompositionslehre</tei:term> abzuziehen bloß bewegt
    gepredigt hätte, bloß geklagt hätte darüber, daß die Musiker nicht Noten lesen können u. dgl.
    m.? War es nicht einzig richtig vielmehr sofort die Behauptung <tei:hi rend="underline">unter</tei:hi>
    <tei:hi rend="underline">Beweis</tei:hi> zu stellen, die Theorien selbst vorzuführen u. den Rest
    der Welt zu überlassen? Und einer Generation, wie der gegenwärtigen, die, je weniger sie zu
    schaffen fähig, desto gieriger <tei:pb n="43"/> die Eitelkeit zu schaffen in sich aufpeitscht,
    die am liebsten nur selbst „neu“ erfinden u. schaffen möchte, was längst schon erfunden u.
    geschaffen, die auf dem Gebiete unserer Kunst, auf dem Umwege über Zerstörung den uralten
     <tei:term>Dreiklang</tei:term>, das <tei:term>Motiv</tei:term>, die <tei:term>Melodie</tei:term> sucht
    – sie könnte ebensogut sich daran machen, zum erstenmal ein Fahrrad, ein Dampfroß, vielleicht
    auch den – Geschlechtstakt zu schaffen. – einer solchen <tei:sic>plepeischen</tei:sic>
    Generation sollte ich kurz sagen: Vor allem mußt du Noten lesen, wenn du vortragen willst („das
    können wir ja schon ohnehin“ höre ich); spiele Klavier, wie du Geige streichst, wie du singst,
    wie du blasest („das können wir ja ohnehin“ höre ich); es gibt nur eine Auffassung, die des
    Autors („die haben wir ja“); das <tei:term>Tempo</tei:term> sei dir
    ein psychisches Ergebnis<tei:note xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot">Cf.
      <tei:title level="m">Die Kunst des Vortrags</tei:title>: "Tempo indications as such belong to
     that class of performance indications from which one cannot deduce the proper way of playing.
     The content itself, rather, should divulge how the required impression is to be evoked." –
     trans. Irene Schreier Scott, <tei:title level="m">The Art of Performance</tei:title> (New York:
     Oxford University Press, 200), p. 53. </tei:note> („wir haben es ja“); alle Farbengebung ist
    psychisch, bedarf aber der seltsamsten Vortäuschungen zuweilen, um so zu wirken<tei:note xml:id="r0001-fn04" type="editorial" place="foot">Cf., e.g., the sections on "Piano Singing,"
     "Hand Pedal," "Air Pedal," and "Ways of Dissembling," <tei:title level="m">The Art of
      Performance</tei:title>, pp. 8–14, 25–6 </tei:note> („wissen wir“) usw. usw.?? Würde ich der
    Sache damit einen Dienst erweisen, frage ich? <tei:pb n="44"/> Ist es nicht richtiger, wenn ich
    auch bei dieser Materie den Weg einschlage, vielmehr fortsetze, den ich unter unausdenkbaren
    Erschwerungen bis heute gegangen? Lassen Sie mich es offen sagen: Ich fühle mich auch der
    Ewigkeit gewachsen u. darf deshalb, muß sogar von einer sofortigen Wirkung absehen, um dem
    Stoff, der Wahrheit nicht zu schaden. In einer Lage wie der meinen gilt die Transposition: Man
    kann nicht in einem zweien Zeiten, der Gegenwart u. Zukunft, als zweien<tei:note xml:id="r0001-fn05" type="editorial" place="foot">Jeanette may have written a question-mark
     over this "zweien" rather than a comma after the preceding "Zeiten". </tei:note> Herren dienen.
    Ist die Gegenwart zerstörungslustig – das sehen Sie ja – so muß ich mich an die Zukunft wenden
    u. alle Mühe des Zuredens würde nur zeitraubend bleiben u. so auch die Wucht der Beweise, die
    für die Zukunft gesammelt werden kann, herabsetzen. </tei:p>

   <tei:p rend="first"> Am allerwenigsten würde ich doch Ihnen irgend etwas verweigern, der
    denselben Weg zu gehen entschlossen ist! Glauben Sie also, bitte, lediglich an den Zwang des
    Stoffes u. glauben Sie, daß ich <tei:pb n="45"/> jenseits solchen Zwanges mich Ihnen mit allem
    herzlichst zur Verfügung stelle. Haben Sie auch Geduld! Wo das meiste, wie ich schon sagte,
    eigentlich vollendet ist, wie ungeduldig muß vor allem doch mir selbst zumute sein, wenn ich aus
    spezifisch wienerischen Gründen die Publikationen verzögert sehen muß. In <tei:hi rend="underline">absehbarer</tei:hi> Zeit hoffe ich doch <tei:rs type="work" key="entity-001737">op. 101</tei:rs>
    zu bringen nebst <tei:rs type="work" key="entity-001727">II<tei:hi rend="supralinear">2</tei:hi></tei:rs>, wenn nur erst ein wenig Schande von uns getilgt sein wird. (Ich habe
    nämlich während des Krieges namemlos gelitten unter unserer Auslandskrankheit u. schäme mich bis
    zur <tei:del rend="overstrike">Zu</tei:del> Stunde des Mangels an Selbst- u. Nationalgefühl bei
    uns.) Ihr Anerbieten nehme ich aufrichtig dankbar an. Ob aber nicht eine persönliche Verbindung
    dazu notwendig ist? <tei:hi rend="underline">Eine</tei:hi> Aussprache fördert mehr als Briefe,
    die, wie Sie sehen, auch zu Mißverständnissen führen können. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Leiten Sie den „<tei:rs key="entity-002550" type="journal">
     <tei:title>Merker</tei:title>
    </tei:rs>“? Fast wäre ich geneigt Ihrem Schreiben so etwas zu entnehmen. Für alle Fälle habe ich
    Herrn D<tei:hi rend="supralinear">r</tei:hi>
    <tei:rs type="person" key="entity-000951">Weisse</tei:rs> mit seinen Aufsätzen an Sie
     gewiesen<tei:supplied reason="syntax">.</tei:supplied> Was ist aber mit Ihrem Manuscript, auf
    das ich mich schon gefreut habe? Wenn ich Sie nur einmal sprechen könnte würde so vieles sich
    klären. </tei:p>

   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-10">Mit bestem Gruß </tei:salute>
    <tei:salute>Ihr herzlich ergebener</tei:salute>
    <tei:note type="editorial">unsigned</tei:note>
   </tei:closer>


  </tei:div>


  <tei:div type="translation">

   <tei:opener>
    <tei:address>
     <tei:addrLine>To Baron Dr. Wächter, Schloß Hennersdorf</tei:addrLine>
    </tei:address>
    <tei:dateline rend="indent-60">
     <tei:date when="1919-10-17">October 17, 1919</tei:date>
    </tei:dateline>
    <tei:salute>Dear Dr. <tei:rs type="person" key="entity-000923">Wächter</tei:rs>!</tei:salute>
   </tei:opener>


   <tei:p rend="first">Oh, what a misunderstanding!<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/>
    "My cause" ought, of course, really to be called "an interest in the <tei:hi rend="underline">cause</tei:hi>," but I resorted to an excusable linguistic short-cut so as to imply also the
    service that I render to it. What "my cause" is, I have alas understood all too well, and bear
    it uncomplaining: to bestow gifts, gladly to bestow gifts, from out of the abundance of my
    poverty, exploited by all the world, even by my own pupils, albeit they are imbued with all
    fortune's blessings. Although <tei:add place="interlinear-above">I</tei:add> live and work in a
    city as unspeakably dissipated as our <tei:rs type="place" key="entity-002484">Vienna</tei:rs>,
    it must nevertheless remain "<tei:hi rend="underline">my</tei:hi> cause" to construct and
    perfect on my own in the midst of <tei:placeName>Vienna</tei:placeName> a poor
     "Wartburg",<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> a task that is already complete and
    needs only the most assiduous finishing touches. First and foremost, I must get to the printers
     <tei:rs type="work" key="entity-001727">II/2</tei:rs>, in which – did I not say this to you
    already? – for the first time I reveal <tei:term>free
     composition</tei:term> to be the <tei:pb n="42"/>
    <tei:term>prolongation</tei:term> of <tei:term>strict counterpoint</tei:term>, and relate the mighty musical cosmos back to a few
     <tei:term>primal law</tei:term>s. Then must follow the <tei:rs type="work" key="entity-001756">
     <tei:title level="m">Sketch of a Theory of Form</tei:title>
    </tei:rs>, and the <tei:rs key="entity-001757" type="work">
     <tei:title level="m">Art of Performance</tei:title>
    </tei:rs>, alongside the <tei:rs type="work" key="entity-001758">
     <tei:title level="m">Little Library</tei:title>
    </tei:rs> and the <tei:rs type="work" key="entity-001753">sonatas</tei:rs> for <tei:rs type="organization" key="entity-002408">UE</tei:rs>, etc., etc. </tei:p>

   <tei:p rend="first"> As you can see, the <tei:rs key="entity-001757" type="work"><tei:title level="m">Art of Performance</tei:title></tei:rs> is a large, self-contained work, the
    material of which simply does not lend itself to being previewed in excerpted form, so to speak,
    as an article. Just think: would it have been any use if hitherto in a couple of articles I had
    merely preached impassionedly of the necessity of deriving from the masterworks a true <tei:term>theory of composition</tei:term> that conforms to them,
     <tei:supplied reason="clarity">or</tei:supplied> had merely lamented over the fact that
    musicians cannot read musical notation, and suchlike things? Was it not rather right instead to
    put the assertion <tei:hi rend="underline">to the test</tei:hi> immediately, to adduce the
    theories themselves, and to leave the remainder to others? And to a generation such as the
    present one, which, the less it is capable of doing creative work, the more does it greedily
    stir up <tei:pb n="43"/> its vanity of creating,; <tei:supplied reason="clarity">a
     generation</tei:supplied> which prefers only to invent and create "anew" that which has long
    since been invented and created; <tei:supplied reason="clarity">a generation</tei:supplied>
    which in the realm of our art, seeks to deflect and destroy the age-old <tei:term>triad</tei:term>, the <tei:term>motive</tei:term>, <tei:term>melody</tei:term> – it might just as
    well set to work to create a bicycle for the first time ever, or a locomotive, or perhaps even
    the sexual act. To such a plebeian generation I should merely say: Above all, if you want to
    perform, you must <tei:supplied reason="clarity">be able to</tei:supplied> read notation ("we
    can do that already," I hear them say); play piano the way you bow the fiddle, sing, or blow
    ("we can do that already," I hear them say); there is only one conception: that of the composer
    ("that's the one we have"); to you, <tei:term>tempo</tei:term>
    should be a psychical product<tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/> ("yes, we've got
    that"); all addition of color is psychical, but requires the most remarkable deception from time
    to time in order for it to work<tei:ptr corresp="#r0001-fn04" type="footnote"/> ("we know"),
    etc., etc.?? I ask you, would I be doing the cause a service by that? <tei:pb n="44"/> Is it not
    better if even with this material I strike out on, nay continue on the path that I have under
    unimaginable impediments trodden up till now? Let me say it straight out: I feel myself
    accommodated even to eternity and may, indeed must, therefore refrain from <tei:supplied reason="clarity">making</tei:supplied> an immediate impact in order not to do damage to the
    substance, the truth. In a situation such as mine transposition is what applies: one cannot
    render service in two periods of time at once, as two<tei:ptr corresp="#r0001-fn05" type="footnote"/> people. Since the present age is bent on destruction – as you can surely see
    it is – I must look toward the future, and all efforts at persuading <tei:supplied reason="clarity">now</tei:supplied> would be but a waste of time, and so even diminish the
    weight of the evidence that can be assembled for the future. </tei:p>

   <tei:p rend="first"> All the less would I ever refuse you anything whatsoever that is committed
    to pursuing the same path! So please just believe in the obligation <tei:supplied reason="clarity">that I feel toward</tei:supplied> this material, and believe that <tei:pb n="45"/> once that obligation is fulfilled I will gladly make myself available to you in all
    things. Just have patience! Since, as I said, the majority of it is really finished, how
    maddening it must be above all for me myself to have to contend with my publications being
    delayed for specifically Viennese reasons. In the <tei:hi rend="underline">foreseeable</tei:hi>
    future, I really do hope to bring <tei:rs key="entity-001737" type="work">
     <tei:title level="m">Op. 101</tei:title>
    </tei:rs> along with <tei:rs type="work" key="entity-001727">II/2</tei:rs> to fruition, if only
    a little of the shame is to be lifted from our shoulders. (I have suffered unspeakably during
    the war in particular from our foreign sickness, and am still ashamed now at the lack of
    self-pride and national feeling among us.) I accept your offer with genuine gratitude. But
     <tei:supplied reason="clarity">I wonder</tei:supplied> whether personal contact is not
    necessary for this. <tei:hi rend="underline">A single</tei:hi> discussion achieves more than
    letters, which, as you can see, can even lead to misunderstandings. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Are you in charge of <tei:rs key="entity-002550" type="journal">
     <tei:title level="j">Der Merker</tei:title>
    </tei:rs>? Your letter almost inclines me to assume something of the sort. In any case, I have
    directed Dr. <tei:rs type="person" key="entity-000951">Weisse</tei:rs> with his articles to you.
    But how are things with your manuscript, which I already enjoyed? If only I could once talk to
    you, so much could be cleared up. </tei:p>

   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-10">With warmest greetings, </tei:salute>
    <tei:salute>cordially yours, </tei:salute>
    <tei:note type="editorial">unsigned</tei:note>
   </tei:closer>

  </tei:div>
 </sdo:record>
</sdo:recordCollection>