<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?><sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/" xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">

 <sdo:collectionDesc>
  <sdo:source>
   <sdo:correspondence mfID="871" sdoID="OC-12-7-9">OC 12/7-9</sdo:correspondence>
  </sdo:source>

  <tei:handNotes>
   <tei:handNote xml:id="AHa" scope="sole">August Halm's hand</tei:handNote>
  </tei:handNotes>

  <tei:respStmt xml:id="LR">
   <tei:persName>Lee Rothfarb</tei:persName>
   <tei:resp>Transcription, 2006</tei:resp>
   <tei:resp>Translation, 2006</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:respStmt xml:id="IB-LR">
   <tei:persName>Ian Bent and Lee Rothfarb</tei:persName>
   <tei:resp>Footnotes, 2006, 2013</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:respStmt xml:id="IB">
   <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
   <tei:resp>XML Encoding, 2013</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:revisionDesc>
   <tei:change when="2013-04-15" who="#IB">XML code created</tei:change>
  </tei:revisionDesc>
 </sdo:collectionDesc>

 <sdo:record ID="r0001">
  <sdo:itemDesc>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002698">Halm ~ HSchenker</tei:rs>
   <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>

   <dc:title>Handwritten letter from Halm to Schenker dated November 6‒10, 1923</dc:title>

   <dcterms:created>1923-09-10T12:00:00Z</dcterms:created>
   <dcterms:dateSubmitted>2013-04-15</dcterms:dateSubmitted>
   <dc:description>Halm has sent the published score of a string quartet to Schenker. —Patronage has
    enabled him to publish three volumes of compositions; reports on current and past composition
    activities and publications. —Discusses what he has learned from Schenker's theories, and
    questions whether it would be a fault were Bruckner's symphonies not to contain the Urlinie;
    Halm's book on Bruckner's symphonies has gone into its second edition. —Halm suspects that
    Schenker may not "agree with" his compositions, and asks whether Schenker wishes to receives
    further scores. —Halm considers socialism a "historical necessity."</dc:description>
   <dc:subject> </dc:subject>


  <marcrel:correspondent key="entity-000326">Halm</marcrel:correspondent><marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient></sdo:itemDesc>


  <tei:div type="transcription">

   <tei:opener>
    <tei:dateline rend="indent-70"><tei:date when="1923-09-10">6./10. XI.
     23</tei:date></tei:dateline>
    <tei:salute>Lieber u. verehrter Herr <tei:rs type="person" key="entity-000632">Professor</tei:rs>!<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Receipt of
      this letter is recorded in Schenker's diary at OJ 3/6, p. 2597, November 13, 1923: "Von Halm
      (Br.): habe ein Streichquartett durch eine aus Wickersdorf abziehende Erzieherin geschickt.
      Stand seiner Kompositionen u. der Beziehungen zu Verlegern. Ahnt, daß mir seine Kompositionen
      nicht zusagen; will sich an die Vorzüge bei Bruckner halten, falls eine Urlinie nicht
      auffindbar. Meint, daß der Sozialismus kommen muss, der Zerfall des Reiches ist ihm
      gewissermaßen schon gegeben." ("From Halm (letter): has sent a string quartet through a
      teacher leaving Wickersdorf. Status of his compositions and his relationships to publishers.
      Guesses that his compositions will not appeal to me; wants to hold on to the virtues in
      Bruckner in the event that an Urlinie cannot be found. Believes that socialism has to come,
      the collapse of the empire is for him to some degree a foregone
     conclusion.").</tei:note></tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:div>
    <tei:p>Ihre Karte<tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot">The writing of this
      postcard, which is not known to survive, is recorded in Schenker's diary at OJ 3/6, p. 2593,
      November 3, 1923: "An Prof. Halm (K.): wie es ihm in diesen Tagen ergehe? Habe Besserung
      erwartet, leider vergebens; habe also noch immer Völker u. Regierungen überschätzt; bin auch
      bereit, zu den letzten Stücken etwas zu sagen, doch scheint mir der Augenblick nicht günstig."
      ("To Professor Halm (postcard): How is he doing these days? Have expected improvement,
      unfortunately in vain; that is, have overestimated people and governments; am also willing to
      say something about the most recent pieces, but the moment does not seem suitable to
      me.").</tei:note> hat mich sehr erfreut. Eben in diesen Tagen gab ich einer nach <tei:rs key="entity-002484" type="place">Wien</tei:rs> reisenden <tei:rs key="entity-002674" type="place">Wickersdorf</tei:rs>er Erzieherin<tei:note xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot">"Erzieherin": female teacher: Fräulein Neumann: a colleague at Wickersdorf,
      referred to later in the letter.</tei:note> die neuerschienene Partitur eines
      Streichquartetts<tei:note xml:id="r0001-fn04" type="editorial" place="foot">String Quartet in
      A major, published in <tei:title level="m">Chamber Music 6</tei:title> (Wolfenbüttel:
      Zwissler, 1923).</tei:note>
     <tei:add place="interlinear-above">für Sie</tei:add> mit <tei:note type="editorial" place="inline">cued from left margin:</tei:note> die Partitur wird Ihnen dort zugestellt
      werden<tei:note type="editorial" place="inline">end cue</tei:note>, die Stimmen sind noch
     nicht fertig gedruckt. Ich hatte von Freunden einige „Edel“valuta (wie der herrliche Name
     lautet) zum Zweck der Veröffentlichung von meiner Musik geschenkt erhalten u. konnte damit die
     Hefte 4-6 <tei:title>Kammermusik</tei:title> herausgeben. Das ist jetzt zu Ende. Geschenke zu
      <tei:pb n="2"/> diesem Zweck nehme ich unbedenklich dankbar an; ich fasse aber die Absicht
     Ihres Konzerts anders auf, u. so, daß ich hier nicht in Betracht komme, denn ich gehöre
     zunächst nicht zu den notleidenden unter den Künstlern.</tei:p>

    <tei:p>Bis jetzt haben wir hier in unserer <tei:rs key="entity-002459" type="organization">Freien Schulgemeinde</tei:rs> zwar oft Schwierigkeiten gehabt, sie aber immer, mehr oder
     weniger gut, immerhin doch überwinden können. Unser Essen ist nahrhaft u. ausreichend,
     verhältnismäßig gesehen sehr gut; gefroren haben wir einigermaßen, aber erträglich, um unsere
     Heiz-Vorräte für den Winter zu sparen. Die neusten Verwicklungen samt Geldsturz brachten uns in
     Sorgen, doch hoffen wir, daß wir durchhalten können. Im Frühjahr will ich in der <tei:rs key="entity-002507" type="place"><tei:country>Schweiz</tei:country></tei:rs> einige Vorträge
     halten, Prof. Dr. <tei:rs key="entity-000495" type="person">E. Kurth</tei:rs> in <tei:rs key="entity-002342" type="place">Bern</tei:rs>, der viel auf meine Bücher und meine Musik
     hält, hat dafür geworben.<tei:note xml:id="r0001-fn05" type="editorial" place="foot">Numerous
      letters passed between back and forth between Halm and Kurth about a lecture or series of
      invited lectures on Bruckner, going back to as early December 1920, and then continuing
      through 1923 and even into early 1924. However, the lectures never
     materialized.</tei:note></tei:p>

    <tei:p><tei:pb n="3"/> Mein kleines Vermögen, c. 30,000 Mark in Frieden, ist natürlich wertlos
     geworden; darüber mache ich mir nicht viele Gedanken. Ich mache aber an meinen Arbeiten weiter
     solang ich kann. Gegenwärtig bin ich an der Orchesterpartitur einer größeren Symphonie, die im
     Winter oder Herbst 24 in <tei:rs key="entity-002317" type="place">Stuttgart</tei:rs> gespielt
     werden soll (ich habe den Entwurf dem dortigen Kapellmeister <tei:rs key="entity-000522" type="person">Leonhardt</tei:rs> im Sommer vorgespielt).<tei:note xml:id="r0001-fn06" type="editorial" place="foot">Carl Leonhardt (1886-1969) was General Music Director of the
      Württemberg State Theater in Stuttgart, 1922-37, and conducting teacher at the Stuttgart
      Musikhochschule up until 1945. He was well known as a conductor of Wagner's operas. The
      inception of the symphony goes back to 1911, according to a letter Halm wrote to his future
      wife, Hilda Wyneken, on June 8 of that year. The symphony remains unpublished. A recording
      appeared in 2004 (Sterling CDS-1064-2).</tei:note> Mein C-dur Konzert und eine Overtüre war
     für ein <tei:rs key="entity-002501" type="place">Berlin</tei:rs>er Konzert vorgesehen, das aber
     anscheinend gar nicht oder vorläufig nicht zu stand kommt.<tei:note xml:id="r0001-fn07" type="editorial" place="foot">No paragraph-break in source.</tei:note></tei:p>

    <tei:p>Ich habe für unsere Aufführungen von Schauspielen hier im Lauf der Zeit manche Musik
     geschrieben, die ich gern veröffentlichen möchte, mit kleiner Besatzung (Flöte,
     Streichquartett, Klavier), für geübte Schulorchester zugänglich;
      <tei:title>Sommernachtstraum</tei:title>, <tei:title>Wintermärchen</tei:title>,
      <tei:title>Cymbeline</tei:title>, <tei:pb n="4"/>
     <tei:title>Sturm</tei:title> (die Overtüre u. d. Zecherkanon zu „<tei:title>Was ihr
      wollt</tei:title>“<tei:note xml:id="r0001-fn08" type="editorial" place="foot"><tei:bibl><tei:title level="m">Midsummer Night's Dream</tei:title> (Wolfenbüttel: Zwissler,
       1924)</tei:bibl>; <tei:bibl><tei:title level="m">Cymbeline</tei:title> (Augsburg:
       Bärenreiter, 1927)</tei:bibl>; <tei:bibl><tei:title level="m">As You Like It</tei:title>
       (ibid., 1927)</tei:bibl>.</tei:note> erschienen schon lang in einem Heft der einstweilen
     eingegangenen „<tei:rs key="entity-002488" type="journal"><tei:title>Freien
       Schulgemeinde</tei:title></tei:rs>“; ich vermute, daß ich Ihnen das seinerzeit zugesandt
     habe); dann noch <tei:add place="interlinear-above">Musik</tei:add> zu mehreren Stücken von
      <tei:rs key="entity-000549" type="person">Luserke</tei:rs>.<tei:note xml:id="r0001-fn09" type="editorial" place="foot">Martin Luserke (1880-1968), novelist and story writer, was a
      colleague of Halm's at the Hermann Lietz Country Boarding School in Haubinda, and at
      Wickersdorf from its founding in 1906.</tei:note> Ich glaube, daß ein Verleger damit nicht
     schlecht führe – ich will gar keinen Idealismus von den Verlegern erwarten; wenn sie mir mehr
     von ihrem Geschäft verstünden u. Instinkt u. Menschenkenntnis hätten, so wäre beiden Teilen
      geholfen.<tei:note xml:id="r0001-fn10" type="editorial" place="foot">No paragraph-break in
      source.</tei:note></tei:p>

    <tei:p>Von Ihren Heften „<tei:rs key="entity-001739" type="work"><tei:title>Tonwille</tei:title></tei:rs>“ habe ich schon manches Gute gelernt u. ich danke
     Ihnen für diese Bereicherung meiner Erkenntniße u. Auffassung. Am meisten <tei:pb n="5"/>
     Eindruck machte mir, was Sie über das <tei:choice>
      <tei:sic>Cis</tei:sic>
      <tei:corr>Fis</tei:corr>
     </tei:choice>-dur Präludium <tei:rs key="entity-000027" type="person">Bach</tei:rs>s
      sagen.<tei:note xml:id="r0001-fn11" type="editorial" place="foot"><tei:bibl><tei:title level="a">Die Kunst zu hören</tei:title> (The Art of Listening), <tei:title level="j">Der
        Tonwille</tei:title> 3 (1922, actual publication date January 19, 1923), 22–25 (Eng. trans.,
       I, 118–20)</tei:bibl> features the F<tei:g type="sharp"/>-major Prelude from the <tei:title level="m">Well-Tempered Clavier</tei:title>, Book I.</tei:note> Ob diese Lehren auf mein
     Erfinden u. Gestalten Einfluß gewonnen haben, weiß ich nicht; ich glaube, man kann sich solches
     nicht so eigentlich vornehmen u. beschließen, auf diese Art zu denken. Auch ließ ich es nicht
     gelten, davon die letzte Entscheidung herzunehmen. Gesetzt, <tei:rs key="entity-000104" type="person">Bruckner</tei:rs> habe die <tei:term>Urlinie</tei:term> nicht, so würde ich es
     zunächst offen lassen, ob das ein Fehler bzw. Mangel an seiner Musik <tei:del rend="overstrike">ist</tei:del>, oder ob es die notwendige Kehrseite seiner Vorzüge ist – an die ich mich nach
     wie vor halten würde;<tei:note xml:id="r0001-fn12" type="editorial" place="foot">Halm mentions
      the Urlinie in connection with Bruckner in <tei:title level="m">Einführung in die
       Musik</tei:title>, p. 75.</tei:note> das müßte ich dann erst untersuchen. Überhaupt wären wir
     ja, glaube ich, in <tei:del rend="overstrike">manchem</tei:del>
     <tei:pb n="6"/> engerem aber wichtigem sachlichen Bezirk ausgesprochene Gegner, wenn wir nicht
     den gemeinsamen Haß gegen die Verlotterung fühlten (deren Größe mir gewiß durch Ihre Schriften
     erst im ganzen Maß klar geworden ist, vor allem durch Ihre Beethovenausgaben.).<tei:note xml:id="r0001-fn13" type="editorial" place="foot">No paragraph-break in
     source.</tei:note></tei:p>

    <tei:p>Neulich <tei:add place="interlinear-above">erst</tei:add> erfuhr ich, daß mein Buch über
      <tei:rs key="entity-000104" type="person">Bruckner</tei:rs>s Symphonie in der (an einigen
     Stellen verbesserten) Neuauflage im vergangenen Sommer richtig erschienen ist;<tei:note xml:id="r0001-fn14" type="editorial" place="foot"><tei:bibl><tei:author>August
        Halm</tei:author>, <tei:title level="m">Die Symphonie Anton Bruckners</tei:title> (Munich:
       Georg Müller, 1914)</tei:bibl>, of which a second edition had appeared in 1923.</tei:note>
     ich hatte schon gefürchtet, daß der <tei:rs key="entity-002410" type="organization">Verlag</tei:rs> die Ausgabe wegen der Teuerung sistiert haben könnte. Liegt Ihnen daran, so
     lasse ichs Ihnen zusenden. Ein Wort <tei:add place="interlinear-above">von Ihnen</tei:add> über
     meine Musik habe ich vermißt, aber ohne Ihnen des- <tei:pb n="7"/> halb etwa gram zu sein, da
     ich doch weiß wie viel Sie mit dringenden Arbeiten in Anspruch genommen sind. Immerhin bekam
     ich mit der Zeit so etwas wie eine Ahnung, daß Sie wohl nicht recht mit diesen Sachen
     einverstanden sein möchten, was mir zwar leid wäre, mich Ihnen und Ihrem Schaffen aber
     keineswegs entfremden könnte. Doch habe ich aus diesem Grund weitere Veröffentlichungen nicht
     an Sie gehen lassen, bis ich (etwa eine halbe Woche vor Eintreffen Ihrer Karte) das
     neugedruckte Streichquartett für Sie bestimmte u. Fräulein Neumann zur Reise mitgab; ich
     dachte, daß das Ihnen gefallen könnte. Liegt Ihnen aber daran, auch die <tei:pb n="8"/>
     dazwischen liegenden Veröffentlichungen zu haben – ich meine, wenn Ihnen meine Musik, auch ohne
     daß Sie ihr ganz zustimmten, von einigem Wert ist ‒ so schreiben Sie mir nun ein Wort, u. ich
     lasse sie Ihnen zugehen. Die Stimmen zu d. neuen Streichquartett (es ist übrigens <tei:hi rend="italic">c.</tei:hi> 3‒4‒5 Jahre alt) sind noch nicht da. Wollen Sie gern auch die
     Stimmen haben? Das letzte was ich Ihnen senden ließ, war glaube ich <tei:title>Kammermusik
      II</tei:title> u. <tei:title>Hausmusik 18</tei:title> (Streich-Trio, Part.). Die
      <tei:title>Hausmusik</tei:title> ist eine Beilage zur
     „<tei:title>Musikantengilde</tei:title>,“ <tei:hi rend="underline">verschiedene
      Autoren</tei:hi> darin. Haben Sie meine Sonaten für Geige allein
      (<tei:title>Hausmusik</tei:title> 9/10)?<tei:note xml:id="r0001-fn15" type="editorial" place="foot"><tei:bibl><tei:title level="m">Chamber Music</tei:title> 2‒4 (Wolfenbüttel:
       Zwissler, 1922)</tei:bibl>; <tei:bibl><tei:title level="m">Hausmusik</tei:title> 9‒10, 18
       (ibid., 1921, 1923)</tei:bibl>.</tei:note> Kallmeyer, der Inhaber des I. <tei:rs key="entity-000992" type="person">Zwisslerverlag</tei:rs>s, ist ein netter u. lieber Mensch,
     leider hat er <tei:pb n="9"/> nicht so viel Geld, daß er in dieser Zeit viel herausbringen
     könnte, sonst würde er gewiß mehr von mir verlegen. <tei:title>Kammermusik</tei:title> IV bis
     VI ist ja, wie ich schon schrieb, durch Geschenke ermöglicht worden, wie auch die Lieder des
     Narren in <tei:title>Was ihr wollt</tei:title>. <tei:title>Kammermusik II</tei:title> müßte
     eigentlich die Spieler der Streichinstrumente anziehen, da diese Suiten, wirkliche Duette mit
     Klavierbegleitung, den Streichern größeren Atem gestalten als der Stil der klassischen
     Klaviertrios im allgemeinen tut. Das wäre doch, wenns schon die fertigen Virtuosen nicht in
     ihre Programme nehmen wollen, eine schöne Sache für Konzertprogramme der Musikschulen. Vorigen
     Winter spielten wirs in <tei:rs key="entity-002479" type="place">Leipzig</tei:rs>, dazu noch 3
     Serenade für Streichtrio; dazwischen spielte ich die Präludium u. Fuge C-moll aus m. {<tei:pb n="10"/> IV. Klavierheft.<tei:note xml:id="r0001-fn16" type="editorial" place="foot">Published
      in <tei:bibl><tei:title level="m">Piano Works 4</tei:title> (Stuttgart: Zumsteeg,
       1911)</tei:bibl>. No paragraph-break in source.</tei:note></tei:p>

    <tei:p>Der Sozialismus muß kommen, ob man ihn liebt oder nicht, als geschichtliche
     Notwendigkeit, und wenn man sich gegen ihn stemmt, wird er nur giftiger kommen. So scheint es
     mir. Die Bayern richten Unheil an, ob sie siegen oder unterliegen oder sich
      zurückziehen.<tei:note xml:id="r0001-fn17" type="editorial" place="foot">Halm is probably
      referring to the abortive Bierkeller Putsch, November 8, 1923, in which Hitler and his
      supporters interrupted a speech by Gustav von Kahr in the Burgerbraukeller in Munich to
      announce that "the national revolution" had begun and urge those present to carry the
      revolution to Berlin; a march of 3,000 Nazis the next day met with police resistence as a
      result of which Hitler was tried and sent to prison.</tei:note> Wenn Deutschland
     auseinanderfallen <tei:hi rend="underline">will</tei:hi>, so existiert es schon nicht mehr,
     leimen kann man ein Volk nicht.</tei:p>
   </tei:div>

   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-30">Herzlich grüßt Sie </tei:salute>
    <tei:salute rend="indent-40">Ihr</tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-50"><tei:rs key="entity-000326" type="person">August
     Halm</tei:rs>.</tei:signed>
   </tei:closer>

  </tei:div>


  <tei:div type="translation">

   <tei:opener>
    <tei:dateline rend="indent-70"><tei:date when="1923-09-10">September 6-10,
     1923</tei:date></tei:dateline>
    <tei:salute>Dear and revered <tei:rs type="person" key="entity-000632">Professor</tei:rs>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/></tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:div>
    <tei:p>Your postcard<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> very much delighted me.
     Just in recent days I gave a <tei:rs key="entity-002674" type="place">Wickersdorf</tei:rs>
      teacher<tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/> traveling to <tei:rs key="entity-002484" type="place">Vienna</tei:rs> a newly published score of a string
      quartet<tei:ptr corresp="#r0001-fn04" type="footnote"/>
     <tei:add place="interlinear-above">for you</tei:add>; <tei:note type="editorial" place="inline">cued from left margin:</tei:note> the score will be delivered to you there<tei:note type="editorial" place="inline">end cue</tei:note>; the printing of the parts is not yet
     finished. I received from friends some "largesse" (as the grand-sounding term has it) as a gift
     for the purpose of publishing my music and with it was able to issue volumes 4-6 of <tei:title level="m">Chamber Music</tei:title>. That is now done. Gifts for <tei:pb n="2"/> that purpose
     I accept without hesitation. However, I view the intent of your concert differently, such that
     I not be considered for it, for I do not belong to the needy among artists.</tei:p>

    <tei:p>To be sure, up to now we often have had difficulties in our <tei:rs key="entity-002459" type="organization">Free School Community</tei:rs>, but in the end always have been able, more
     or less well, to overcome them. Our food is nourishing and sufficient, quite good
     comparatively. We were cold to some degree, but tolerable in order to save our heating reserves
     for the winter. The newest complications together with plunging deflation caused us worry, but
     we hope that we can hold out. In spring I am going to give a few lectures in <tei:rs key="entity-002507" type="place"><tei:country>Switzerland</tei:country></tei:rs>. Professor
      <tei:rs key="entity-000495" type="person">Ernst Kurth</tei:rs> in <tei:rs key="entity-002342" type="place">Bern</tei:rs>, who holds my books and my music in high regard, has promoted
      it.<tei:ptr corresp="#r0001-fn05" type="footnote"/></tei:p>

    <tei:p><tei:pb n="3"/> My small assets, around 30,000 Marks in peace time, have of course become
     worthless. I don't worry about it much. I will continue my projects as long as I can.
     Currently, I am working on the orchestra score of a larger symphony, which is supposed to be
     performed in fall 1924 in <tei:rs key="entity-002317" type="place">Stuttgart</tei:rs> (I played
     the sketch for resident conductor, <tei:rs key="entity-000522" type="person">Leonhardt</tei:rs>, in the summer).<tei:ptr corresp="#r0001-fn06" type="footnote"/> My C-major
     concerto and an overture were planned for a concert in <tei:rs key="entity-002501" type="place">Berlin</tei:rs> which, however, apparently will not, or for the time being, take
      place.<tei:ptr corresp="#r0001-fn07" type="footnote"/></tei:p>

    <tei:p>Over time, for our performances of plays here I have written some music which I would
     like to publish, with small instrumentation (flute, string quartet, piano), accessible for a
     trained orchestra. <tei:title level="m">Midsummer Night's Dream</tei:title>, <tei:title level="m">Winter's Tale</tei:title>, <tei:title level="m">Cymbeline</tei:title>, <tei:pb n="4"/>
     <tei:title level="m">Tempest</tei:title> (the overture and the reveler's canon from <tei:title level="m">As You Like It</tei:title><tei:ptr corresp="#r0001-fn08" type="footnote"/> appeared
     some time ago in a volume of the now defunct <tei:rs key="entity-002459" type="organization"><tei:title level="j">Free School Community</tei:title></tei:rs>; I assume that I sent them
     to you at the time). And additionally <tei:add place="interlinear-above">music</tei:add> for
     several pieces by <tei:rs key="entity-000549" type="person">Luserke</tei:rs>.<tei:ptr corresp="#r0001-fn09" type="footnote"/> I think a publisher would not do badly with them ‒ I
     don't expect any idealism at all from publishers. If they understood more about their business
     and had instinct and knowledge of human nature, both sides would be helped.<tei:ptr corresp="#r0001-fn10" type="footnote"/></tei:p>

    <tei:p>I have learned some good things from your issues of <tei:rs key="entity-001739" type="work"><tei:title level="j">Der Tonwille</tei:title></tei:rs>, and I thank you for the
     enrichments of my knowledge and conception. What you say about <tei:rs key="entity-000027" type="person">Bach</tei:rs>'s <tei:choice>
      <tei:sic>C<tei:g type="sharp"/></tei:sic>
      <tei:corr>F<tei:g type="sharp"/></tei:corr>
     </tei:choice>-major Prelude made the biggest <tei:pb n="5"/> impression on me.<tei:ptr corresp="#r0001-fn11" type="footnote"/> I do not know whether these theories have achieved any
     influence on my compositional invention and design. I believe one cannot actually adopt
     something like that and resolve to think in that manner. Further, I would not hold as valid
     deriving a final decision from it. Supposing that <tei:rs key="entity-000104" type="person">Bruckner</tei:rs> does not possess the <tei:term>Urlinie</tei:term>, I would still leave open
     whether that is a fault, and accordingly a deficiency in his music, or whether it is the
     necessary obverse of his virtues ‒ to which I would hold now as before.<tei:ptr corresp="#r0001-fn12" type="footnote"/> I would first have to investigate it. In general, I
     believe we would be outright opponents in <tei:pb n="6"/> narrower but important technical
     areas if we did not feel the common hate for the rack and ruin (whose dimension certainly first
     became clear to me in full measure through your writings, above all through your Beethoven
      editions.).<tei:ptr corresp="#r0001-fn13" type="footnote"/></tei:p>

    <tei:p><tei:add place="interlinear-above">Only</tei:add> recently, I learned that my book on
      <tei:rs key="entity-000104" type="person">Bruckner</tei:rs>'s <tei:supplied reason="clarity">treatment of the</tei:supplied> symphony properly appeared in a new edition last summer
     (improved in certain places).<tei:ptr corresp="#r0001-fn14" type="footnote"/> I had feared that
     the <tei:rs key="entity-002410" type="organization">publisher</tei:rs> could have suspended the
     edition because of inflation. If you are interested, I will have it sent to you. I am lacking
     some comment <tei:add place="interlinear-above">from you</tei:add> on my music, but without
     therefore being annoyed at you <tei:pb n="7"/> because I do know how much you are occupied with
     urgent projects. Still, over time I have gotten something like a suspicion that you may not
     exactly be in agreement with these pieces, which would be a shame for me, to be sure, but could
     in no way alienate me from you and your work. But for that reason I have not had further
     publications sent to you, until (about half a week before the arrival of your postcard) I gave
     Miss Neumann the newly printed string quartet to take with her on her trip. I thought you might
     like it. If you are interested in having the <tei:pb n="8"/> intervening publications ‒ I mean,
     if my music is of some value to you, even if you do not completely agree with it ‒ then just
     let me know and I will have them sent to you. The parts to the new string quartet (it is, by
     the way, about three, four, or five years old) are not yet available. Would you like to have
     the parts? The last thing I had sent to you was, I believe, <tei:title level="m">Chamber Music
      2</tei:title> and <tei:title level="m">Hausmusik 18</tei:title> (string trio, score). The
      <tei:title level="m">Hausmusik</tei:title> is a supplement to the <tei:title level="m">Musicians Guild</tei:title>, <tei:hi rend="underline">various authors</tei:hi> in it. Do you
     have my sonatas for solo violin (<tei:title level="m">Hausmusik</tei:title> 9/10)?<tei:ptr corresp="#r0001-fn15" type="footnote"/> Kallmeyer, the proprietor of I. <tei:rs key="entity-000992" type="person">Zwissler Publishing</tei:rs>, is a nice and kind man.
     Unfortunately, he <tei:pb n="9"/> does not have very much money such that he could publish a
     lot right now. Otherwise he would certainly publish more by me. As I already wrote, <tei:title level="m">Chamber Music</tei:title> 4–6 was made possible through gifts, as well as the songs
     of the fool in <tei:title level="m">As you Like It</tei:title>. <tei:title level="m">Chamber
      Music 2</tei:title> should actually attract string players because those suites, actually
     duets with piano accompaniment, allow larger gestures for strings than does the style of the
     classical piano trios in general. Even if accomplished virtuosos do not want to include them in
     their programs, it would surely be fine material for concert programs of music schools. Last
     winter we played it in <tei:rs key="entity-002479" type="place">Leipzig</tei:rs>, as well as
     three Serenades for string trio. In between, I played the Prelude and Fugue in C minor from my
      <tei:pb n="10"/> fourth volume of piano music.<tei:ptr corresp="#r0001-fn16" type="footnote"/></tei:p>

    <tei:p> Socialism must come, whether we like it or not, as a historical necessity, and if we
     resist it, it will only come more toxically. So it seems to me. The Bavarians are wreaking
     havoc, whether they triumph or succumb or retreat.<tei:ptr corresp="#r0001-fn17" type="footnote"/> If Germany <tei:hi rend="underline">wants</tei:hi> to come apart, then it
     already no longer exists. One can't glue together a nation.</tei:p>

   </tei:div>

   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-30">With cordial greetings from</tei:salute>
    <tei:salute rend="indent-40">Your</tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-50"><tei:rs key="entity-000326" type="person">August
     Halm</tei:rs></tei:signed>
   </tei:closer>

  </tei:div>

 </sdo:record>
</sdo:recordCollection>