<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
 xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
 xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
 xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
 xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">

 <sdo:collectionDesc>
  <sdo:source>
   <sdo:correspondence mfID="873" sdoID="OC-12-13-14">OC 12/13-14</sdo:correspondence>
  </sdo:source>

  <tei:handNotes>
   <tei:handNote xml:id="AHa" scope="sole">August Halm's hand</tei:handNote>
  </tei:handNotes>

  <tei:respStmt xml:id="LR">
   <tei:persName>Lee Rothfarb</tei:persName>
   <tei:resp>Transcription, 2006</tei:resp>
   <tei:resp>Translation, 2006</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:respStmt xml:id="IB-LR">
   <tei:persName>Ian Bent and Lee Rothfarb</tei:persName>
   <tei:resp>Footnotes, 2006, 2013</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:respStmt xml:id="IB">
   <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
   <tei:resp>XML Encoding, 2015</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:revisionDesc>
   <tei:change when="2013-04-15" who="#IB">XML code created</tei:change>
  </tei:revisionDesc>
 </sdo:collectionDesc>

 <sdo:record ID="r0001">
  <sdo:itemDesc>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002698">Halm ~ HSchenker</tei:rs>
   <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>

   <dc:title>Handwritten letter from Halm to Schenker dated March 15, 1924 and April 1,
    1924</dc:title>

   <dcterms:created>1924-04-01T12:00:00Z</dcterms:created>
   <dcterms:dateSubmitted>2015-04-20</dcterms:dateSubmitted>
   <dc:description>Halm attacks Schenker for condemning Berlioz's melodic practice without
    substantiating his argument, and for harsh language. Halm compares Berlioz favorably to
    Mendelssohn.</dc:description>
   <dc:subject>Verurteilung; derogatory condemnation; Verunglückte; failures; Abneigung;
    disinclination; Gerechtigkeitsgefühl; sense of fairness</dc:subject>


   <marcrel:correspondent key="entity-000326">Halm</marcrel:correspondent>
   <marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient>
  </sdo:itemDesc>


  <tei:div type="transcription">

   <tei:opener>
    <tei:dateline rend="indent-70"><tei:date when="1924-03-15">15. III. 24</tei:date></tei:dateline>
    <tei:salute>Lieber u. verehrter Herr <tei:rs type="person" key="entity-000632"
      >Professor</tei:rs>!<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Receipt of
      this letter is recorded in Schenker's diary at OJ 3/6, p. 2651, April 3, 1924: "Von Halm
      (Br.): offenbar schwer in seinem Berlioz-Herzen getroffen; will meinen doch sehr verborgen
      gehaltenen Angriff öffentlich abweisen." ("From Halm (letter): his Berlioz heart obviously
      aching; clearly wants to repulse publicly my attack, albeit it was kept very
      low-key.").</tei:note></tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:div>
    <tei:p>Ich beginne meinen Brief mit einem Angriff bzw. mit Abwehr. Was Sie in dem <tei:rs
      key="entity-001744" type="work">Heft 5 <tei:title>Tonwille</tei:title></tei:rs> über <tei:rs
      key="entity-000064" type="person">Berlioz</tei:rs> schreiben,<tei:note xml:id="r0001-fn02"
      type="editorial" place="foot">The remark appears near the end of <tei:title level="a"
       >Beethoven: V. Sinfonie (Fortsetzung),</tei:title>
      <tei:title level="j">Tonwille</tei:title> 5 (1923 ‒ actually published just before February
      23, 1924, thus recently released), pp. 10–42, on pp.18–19 and footnote (Eng. trans., vol. I,
      p. 189): "Berlioz, because he believed that the entire wonder of Beethoven's effect (rather
      like Wagner) was contained in the simple triadic unfolding of his principal themes, felt
      himself induced to follow Beethoven in this respect; which bestowed upon him no more than the
      most feeble, misconceived, unspeakably awkward and childish melodies." The footnote quotes
      Mendelssohn on Berlioz.</tei:note> will ich bei nächster Gelegenheit öffentlich abweisen,
     möchte aber doch zuerst u. zunächst persönlich meinem Empfinden Ausdruck geben, daß so
     abschätzige Verurteilung nicht ohne genaues Namhaftmachen des Gemeinten, oder, wenn Sie die
     gesamte <tei:term>Melodik</tei:term> von <tei:rs key="entity-000064" type="person"
      >Berlioz</tei:rs> meinen, ohne das ausdrücklich zu sagen, angängig ist; Beispiele wären hier
     nötig, u. sie sollten <tei:hi rend="underline">besprochen</tei:hi>, das Verunglückte sollte
      <tei:pb n="2"/> aufgezeigt werden. Und auch dann ist zu erwägen, ob mit weniger heftigen
     Ausdrücken nicht dieselbe Klarheit geschaffen werden kann. Sie können mir glauben, daß ich bei
      <tei:rs key="entity-000094" type="person">Brahms</tei:rs> manches albern finde, <tei:del
      rend="overstrike">könnte</tei:del> wenn ich meiner natürlichen Abneigung gegen ihn nachgebe;
     öffentlich möchte ich das doch nicht tun, wenn es nicht unbedingt nötig ist ‒ das ist es auch
     nicht, denn im ganzen sehe ich doch seine Lebensarbeit im Hintergrund.</tei:p>

    <tei:p><tei:pb n="3"/> Wenn <tei:rs key="entity-000064" type="person">Berlioz</tei:rs>
     ungeschickt ist, ist mirs immer noch wohler zu mut als bei der leidigen Gewandtheit <tei:rs
      key="entity-000589" type="person">Mendelssohn</tei:rs>s.<tei:note xml:id="r0001-fn03"
      type="editorial" place="foot">Mendelssohn is another composer on whom Schenker and Halm
      disagreed, as Halm points out in his 1917 review of Schenker's Beethoven edition (<tei:title
       level="a">Heinrich Schenker,</tei:title> in <tei:title level="m">Von Form und Sinn der
       Musik</tei:title>, p. 273). Gustav Wyneken was proud of his institution's musical
      one-sidedness, focusing on Bach, Beethoven, and Bruckner, while avoiding Mendelssohn,
      Schumann, and Brahms: <tei:bibl><tei:author>Wyneken</tei:author>, <tei:title level="m"
        >Wickersdorf</tei:title> (Lauenburg: Adolf Saal, 1922), p. 108</tei:bibl>.</tei:note> Und
     von <tei:add place="interlinear-above">einem Teil</tei:add> meiner <tei:term>Melodik</tei:term>
     sage ich, daß das Beste von <tei:rs key="entity-000064" type="person">Berlioz</tei:rs> stammt;
     ich glaube schon lang, daß ich der erste bin der gemerkt hat, daß man gerade in der
      <tei:term>Melodik</tei:term> von <tei:rs key="entity-000064" type="person">Berlioz</tei:rs>
     lernen kann, u. ich will, wenn's zutrifft, stolz darauf sein. Außerdem hat <tei:rs
      key="entity-000064" type="person">Berlioz</tei:rs> so Einzigartiges, Unnachahmliches, daß ich
     ohne große Dankbarkeit gar nicht <tei:pb n="4"/> an ihn denken kann. Wo er mir schwach
     erscheint, vergesse ich <tei:del rend="overstrike">jenes</tei:del> diese doch nicht; mein
     Urteil trübt sie <tei:add place="interlinear-above">aber</tei:add> nicht.</tei:p>

    <tei:p rend="first">Im übrigen will ich gerade das was Sie über <tei:rs key="entity-001265"
      type="composition">Beethovens <tei:title>V. Sÿmphonie</tei:title></tei:rs> in dieser Nummer
     schreiben, sobald ich kann, genauer durchnehmen, schon aus Gerechtigkeitsgefühl u. sozusagen
     zur eigenen Erziehung u. Prüfung, weil mir eben diese Sÿmphonie die fremdste, die eigentlich
     feindliche unter den Sÿmphonien <tei:rs key="entity-000055" type="person">Beethoven</tei:rs>s
     ist. <tei:rs key="entity-001753" type="work">Die Klaviersonaten, 4 Bände</tei:rs>, habe ich
     erhalten u. ich danke Ihnen sehr<tei:supplied reason="punctuation">,</tei:supplied>
     <tei:pb n="5"/> daß Sie mir diese wertvolle Gabe haben zukommen lassen. In Ihrem Brief<tei:note
      xml:id="r0001-fn04" type="editorial" place="foot">Halm is presumably referring to Schenker's
      next letter.</tei:note> hoffe ich nun bald Ihre Wünsche, meine Musik betreffend, zu finden.
     Ich sende sie Ihnen besonders gern (auch wenn Sie nicht so gut über sie denken wie ich selbst).
     Gegenwärtig ist meine Musik zum <tei:title>Sommernachtstraum</tei:title> beim Stechen, in den
     nächsten Tagen soll die zum <tei:title>Wintermärchen</tei:title> dazu kommen,<tei:note
      xml:id="r0001-fn05" type="editorial" place="foot">Halm, <tei:title level="m"
       >Sommernachtstraum</tei:title> and <tei:title level="m">Wintermärchen</tei:title>, published
      as part of <tei:bibl><tei:title level="m">Bühnenmusik I</tei:title> (Wolfenbüttel: Zwissler,
       1924)</tei:bibl>.</tei:note> alle meine Schauspiel-Musiken sind für kleine Besatzung, d.h.
     für unser Schulorchester geschrieben.</tei:p>

   </tei:div>

   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-20">Mit herzlichen Grüßen,</tei:salute>
    <tei:salute rend="indent-50">Ihr</tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-60"><tei:rs key="entity-000326" type="person">A.
     Halm</tei:rs>.</tei:signed><tei:lb/><tei:lb/>
   </tei:closer>

   <tei:postscript>
    <tei:p><tei:pb n="6"/> Nicht wahr Sie schreiben mir auch, ob Sie die <tei:hi rend="underline"
      >Stimmen</tei:hi> zu meinem <tei:title>A-dur-Quartett</tei:title> gern haben möchten.</tei:p>

    <tei:p>Nachschrift <tei:date when="1924-04-01">1. IV. 24</tei:date>. Ja, schließlich soll man
     natürlich sagen was man für wahr hält, aber doch so, daß man damit was ausrichtet. Einem
     Anhänger von <tei:rs key="entity-000064" type="person">Berlioz</tei:rs> (übrigens: gibt es denn
     davon so viele, daß eine Bekehrungszug notwendig, auch bei Ihrer Auffassung?) wird doch durch
     solche Werte nicht zu ruhiger Prüfung seines Standpunkts veranlaßt.</tei:p>

    <tei:p>Wie gesagt, ich gebe diese u. jene Schwächen von <tei:rs key="entity-000064"
      type="person">Berlioz</tei:rs> ohne weiteres zu. Aber er ist mir eitel, selbstgefällig ‒ ich
     finde diese Züge manchmal bei <tei:rs key="entity-000094" type="person">Brahms</tei:rs>. Und
     dann: ist so eine Melodie wie <tei:title level="a">Rosen brach ich nachts mir</tei:title>;
      <tei:title level="a">Holder klingt der Vogelsang</tei:title><tei:note xml:id="r0001-fn06"
      type="editorial" place="foot">Op. 94, No. 4 and Op. 71, No.5: both songs are in the Dover
      edition, series III (pp. 158 and 60, respectively).</tei:note> etwa weniger albern als die
     verunglückte Melodie von <tei:rs key="entity-000064" type="person">Berlioz</tei:rs>?</tei:p>
   </tei:postscript>

  </tei:div>


  <tei:div type="translation">

   <tei:opener>
    <tei:dateline rend="indent-70"><tei:date when="1924-03-15">March 15,
     1924</tei:date></tei:dateline>
    <tei:salute>Dear, revered <tei:rs type="person" key="entity-000632">Professor</tei:rs>,<tei:ptr
      corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/></tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:div>
    <tei:p>I will begin my letter on the offensive, that is on the defensive. At the next
     opportunity I plan to refute what you write about <tei:rs key="entity-000064" type="person"
      >Berlioz</tei:rs> in <tei:rs key="entity-001744" type="work">volume 5 of <tei:title level="j"
       >Der Tonwille</tei:title></tei:rs>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> would
     like first and initially, however, to express personally my feeling that such derogatory
     condemnation is not permissible without specifying precisely what is meant or, if you mean the
     entirety of <tei:rs key="entity-000064" type="person">Berlioz</tei:rs>'s <tei:term>melodic
      practice</tei:term>, without saying that explicitly. Examples would be necessary here, and
     they should be <tei:hi rend="underline">discussed</tei:hi>, the failures should be <tei:pb
      n="2"/> shown. And even then one should consider whether the same clarity cannot be achieved
     with less harsh language. You can believe that I find some silly things in <tei:rs
      key="entity-000094" type="person">Brahms</tei:rs> if I give in to my natural disinclination
     toward him. I would rather not do that publicly if it is not absolutely necessary ‒ and it
     isn't because I do see his life's work in the background.</tei:p>

    <tei:p><tei:pb n="3"/> If <tei:rs key="entity-000064" type="person">Berlioz</tei:rs> is clumsy,
     it is nevertheless more to my liking than the tiresome fluency of <tei:rs key="entity-000589"
      type="person">Mendelssohn</tei:rs>.<tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/> And of
      <tei:add place="interlinear-above">a part of</tei:add> my <tei:term>melodic
      practice</tei:term> I say that the best of it derives from <tei:rs key="entity-000064"
      type="person">Berlioz</tei:rs>. For some time, I believe that I am the first to have noticed
     that we can learn from <tei:rs key="entity-000064" type="person">Berlioz</tei:rs> precisely in
      <tei:term>melodic practice</tei:term> and, if that is correct, I will be proud of it.
     Moreover, in <tei:rs key="entity-000064" type="person">Berlioz</tei:rs> there are such unique,
     inimitable elements that I cannot think <tei:pb n="4"/> of him without immense gratitude. Where
     he appears weak to me, I certainly do not forget those passages, <tei:add
      place="interlinear-above">but</tei:add> they do not tarnish my opinion.</tei:p>

    <tei:p rend="first">Additionally, as soon as I can I especially want to study more carefully
     what you say about <tei:rs key="entity-001265" type="composition">Beethoven’s <tei:title>Fifth
       Symphony</tei:title></tei:rs> in that issue, above all out of a sense of fairness and, so to
     speak, for my own education and assessment, because that symphony is for me the most alien, the
     inimical one among <tei:rs key="entity-000055" type="person">Beethoven</tei:rs>'s symphonies. I
     received the <tei:rs key="entity-001753" type="work">piano sonatas, four volumes</tei:rs>, and
     very much thank you <tei:pb n="5"/> that you arranged for this valuable gift to be sent to me.
     In your letter<tei:ptr corresp="#r0001-fn04" type="footnote"/> I hope soon to find your wishes
     with regard to my music. I send it to you especially gladly (even if you don't think as well of
     it as I do). My music for <tei:title level="m">A Midsummer Night’s Dream</tei:title> is
     currently being typeset. In the next few days the music for <tei:title level="m">Winter’s
      Tale</tei:title> is to follow.<tei:ptr corresp="#r0001-fn05" type="footnote"/> All of my
     theater music is written for small instrumentation, i.e. for our school orchestra.</tei:p>

   </tei:div>

   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-w0">With cordial greetings,</tei:salute>
    <tei:salute rend="indent-50">Yours,</tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-60"><tei:rs key="entity-000326" type="person">A.
     Halm</tei:rs></tei:signed><tei:lb/><tei:lb/>
   </tei:closer>

   <tei:postscript>
    <tei:p><tei:pb n="6"/> You will also write me whether you would like to have the <tei:hi
      rend="underline">parts</tei:hi> for my <tei:title>A major Quartet</tei:title>, right?</tei:p>

    <tei:p>P.S. <tei:date when="1924-04-01">April 1, 1924</tei:date> You know, one should of course
     in the end say what one considers to be true, but in a way that communicates something by it.
     Such ideals will not lead devotees of <tei:rs key="entity-000064" type="person"
      >Berlioz</tei:rs> (by the way, are there in fact so many of them that a wave of proselytizing
     is necessary, even with your view?) to quiet examination of their viewpoint.</tei:p>

    <tei:p>As I said, without question I concede one and another weakness in <tei:rs
      key="entity-000064" type="person">Berlioz</tei:rs>. But to me he is vain, smug ‒ I find these
     traits sometimes in <tei:rs key="entity-000094" type="person">Brahms</tei:rs>. And then, is a
     melody like <tei:title level="a">Rosen brach ich nachts mir</tei:title>; <tei:title level="a"
      >Holder klingt der Vogelsang</tei:title><tei:ptr corresp="#r0001-fn06" type="footnote"/>
     perchance less silly than the failed melody of <tei:rs key="entity-000064" type="person"
      >Berlioz</tei:rs>?</tei:p>
   </tei:postscript>

  </tei:div>

 </sdo:record>
</sdo:recordCollection>
