<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
 xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
 xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
 xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
 xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">

 <sdo:collectionDesc>
  <sdo:source>
   <sdo:correspondence mfID="872" sdoID="OC-12-10-12">OC 12/10-12</sdo:correspondence>
  </sdo:source>

  <tei:handNotes>
   <tei:handNote xml:id="AHa" scope="sole">August Halm's hand</tei:handNote>
  </tei:handNotes>

  <tei:respStmt xml:id="LR">
   <tei:persName>Lee Rothfarb</tei:persName>
   <tei:resp>Transcription, 2006</tei:resp>
   <tei:resp>Translation, 2006, 2014</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:respStmt xml:id="IB-LR">
   <tei:persName>Ian Bent and Lee Rothfarb</tei:persName>
   <tei:resp>Footnotes, 2006, 2013, 2015</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:respStmt xml:id="IB">
   <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
   <tei:resp>XML Encoding, 2015</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:revisionDesc>
   <tei:change when="2013-04-15" who="#IB">XML code created</tei:change>
  </tei:revisionDesc>
 </sdo:collectionDesc>

 <sdo:record ID="r0001">
  <sdo:itemDesc>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002698">Halm ~ HSchenker</tei:rs>
   <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>

   <dc:title>Handwritten letter from Halm to Schenker dated dated February 1–6, 1924</dc:title>

   <dcterms:created>1924-02-06T12:00:00Z</dcterms:created>
   <dcterms:dateSubmitted>2015-04-22</dcterms:dateSubmitted>
   <dc:description>Halm offers to send two of his books in return for Schenker's Opp. 109, 110, 111;
    he discusses the role of improvisation in his own music; he seeks "corporeality" in music, and
    its absence in Brahms troubles him; argues the case for Bruckner; asks Schenker to choose a
    passage exhibiting non-genius in his or Oppel's music and discuss it in Der
    Tonwille.</dc:description>
   <dc:subject>Improvisieren; to improvise; Schaffen; creation; Vorbild; role model; Klassiker;
    classicist; Feind; adversary; enemy; Lebenshaltung; life style; Rasse; race; Körperlichkeit;
    corporeality; Begabung; talent; Veranlagung; nature; Bild; image; natura naturata; natura
    naturans; Musikbild; musical conception; Orgel; organ; Aneinanderreihen; stringing together;
    Froschlaich; frogspawn; Bilanz; balance; Aufsatz; article; Nicht-Genie; non-genius;
    Zeugungskraft; productive power; Kampf; debate; battle; Fehde; feud; Gegner; opponent; Analyse;
    analysis; Meister; master; Überlegenheit; superiority; Geige; violin; Klavier; piano;
    keyboard</dc:subject>


   <marcrel:correspondent key="entity-000326">Halm</marcrel:correspondent>
   <marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient>
  </sdo:itemDesc>


  <tei:div type="transcription">

   <tei:opener>
    <tei:add type="authorial" place="inline"><tei:note type="editorial" place="inline">written by
      Halm in upper left corner, in a box:</tei:note>Erschrecken Sie nicht vor dem langen Brief,
     nichts darin hat Eile!</tei:add><tei:lb/>
    <tei:dateline rend="indent-70"><tei:date when="1924-02-06">1.–6. II.
     24</tei:date></tei:dateline>
    <tei:salute>Lieber u. verehrter Herr <tei:rs type="person" key="entity-000632"
      >Professor</tei:rs>!<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Receipt of
      this letter is recorded in Schenker's diary at OJ 3/6, p. 2636, February 16, 1924: "Von Halm
      (Br., 12 Seiten lang): schickt Lieder. Inhalt des Briefes verworren, Ringen u. Trotz stehen
      durcheinander. Aufbegehren gegen Beethoven, Brahms; Gefühl-Vorliebnahme für Bruckner;
      entwindet mir, wie immer, Gegengründe, z. B. wenn er behauptet, sich das Improvisiren
      angelegen sein zu lassen! Kindlich!" ("From Halm (letter twelve pages long): sends songs.
      Content of the letter confused, his struggle and defiance contradict one another. Rebellion
      against Beethoven [and] Brahms; makes do with feelings for Bruckner; wrests from me, as ever,
      opposing reasons, e.g. when he asserts he has an interest in improvisation! Childish!"). Note
      that in this letter Halm has used square brackets at several points. These have been retained.
      They can be distinguished from editorial additions in that the latter appear
     green.</tei:note></tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:div>
    <tei:p>Mit grossem Dank würde ich Ihre <tei:rs key="entity-001733" type="work"
      >Beethoven-Ausgabe</tei:rs> annehmen. Ich besitze davon die zuerst herausgegebenen Sonaten op.
      <tei:rs key="entity-001734" type="work"><tei:title>109</tei:title></tei:rs>, <tei:rs
      key="entity-001735" type="work"><tei:title>110</tei:title></tei:rs>, <tei:rs
      key="entity-001736" type="work"><tei:title>111</tei:title></tei:rs>; sonst keine. Die 2.
     Aufl.des des <tei:rs key="entity-000104" type="person"
     ><tei:title>Bruckner</tei:title></tei:rs>-buchs sende ich Ihnen als Drucksache. Sie schreiben
     mir doch noch, was Sie von meiner <tei:term>Kammermusik</tei:term> schon haben Kulturbuchs u.,
     u. ob Ihnen an den <tei:hi rend="underline"><tei:term>Stimme</tei:term>n</tei:hi> zu dem
      <tei:title>A-dur-Quartett</tei:title> gelegen ist. Die Hefte <tei:rs key="entity-001739"
      type="work"><tei:title><tei:hi rend="underline">Tonwille</tei:hi></tei:title></tei:rs> wurden
     mir bisher immer vom <tei:rs key="entity-002408" type="organization">Verlag</tei:rs>
     zugesandt.</tei:p>

    <tei:p rend="first">Das <tei:term>Improvisieren</tei:term> als Grund u. Trieb des Schaffens ist
     mir schon lang wichtig gewesen u. Ihre verschiedenen Ausführungen u. Bermerkungen nach dieser
     Richtung haben diese Einsicht bestärkt u. erhellt; auch das Bewußtsein, daß es mir hierin fehlt
     u. daß man das auch meiner Musik anspüren müßte, hat mir nicht gemangelt. Ich habe auch mit der
     Zeit da einiges gelernt u. manchmal auch so <tei:term>improvisieren</tei:term> können, daß ich
     selbst dachte, daß man es anhören kann. Andere dachten schon besser darüber u. meinten, es sei
     irgend ein fertig komponiertes Stück „von wem“! Aber ich weiß selbst besser Bescheid darum.
     Neulich habe ich (das zweitemal in meinem Leben) eine <tei:term>Fuge</tei:term>
     <tei:add place="interlinear-above">so</tei:add>
     <tei:term>improvisiert</tei:term>, <tei:del rend="overstrike">so</tei:del> daß ich leidlich
     zufrieden war. Was mir zu anfang fehlte u. ich erst mühsam erwerben mußte, ist das gute
      <tei:term>Figurenwerk</tei:term>, u. es sollte mich nicht wundern, wenn das immer noch nicht
     auf der <tei:pb n="2"/> Höhe wäre.<tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot"
      >In this and the following paragraphs we see how differently from Schenker Halm conceives of
      improvisation. Schenker clearly recognizes the marked difference and addresses it,
      accordingly, in his letter of April 3, 1924. Halm is thinking of local, surface-level melodic
      embellishments, not the deep, subsurface diminutions of primal intervals that Schenker has in
      mind.</tei:note> Aber, aber lieber Herr Professor, ich hatte schon zu Anfang Schwierigkeiten
     mit meinen Vorbildern; teils verstand ich sie nicht u. unterschätzte deshalb ihre
      <tei:term>Figurenkunst</tei:term>, <tei:note type="editorial" place="inline">written
      vertically in the left margin:</tei:note> teils ist sie mir auch jetzt noch nicht
      überzeugend,<tei:note type="editorial" place="inline">end insert</tei:note> teils vermißte ich
     das, was <tei:term>Figurenkunst</tei:term> erschwert, u. suchte das selbst ‒ noch heute bin ich
     mit den Klassikern nicht im Reinen; ich kann sagen, daß ich sie immer mehr bewundern gelernt
     habe (sehr auch durch Sie!), u. daß sie mir deshalb doch nicht <tei:add
      place="interlinear-above">wahrscheinlich</tei:add> näher (oder ich ihnen) kommen. <tei:rs
      key="entity-001265" type="composition">Beethovens <tei:title>V. Sÿmphonie</tei:title></tei:rs>
     habe ich schon geradezu gehaßt ‒ nein, aber als Feind empfunden heut ist sie mir völlig fremd,
     u. wenn zehnmal stimmt, was Sie über sie sagen ‒ meinetwegen, ich bin bereit, (u. war es immer)
     sie genial zu finden. Sehen Sie, ich habe einfach das Bedürfnis nach einer gewissen
     Lebenshaltung, Rasse der Musik, Körperlichkeit,<tei:note xml:id="r0001-fn03" type="editorial"
      place="foot">Regarding "Körperlichkeit," see <tei:bibl><tei:title level="m">Die Symphonie
        Anton Bruckners</tei:title>, pp. 14, 166</tei:bibl>; <tei:bibl><tei:title level="m"
        >Einführung in die Musik</tei:title>, pp. 39‒40</tei:bibl>; <tei:bibl><tei:title level="a"
        >Musikalische Erziehung III,</tei:title>
       <tei:title level="m">Von Form und Sinn der Musik</tei:title>, p. 210</tei:bibl>. In
       <tei:title level="a">Musikalische Erziehung III,</tei:title> Halm says that in Wickersdorf it
      is not necessary actually to hear the music the school valued most ‒ Bach and Bruckner.
      Rather, it is the <tei:hi rend="italic">ideals</tei:hi> of the music that guide the
      Wickersdorf mentality (p. 201): "not insight into the artistic qualities [of the music] but
      rather our impression of the lineage, of the race, of the materiality [<tei:hi rend="italic"
       >Körperlichkeit</tei:hi>] of a music speaks here the first and last word."
        <tei:bibl><tei:author>Rothfarb</tei:author>, <tei:title level="a">August Halm on Body and
        Spirit in Music,</tei:title>
       <tei:title level="j">19th Century Music</tei:title> 29.2 (2005), 123‒24, 125</tei:bibl> (and
      elsewhere) discusses Halm's notion of corporeality in music.</tei:note> die sich für mein
     Empfinden vor allem in der <tei:term>dÿnamischen Rhythmik</tei:term> ausdrückt ‒ alle Künste,
      <tei:add place="interlinear-above">ja auch alle Kunst</tei:add> der
      <tei:term>Stimmführung</tei:term> ersetzen mir nicht, was ich hier vermiße, befreunde mich
     nicht, wenn mich hier was abstößt. Diese Körperlichkeit suche ich in meiner Musik zu
     verwirklichen, u. bin ihr, nach meinem eigenen Urteil, so nahe gekommen, daß man sie sehen,
     mitfühlen kann. <tei:pb n="3"/> Das ist mir vor allem wichtig. Mängel der einzelnen Gestalten
     suche ich zu vermeiden, oder zu heilen ‒ manches mag auch dem Tÿpus selbst anhaften, also
     unvermeidlich sein; das ist nicht immer leicht zu entscheiden. Ich bin, glaube ich, größter
     Aufrichtigkeit meinen Werken gegenüber fähig, u. ebenso, Aufrichtigkeit von anderer Seite zu
     schätzen, auch wenn es gegen meine Musik lautet. Meine musikalische Begabung schätze ich
     vorsichtig ein; einfachste Dinge sind mir manchmal so schwer geworden zu finden, daß ich mich
     kaum über dem guten Durchschnitt seh<tei:supplied reason="syntax">e</tei:supplied> (zu Zeiten
     war es ja auch wieder besser damit bestellt).<tei:note xml:id="r0001-fn04" type="editorial"
      place="foot">On Halm's decidedly modest self-assessment, see
        <tei:bibl><tei:author>Rothfarb</tei:author>, <tei:title level="m">August Halm</tei:title>,
       pp. 38, 209</tei:bibl>.</tei:note> Meine künstlerische, produktive Veranlagung dagegen ‒ an
     die glaube ich einfach, u. seit langem schon ohne Wanken. Oder ich glaube an das Bild von
     Musik, dem ich nachstrebe ‒ nicht glaube ich, um ein Beispiel zu nennen, an das von <tei:rs
      key="entity-000094" type="person">Brahms</tei:rs> erstrebte sei es nun daß dieser es
     vollkommen oder unvollkommen dargestellt hat (Ich bin dieser Frage auch noch nicht
     nachgegangen. Ein Anfang wie der seiner <tei:rs key="entity-001352" type="composition"
       ><tei:title>F-dur Symphonie</tei:title></tei:rs>, <tei:add place="interlinear-above"><tei:rs
       key="entity-005590" type="composition"><tei:title>F-moll
      Sonate</tei:title></tei:rs></tei:add>, genügt, um mich ganz zu befremden; sein <tei:rs
      key="entity-001293" type="composition"><tei:title>Requiem</tei:title></tei:rs> ist mir zu
     einem großen Teil fast peinigend, zum teil unerträglich.)<tei:note xml:id="r0001-fn05"
      type="editorial" place="foot">Halm was mercilessly critical of Brahms, e.g. in
        <tei:bibl><tei:title level="a">Anton Bruckner,</tei:title>
       <tei:title level="j">Musikblätter des 'Neuen Österreich'</tei:title> 2, No. 4
       (1917)</tei:bibl>, where Brahms is "the classicist with a bad conscience," or "the bad
      conscience of the classicists" (<tei:title level="m">Von Form und Sinn der Musik</tei:title>,
      p. 176). Further, "What wannabe openings, indeed, that of the F minor sonata and F major
      symphony of Brahms! Clattering is a part of the trade, they say. What ‒ is the sonata supposed
      to have become a trade?" (<tei:title level="m">Von Form und Sinn der Musik</tei:title>, p.
      177).</tei:note></tei:p>

    <tei:p><tei:pb n="4"/> Daß Sie <tei:rs key="entity-000094" type="person">Brahms</tei:rs> so hoch
     stellen, hatte mir zuerst einen ziemlich empfindlichen Stoß gegeben, u. auch heute noch denke
     ich: sollten Sie vielleicht in diesem Punkt <tei:del rend="overstrike">u.</tei:del> nur die
      <tei:hi rend="lateinschrift">natura naturata</tei:hi>, nicht aber die <tei:hi
      rend="lateinschrift">natura naturans</tei:hi> sehen?<tei:note xml:id="r0001-fn06"
      type="editorial" place="foot">See <tei:title level="m">Die Sinfonie Anton
       Bruckners</tei:title>, p. 87, and <tei:title level="m">Von zwei Kulturen</tei:title>, p. 139,
      on <tei:hi rend="italic">natura naturans</tei:hi>. <tei:hi rend="italic">Natura
       naturans</tei:hi>, the realm of the demiurges, the "seed," is the <tei:hi rend="italic"
       >Naturgeist</tei:hi> (<tei:hi rend="italic">Naturgesetz</tei:hi>) before it is concretized in
      manifestations of Nature. <tei:hi rend="italic">Natura naturata</tei:hi>, the realm of
      physical nature, is the <tei:hi rend="italic">Naturgeist</tei:hi> manifest in Nature (<tei:hi
       rend="italic">geschaffene Natur</tei:hi>), e.g. a tree that grows from the seed. See also
        <tei:bibl><tei:title level="a">August Halm on Body and Spirit in Music,</tei:title> 130‒32,
       134; and <tei:author>Alexander Rehding</tei:author>, <tei:title level="a">August Halm's Two
        Cultures as Nature,</tei:title>
       <tei:title level="m">Music Theory and Natural Order from the Renaissance to the Early
        Twentieth Century</tei:title>, ed. <tei:editor>Suzannah Clark</tei:editor> and
        <tei:editor>Alexander Rehding</tei:editor> (Cambridge: Cambridge University Press, 2001),
       pp. 144, 158, 159</tei:bibl>.</tei:note> Zugegeben daß ich die erstere hier ungenügend, im
     Vergleich zu Ihnen sogar <tei:hi rend="underline">ganz</tei:hi> ungenügend sehe ‒ <tei:hi
      rend="underline">warum</tei:hi> aber kenne ich <tei:rs key="entity-000094" type="person"
      >Brahms</tei:rs> so ungenügend? weil er mich nicht auffordert, ihn nachzugehen.<tei:note
      xml:id="r0001-fn07" type="editorial" place="foot">In <tei:bibl><tei:title level="a"
        >Trivialität und Meisterschaft,</tei:title>
       <tei:title level="j">Der Kunstwart</tei:title> 40, No. 2 (1927), 143‒49, esp. 148</tei:bibl>,
      Halm says Brahms is a case of involuntary self-exposure, blindsided by his otherwise
      suppressed natural instincts, which are disposed toward triviality and banality. However, he
      is also "disposed toward cultivated, conscious taste, and elevated aspiration." Such composers
      may reach a "true peak in art," but they sometimes forget themselves and show their true face,
      as in Brahms's <tei:title level="a">Holder klingt der Vogelsang,</tei:title> Op. 71, No.
      5.</tei:note>
     <tei:rs key="entity-000055" type="person">Beethoven</tei:rs>, mir <tei:add
      place="interlinear-above">neulich</tei:add> ganz fremd geworden, läßt mich <tei:hi
      rend="underline">doch nie los</tei:hi>, gehört zu meinem Gewissen, ist mir als Massgebend noch
     wichtiger als etwa <tei:rs key="entity-000612" type="person">Mozart</tei:rs>, war mir oft ein
     mahnendes (sozusagen mein böses) Gewissen. Es <tei:subst>
      <tei:del rend="overstrike">kann</tei:del>
      <tei:add place="interlinear-above">braucht</tei:add>
     </tei:subst> also doch nicht blosse Beschränktheit, Befangenheit von eigenem Bild <tei:add
      place="interlinear-above">zu</tei:add> sein, wenn ich irgendwo nicht anpacken will, wollen
     kann. <tei:rs key="entity-000104" type="person">Bruckner</tei:rs>s Musikbild ist ja auch ein
     sehr anderes als meines (u. ich halte es für ein <tei:hi rend="underline">wesentlich</tei:hi>
     höheres als das meine!) [Übrigens: Sie haben ja vielleicht auch <tei:rs key="entity-000104"
      type="person">Bruckner</tei:rs>s <tei:term>Improvisation</tei:term>en auf der Orgel gehört,
     die so hoch gerühmt wurden. Ich möchte gern wissen, ob Sie diese auch so hoch stellen, gerade
     seine <tei:term>Fuge</tei:term>n-<tei:term>Improvisation</tei:term>en, ich meine nach der
     technischen Seite. Nicht als ob ich ihm da nicht Gutes u. sehr Gutes zutraute, aber den
     Berichterstattern traue ich nicht u. möchte deshalb jemand fragen können, dem ich Zutrauen
     schenke.] Damit bin ich nun bei der bösen <tei:term>Akkordfolge</tei:term>, noch mehr
      <tei:term>Modulationsfolge</tei:term>
     <tei:note type="editorial" place="inline">written vertically in the left margin:</tei:note>
     (was <tei:add place="interlinear-above">beides</tei:add> ich nämlich bei <tei:rs
      key="entity-000104" type="person">Bruckner</tei:rs> am schönsten u. edelsten erfüllt
      sehe)<tei:note type="editorial" place="inline">end insert</tei:note>
     <tei:pb n="5"/> angelangt. Sie ist, selbständig, eigenmächtig, eigensüchtig geworden, Gefahr,
     u. hat auch Edeles zerstört, hat richtige Verdummung in die Musik gebracht (<tei:rs
      key="entity-000695" type="person">Reger</tei:rs>s Musik kann ich im ganzen <tei:note
      type="editorial" place="inline">cued from left margin, written vertically:</tei:note> (ich
     kenne aber nur sehr wenig von ihm)<tei:note type="editorial" place="inline">end
      cue</tei:note><tei:note xml:id="r0001-fn08" type="editorial" place="foot">Halm criticized
      Reger's music harshly in various publications, among them <tei:title level="a">Der Führer Max
       Reger und die Ästhetik,</tei:title>
      <tei:title level="j">Süddeutsche Zeitung</tei:title>, March 6, 1914 (insert), reproduced in
       <tei:title level="m">Von Form und Sinn der Musik</tei:title>, pp. 275‒77. See also <tei:title
       level="m">Von Form und Sinn der Musik</tei:title>, pp. 179, 246, 252, 256; Halm, <tei:title
       level="m">Beethoven</tei:title> (Berlin: Hesse, 1927), p. 193.</tei:note> nicht anders als
     dumm nennen ‒ aber hätte er sich, wäre er in eine andere Zeit geraten, nicht irgend eine andere
     Dummheit ausgesucht, hätte er nicht etwas anderes Gutes verdummt? ist er ein Opfer der
      <tei:term>Akkordfolge</tei:term>, u. nicht vielmehr eben seiner Unintelligenz?) Ich kenne
     leider aus Erfahrung an anderen u. auch an mir selbst das wüste
      <tei:term>Improvisieren</tei:term>, bei dem, durch sinnloses Aneinanderreihen von (sei es auch
     schönen) Folgen eine Art von Froschlaich entsteht, u. leider schreiben viele auch so. Die Frage
     ist, ob diese geschichtliche Notwendigkeit einen Übergang bedeuten kann, ob diese Kräfte, die
     da ans Licht drängten, überwunden, verwertet, gehoben werden können ‒ einfach ausschalten,
     ignorieren geht nicht an, u. auch auf die Finger klopfen hilft nicht viel ‒ „soweit darfst,
     soweit darfst du nicht.“<tei:note xml:id="r0001-fn09" type="editorial" place="foot">It is
      curious that Halm argues on behalf of modernist composers, or at least in favor of tolerance
      toward them, in light of his staunchly anti-modernist essays, one of 1924, the year of this
      letter, titled <tei:bibl><tei:title level="a">Fortschrittler oder Altgläuber: Ein
        Gespräch</tei:title> [Progressivist or Traditionalist: A Conversation], <tei:title level="j"
        >Die Musikantengilde</tei:title> 2 (1924), 61‒70</tei:bibl>; the other one year later,
        <tei:bibl><tei:title level="a">Müssen wir mitmachen? Gedanken über Musik und
        Zeit</tei:title> [Do We Have to Join In? Thoughts about Music and Time], <tei:title
        level="j">Die Grüne Fahne</tei:title> 2 (1925), 18‒26</tei:bibl>. The two appear in Halm's
       <tei:title level="m">Einführung in die Musik</tei:title>, pp. 310‒34, with the title word
      "Fortschrittler" changed to "Neutöner." The "Neutöner" essay is reprinted in <tei:title
       level="m">Von Form und Sinn der Musik</tei:title>, pp. 319‒27.</tei:note> Ich bin sehr für
     klarste Bilanz; man soll wissen was man anrichtet, wo man fehlt, sei es notwendig, sei es
     vermeidlich. Und wenn wir uns sprechen könnten, so würde ich Sie sehr bitten, mir genau
     einzelne Stellen als Beispiele dafür, <tei:pb n="6"/> wo <tei:add place="interlinear-above">u.
      wie</tei:add> ich versage, anzugeben. Schriftlich ist das zu umständlich, als daß ich Sie
     darum bitten möchte. Dagegen mache ich einen Vorschlag: wollen Sie nicht einmal in einem
     Aufsatz in den <tei:rs key="entity-001739" type="work"
     ><tei:title>Tonwille</tei:title></tei:rs>-Heften, wenn Sie bei mir (oder bei <tei:rs
      key="entity-000643" type="person">Oppel</tei:rs> oder sonstwo) ein besonders instruktives
     Beispiel für Versagen, Durchlöcherung, Brüchigkeit, eine Stelle, bei der man sagen kann: hier
     offenbart sich das Nicht-Genie ‒ wenn Sie solches finden, eine solche Stelle besprechen? Gerade
     bei einer Musik, die sonst nahe an gute herankommt, oder sonst gut <tei:hi rend="underline"
      >wäre</tei:hi>, möchte das besonders aufschlußreich sein. Sie werden diesen Wunsch nicht
     mißverstehen, so etwa als ob ich wenigstens einen öffentlichen Tadel einheimsen wolle, wenn ich
     schon kein öffentliches Lob ernte. Ich glaube nicht, daß ich jeden Tadel annehmen, d.h. <tei:hi
      rend="underline">verwerten</tei:hi> kann, auch wenn er mich überzeugt. Wie viel habe ich schon
     an den großen Meistern angreifbar gefunden, ohne daß ich deshalb dachte, es sei eine Korrektur
     möglich. Wo ich mirs zutraue, besseres zu finden, versuche ichs; ich habe neulich die erste
     Fuge meines <tei:title>ersten Klavierheft</tei:title>s, <tei:pb n="7"/> daran teils
     ungeschickter teils schlechter <tei:term>Kontrapunkt</tei:term> mir schon lang auf der Seele
     lag, <tei:add place="interlinear-above">fast</tei:add> ganz neu gearbeitet, ob mit gutem
     Gelingen, will ich jetzt noch nicht entscheiden. Mein Vorschlag ist nur ganz ernst, u. wenn Sie
     auch meinen, daß Sie hiemit größere Klarheit auch für andere schaffen <tei:note
      type="editorial" place="inline">written inverted in the top margin:</tei:note> (das müßte doch
     viel besser sein als wenn Sie offenkundig Nichtiges als Gegensatz erwähnen)<tei:note
      type="editorial" place="inline">end insert</tei:note>, so möchte ich jedenfalls erklären, daß
     ein Tadel von Ihnen mir jedenfalls ernster Erwägung wert ist, daß meine Schätzung Ihres Werks
     durch Ihre bedingte Anerkennung u. auch durch stärkere Ablehnung meiner Musik nicht getrübt
     würde (das spielte gewiß für mich eine weit geringere Rolle als Ihre Zweifel an <tei:rs
      key="entity-000104" type="person">Bruckner</tei:rs>, Ihr Nicht-Zweifeln an <tei:rs
      key="entity-000094" type="person">Brahms</tei:rs> u. ähnliches.), u. daß ich persönlich fast
     gleichgültig dagegen bin, ob meiner Musik das Prädikat genial oder nicht genial zukommt,
     vielleicht sogar ganz gleichgültig. Was ich wünsche ist nur daß sie gekannt u. gespielt wird,
     damit sie wenigstens einmal ihre Kraft, ihre Wertungsmöglichkeit erproben kann, ich denke da
     nicht an Wirkung „auf,“ sondern an die Einwirkung des Bilds, sozusagen Zeugungskraft der Idee,
     aus der diese Musik stammt. Wenn ich aber nun, wie ich durchaus annehme, <tei:pb n="8"/> Ihnen
     meine eigene Musik sehr zu überschätzen scheine, so ist es <tei:add place="interlinear-above"
      >vielleicht umgekehrt</tei:add> möglich, daß das Ihre Sympathie für mich trübt. Darauf muß
     ichs nun ankommen lassen, d.h. gerade nach Ihren Äußerungen müßte ich Farbe bekennen <tei:note
      type="editorial" place="inline">written vertically in left margin:</tei:note> (ich habe noch
     nicht einmal alles gesagt, aber wohl immerhin schon genug),<tei:note type="editorial"
      place="inline">end insert</tei:note> denn Ihre mir so wertvolle Teilnahme darf nicht auf einer
     Täuschung beruhen. Es wäre sogar vielleicht jetzt an der Zeit u. könnte wirklich von Wert sein,
     wenn wir einmal öffentlich einen Kampf <tei:note type="editorial" place="inline">written
      between end of letter and postscript:</tei:note> (aber nicht um meine Musik!)<tei:note
      type="editorial" place="inline">end insert</tei:note> ausföchten ‒ aber ich will nicht mehr
     schriftstellern, wenn ich nicht gerade muß.)</tei:p>

   </tei:div>

   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-60">Herzlich grüße ich Sie,</tei:salute>
    <tei:salute rend="indent-70">Ihr</tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-80"><tei:rs key="entity-000326" type="person">A.
     Halm</tei:rs>.</tei:signed><tei:lb/><tei:lb/>
   </tei:closer>

   <tei:postscript>
    <tei:p>Ja, ich hätte viel auf dem Herzen gegen Sie u. es könnte mich wirklich noch einer Fehde
     gelüsten, in der einmal zwei Gegner miteinander das Rechte suchen wollen, nicht aber Recht
     behalten wollen. Sie besprechen einmal den <tei:term>Anfangsakkord</tei:term> des Scherzos der
      <tei:rs key="entity-001386" type="composition"><tei:title>9. Bruckner-
      Sÿmphonie</tei:title></tei:rs>. Warum blicken Sie da nicht auch ins Weitere? Im 35. Takt
     erscheint er wieder in seiner <tei:term>2. Umkehrung</tei:term> ‒ <tei:pb n="9"/> (wie fein ist
     die <tei:term>1. Umk.</tei:term> umgangen, <tei:add place="interlinear-above">unkenntlich
      gemacht</tei:add>!) ‒ alles dazwischenliegende ist Durchgang, <tei:note type="editorial"
      place="inline">written in top margin:</tei:note> u. alles zusammengehalten durch den fest
     bleibenden <tei:term>Leitton</tei:term> cis<tei:note type="editorial" place="inline">end
      insert</tei:note> ‒ ähnlicher (für mich aber schönerer) Fall wie im Anfang der <tei:rs
      key="entity-001210" type="composition"><tei:title>C-mollsonata, <tei:add
        place="interlinear-above">op.</tei:add> 111</tei:title></tei:rs>. Und wieviel Feinheiten in
     der <tei:term>harmon. Rhythmik</tei:term>, dann noch die Komplikation der <tei:term>2.
      Umkehrung</tei:term> mit <tei:corr>scheinbarer</tei:corr>
     <tei:note type="editorial" place="inline">music example</tei:note> Erinnerung an die noch stark
     im Gedächtnis stehende Rückung gegen den Schluß des ersten Satzes Es-moll‒D-moll
      <tei:term>Akkord</tei:term>, u. den immer wieder sich aufzwingenden Esdur
      <tei:term>Akkord</tei:term> unmittelbar vor dem letzten Dmoll des ersten Satzes.</tei:p>

    <tei:p rend="first">Noch eine Frage: Mein Buch „<tei:title>Von Gränzen u. Ländern der
      Musik</tei:title>“ (es sind gesammelte Aufsätze, unter diesem, wie mir zuverlässige Leute
     sagen, sehr unglücklichen Titel ‒ ich wollte damit nur ausdrücken, daß ich mich auch auf die
     Peripherie u. zum Teil auch außer sie begeben habe).<tei:note xml:id="r0001-fn10"
      type="editorial" place="foot"><tei:bibl><tei:author>Halm</tei:author>, <tei:title level="m"
        >Von Grenzen und Ländern der Musik</tei:title> (Munich: Georg Müller,
      1916)</tei:bibl>.</tei:note> Kennen Sie anscheinend nicht. Ich habe Sie einmal auf eine
     Abhandlung <tei:del rend="overstrike">Stelle</tei:del> über die merkwürdigen
      <tei:term>sforzato</tei:term> (die für den ersten Blick an falscher Stelle stehen) im Finale
     der <tei:rs key="entity-001215" type="composition"><tei:title>Dmoll Sonata op.
      31</tei:title></tei:rs> hingewiesen. Oder haben Sie das Buch doch?<tei:note
      xml:id="r0001-fn11" type="editorial" place="foot">Halm refers here to a discussion in
       <tei:title level="m">Von Grenzen und Ländern der Musik</tei:title>, pp. 158‒62, of parts of
      the last movement of Beethoven’s "Tempest" Sonata, Op. 31, No. 2.</tei:note> Ich besitze kein
     Exemplar mehr, würde aber m. Verleger veranlassen es Ihnen zu senden. Über manches <tei:add
      place="interlinear-above">darin</tei:add> werden Sie sich ja wohl ärgern müssen. ‒</tei:p>

    <tei:p><tei:pb n="10"/>
     <tei:rs key="entity-000094" type="person">Brahms</tei:rs>: Sie werden mich noch nicht ohne
     weiteres für blind u. taub halten.<tei:note xml:id="r0001-fn12" type="editorial" place="foot"
        ><tei:bibl><tei:author>Federhofer</tei:author>, <tei:title level="m">Heinrich Schenker nach
        Tagebüchern</tei:title> (1985), p. 148</tei:bibl>, mentions that Schenker noted in his diary
      that Halm is confused in criticizing Beethoven and Brahms and praising Bruckner, and mentions,
      too, Halm's comments on improvisation in this letter.</tei:note> Wie gern bewundere ich die
     erste tonartlich <tei:term>Exposition</tei:term> im <tei:rs key="entity-002855"
      type="composition"><tei:title>Cmoll Quartett</tei:title></tei:rs>. Aber die <tei:hi
      rend="underline">Geste</tei:hi> des <tei:term>Thema</tei:term>s! Nein, u. zehnmal nein. Und
     kein Bißchen Ja dabei. Die Geste*, die Geste; die <tei:add place="interlinear-above"
      >mangelnde</tei:add> Körperlichkeit! Sie* ist mir bei <tei:rs key="entity-000055"
      type="person">Beethoven</tei:rs> auch häufig feindlich ‒ aber doch <tei:add
      place="interlinear-above">auch da</tei:add> überzeugend, naturhaft, „wie seiend“!<tei:note
      xml:id="r0001-fn13" type="editorial" place="foot">"Wie seiend!" is a phrase from
        <tei:bibl><tei:author>Goethe</tei:author>'s <tei:title level="m">Italian
       Journey</tei:title>, Part I, Venice (October 9, 1786)</tei:bibl>, where Goethe expresses his
      deep admiration for animal life at the seashore: "Was ist doch ein Lebendiges für ein
      köstliches, herrliches Ding! Wie abgemessen zu seinem Zustande, wie wahr, wie seiend!" ("A
      living creature is such an exquisite, magnificent thing! How adapted to its condition, how
      true, how existing!"). See <tei:title level="a">August Halm on Body and Spirit in
       Music,</tei:title> 125‒26, 136. Halm's asterisks at the words "gesture" and, in the next
      sentence, "it," are meant to clarify that the pronoun ("sie") refers back to "gesture"
       (<tei:hi rend="italic">Geste</tei:hi>), not to "corporeality" (<tei:hi rend="italic"
       >Körperlichkeit</tei:hi>), which is also feminine gender.</tei:note></tei:p>

    <tei:p>Dann noch eine Bitte: lesen Sie in dem <tei:rs key="entity-000104" type="person"
       ><tei:title>Bruckner</tei:title></tei:rs>buch (auch wenn Sie die 1. Auflage schon kennen)
     zuerst die Analyse S. 147 usw., die ich erheblich verbessert habe. Dann den <tei:add
      place="interlinear-above">ebenfalls verbesserten</tei:add> Abschnitt S. 173 usw., dann das
     Nachwort (S. 242)<tei:note xml:id="r0001-fn14" type="editorial" place="foot">2nd edn, pp.
      147ff, 173ff, 237‒41 = 1st edn, pp. 132ff, 151ff, 219–23. In the Afterword of the 2nd edn.
      (1923), pp. 243‒44, Halm discusses Schenker's negative view of Bruckner because of lacking
      large-scale synthesis. In defense, Halm concludes that Bruckner does not need classical-style
      figurations. "He does not think in figurations, or only seldom; and he does not perchance
      replace meaningful figurations of the classicists (not always evident there either) with
      meaningless and empty ones."</tei:note>.</tei:p>

    <tei:p>Der Brief hat nun schon seinen ungeordneten Tagebuchcharakter; ich will also noch einen
     Punkt betrachten. Sehen Sie, fast alle unsere grossen Meister konnten nicht geigen, u. ich
     spüre das. <tei:rs key="entity-000612" type="person">Mozart</tei:rs> konnte <tei:hi
      rend="underline">auch</tei:hi> geigen, wahrscheinlich konnte er viel, <tei:rs
      key="entity-000344" type="person">Haydn</tei:rs> vermutlich desgleichen ‒ aber „im Nebenamt“
     beide. <tei:rs key="entity-000055" type="person">Beethoven</tei:rs> konnte kaum geigen (ich
     weiß schon, ich weiß schon). <tei:rs key="entity-000329" type="person">Händel</tei:rs> konnte,
     ja, aber <tei:rs key="entity-000027" type="person">Bach</tei:rs> allein konnte <tei:hi
      rend="underline">wirklich</tei:hi>
     <tei:pb n="11"/> geigen, von ganzem Herzen u. Geblüt. Ich bin überzeugt, daß er selbst seine
      <tei:term>Solosonate</tei:term>n mit Genuß u. mit Überlegenheit <tei:add
      place="interlinear-above">sich</tei:add> selbst gespielt hat. Sollte ich mich da täuschen, so
     ists nicht von größter Wichtigkeit: jedenfalls sind diese Sonaten so aus dem Griff der Geige
     geboren, wie sonst nichts in der ganzen Literatur. <tei:rs key="entity-000027" type="person"
      >Bach</tei:rs> allein fühlte (außer dem was die andern auch fühlten) die jugendliche
     Schnellkraft, die <tei:hi rend="underline">Quell</tei:hi>kraft des Geigentons (am nächsten,
     aber noch in sehr sehr großem Abstand von ihm <tei:add place="interlinear-above"
      >fernbleibend</tei:add> kommt ihm da, wie mir scheint, <tei:rs key="entity-000344"
      type="person">Haÿdn</tei:rs>. [Beiläufig gesagt, es ist mir <tei:hi rend="underline">ein
      grosser Trost</tei:hi>, daß Sie oft u. mit so viel Liebe von <tei:rs key="entity-000344"
      type="person">Haydn</tei:rs> sprechen, ich wünschte manchmal über ihn zu schreiben, das gehört
     zu den Dingen die ich mir versage.] Wenn Sie vom <tei:term>Improvisieren</tei:term> sprechen,
     denken Sie vermutlich ans Klavier oder etwa die Orgel. Wenn ich auf dem Klavier improvisierte,
     so war ich, wie gesagt, meistens unzufrieden mit mir; aber geradezu kläglich kam ich mir vor,
     wenn ichs auf der Geige versuchte (auch damit ists besser geworden, aber das Verhältnis des
     einen zum anderen gab mir sehr zu denken). Haben Sie schon bemerkt, daß die Geiger, wenn sie
     ein Instrument <tei:pb n="12"/> probieren, fast ausnahmslos (mir ist meines Erinnerns nochkeine
     Ausnahme begegnet) in Moll „fantasieren“? Daß es meistens Dmoll ist, hat technischen Grund,
     weil sie den <tei:term>Quartschritt</tei:term> a-d so schön auf der G-Seite schleifen können
     (oder noch schöner a-cis mit dem 1. Finger); aber daß es Moll ist: ja, weil ihnen keine
      <tei:term>Melodik</tei:term> zu gebot steht, deshalb <tei:add place="interlinear-above"
      >wird</tei:add> Pathos u. Tragik vor die Leere vorgeschüft. <tei:del rend="overstrike"
      >wird</tei:del>. Die Geige ist der strengste Prüfstein für melodisches Gold. Anders gesehen:
     glauben Sie ernstlich, daß <tei:rs key="entity-000055" type="person">Beethoven</tei:rs>, ja
      <tei:del rend="overstrike">auch</tei:del>
     <tei:rs key="entity-000612" type="person">Mozart</tei:rs>, eine <tei:add
      place="interlinear-above">ganze</tei:add> Sonate für Geige allein hätte schreiben können? Ich
     nicht; ich glaube sogar positiv, daß sie es nicht hätten können ‒ es sei denn nach
     vorhergegangener Bußübung, ja auch <tei:add place="interlinear-above">sogar</tei:add> erst nach
     einer ausgesprochenen <tei:foreign xml:lang="gre">μετάνοια</tei:foreign>. — Damit es keinen
     Irrtum gibt: meine Sonaten für Geige allein sind kleine, bescheidene Musik, wollen durchaus
     nicht konkurrieren; die von <tei:rs key="entity-000695" type="person">Reger</tei:rs>, soweit
     ich sie kenne, sind ein Mißverständnis.</tei:p>
   </tei:postscript>

  </tei:div>


  <tei:div type="translation">

   <tei:opener>
    <tei:add type="authorial" place="inline"><tei:note type="editorial" place="inline">written by
      Halm in upper left corner, in a box:</tei:note>Don't be startled at the long letter, nothing
     in it is urgent!</tei:add><tei:lb/>
    <tei:dateline rend="indent-70"><tei:date when="1924-02-06">February 1-6,
     1924</tei:date></tei:dateline>
    <tei:salute>Dear and revered <tei:rs type="person" key="entity-000632"
      >Professor</tei:rs>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/></tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:div>
    <tei:p>I would accept your <tei:rs key="entity-001733" type="work"><tei:title>Beethoven
       edition</tei:title></tei:rs> with much gratitude. Of them I own the ones that appeared first,
     sonatas Op. <tei:rs key="entity-001734" type="work"><tei:title>109</tei:title></tei:rs>,
      <tei:rs key="entity-001735" type="work"><tei:title>110</tei:title></tei:rs>, <tei:rs
      key="entity-001736" type="work"><tei:title>111</tei:title></tei:rs>, and otherwise none. I
     will send you the second edition of the <tei:title level="m">Culture</tei:title> book and the
      <tei:rs key="entity-000104" type="person"><tei:title>Bruckner</tei:title></tei:rs> book as
     printed material. You are going to write me yet about what you already have of my
      <tei:term>chamber music</tei:term>, and whether you are interested in having the <tei:hi
      rend="underline"><tei:term>part</tei:term>s</tei:hi> of the <tei:title>A major String
      Quartet</tei:title>. Up to now, the <tei:rs key="entity-001739" type="work"><tei:title
       level="j"><tei:hi rend="underline">Tonwille</tei:hi></tei:title></tei:rs> volumes have always
     been sent to me by the <tei:rs key="entity-002408" type="organization"
     >publisher</tei:rs>.</tei:p>

    <tei:p rend="first"><tei:term>Improvisation</tei:term> as the foundation and motivation for
     creativity has long been important to me, and your various discussions and commentaries in that
     direction have reinforced and illuminated that insight. The awareness, too, that I am deficient
     in that regard, and that one must also detect it in my music, has not escaped me. Over time, I
     have learned various things and sometimes I can <tei:term>improvise</tei:term> such that I
     myself thought that one can enjoy it. Others thought better of it and said it was some
     ready-composed piece "by someone." But I know better. Recently, I
      <tei:term>improvised</tei:term> a <tei:term>fugue</tei:term> (for the second time in my life)
     so that I was tolerably satisfied. What I at first lacked, and had to laboriously acquire, is
     good <tei:term>figuration</tei:term>, and it should be no surprise to me if that were still not
      <tei:pb n="2"/> up to snuff.<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> Oh, but, dear
     Professor, from the start I had difficulties with my role models. In part, I did not understand
     them and therefore underestimated their artistry in <tei:term>figuration</tei:term>. <tei:note
      type="editorial" place="inline">written vertically in the left margin:</tei:note> In part,
     even now it is for me not yet convincing,<tei:note type="editorial" place="inline">end
      insert</tei:note>
     <tei:supplied reason="clarity">and</tei:supplied> in part I was missing that which makes the
      <tei:term>art of figuration</tei:term> difficult, and sought it on my own. Even today I have
     not come to terms with the classicists. I can say that I have come to admire them ever more
     (also very much through you!), and that they have still <tei:add place="interlinear-above"
      >probably</tei:add> not gotten any closer to me (or I to them) because of it. I have virtually
     hated <tei:rs key="entity-001265" type="composition">Beethoven's <tei:title>Fifth
       Symphony</tei:title></tei:rs> ‒ no, but, perceived as an adversary it is to me today entirely
     alien. And when what you say about it is correct ten times over. For my part, I am prepared
     (and always was) to find some genius in it. You see, I simply have need for a certain
     lifestyle, or race in music, corporeality,<tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/>
     which for my sensibility is expressed above all in <tei:term>dynamic rhythm</tei:term>. All
     arts, <tei:add place="interlinear-above">even the whole art</tei:add> of
      <tei:term>voice-leading</tei:term>, do not replace for me what I miss here ‒ do not befriend
     me when something repels me. I seek to apply this corporeality in my music, and in my judgment
     have come so close to it that one can see and feel it. <tei:pb n="3"/> That is above all
     important to me. I try to avoid shortcomings in individual designs, or to remedy them. Some
     things may inhere in the type itself, thus unavoidable. That is not always easy to distinguish.
     I believe I am capable of highest candor with regard to my works, and similarly capable of
     valuing candor from others, even if it is against my music. I assess my musical talent
     carefully. The simplest things have sometimes been so difficult for me to grasp that I see
     myself as barely above average (at times it was better).<tei:ptr corresp="#r0001-fn04"
      type="footnote"/> However, regarding my artistic, productive nature ‒ I just believe in it,
     and without wavering for some time now. Or rather I believe in the image of music toward which
     I strive. I do not believe in that of <tei:rs key="entity-000094" type="person"
     >Brahms</tei:rs>, to name one example, whether he executed it perfectly or imperfectly (I have
     not yet pursued that question. Openings such as that of his <tei:rs key="entity-001352"
      type="composition"><tei:title>F major symphony</tei:title></tei:rs>
     <tei:add place="interlinear-above"><tei:supplied reason="clarity">or</tei:supplied>
      <tei:rs key="entity-005590" type="composition"><tei:title>F minor
      Sonata</tei:title></tei:rs></tei:add> suffice to alienate me completely. His <tei:rs
      key="entity-001293" type="composition"><tei:title>Requiem</tei:title></tei:rs> is to me in
     great part almost tormenting, in part unbearable).<tei:ptr corresp="#r0001-fn05"
      type="footnote"/></tei:p>

    <tei:p><tei:pb n="4"/> That you rank <tei:rs key="entity-000094" type="person">Brahms</tei:rs>
     so high gave me a rather painful jolt at first, and still today I think: could it be that, in
     this point, you are looking only at the <tei:hi rend="italic">natura naturata</tei:hi>, but not
     at the <tei:hi rend="italic">natura naturans</tei:hi>?<tei:ptr corresp="#r0001-fn06"
      type="footnote"/> Granted that I see the former here as inadequate, compared to you even as
      <tei:hi rend="underline">entirely</tei:hi> inadequate. But <tei:hi rend="underline"
      >why</tei:hi> do I know <tei:rs key="entity-000094" type="person">Brahms</tei:rs> so
     inadequately? Because he does not induce me to pursue him. <tei:ptr corresp="#r0001-fn07"
      type="footnote"/>
     <tei:rs key="entity-000055" type="person">Beethoven</tei:rs>, <tei:supplied reason="clarity"
      >who has</tei:supplied>
     <tei:add place="interlinear-above">recently</tei:add> become entirely foreign to me, <tei:hi
      rend="underline">just never lets me go</tei:hi>, belongs to my conscience, is for me even more
     important than <tei:rs key="entity-000612" type="person">Mozart</tei:rs> as a standard, was
     often for me an exhorting (so to speak my evil) conscience. Thus it <tei:del rend="overstrike"
      >cannot</tei:del>
     <tei:add place="interlinear-above">does</tei:add> not <tei:add place="interlinear-above">have
      to</tei:add> be mere narrowness, prejudice of my own conception if I do not want to tackle
     some area, or can tackle it. <tei:rs key="entity-000104" type="person">Bruckner</tei:rs>'s
     musical conception is certainly very different than mine (and I consider it <tei:hi
      rend="underline">substantially</tei:hi> higher than mine!) [By the way: You perhaps heard
      <tei:rs key="entity-000104" type="person">Bruckner</tei:rs>'s organ
      <tei:term>improvisation</tei:term>s, which were so renowned. I would like to know whether you
     also rate them so highly, especially his <tei:term>fugue</tei:term>
     <tei:term>improvisation</tei:term>s, I mean from the technical standpoint. Not as though I
     would not credit him with something good, and very good, but I do not trust those who have
     given reports, and would therefore like to ask someone whom I trust.] With that, I come to the
     nasty <tei:term>chord progression</tei:term>, even more to the <tei:term>modulatory
      succession</tei:term>
     <tei:note type="editorial" place="inline">written vertically in the left margin:</tei:note>
      (<tei:add place="interlinear-above">both</tei:add> of which I see fulfilled with <tei:rs
      key="entity-000104" type="person">Bruckner</tei:rs> most beautifully and nobly)<tei:note
      type="editorial" place="inline">end insert</tei:note>. <tei:pb n="5"/> Independent, arbitrary,
     egotistical ‒ it has become a danger, and has destroyed precious things, has introduced
     outright stupification into music (I cannot call <tei:rs key="entity-000695" type="person"
      >Reger</tei:rs>'s music in total anything other than stupid <tei:note type="editorial"
      place="inline">cued from left margin, written vertically:</tei:note> (but I only know very
     little by him)<tei:note type="editorial" place="inline">end cue</tei:note>.<tei:ptr
      corresp="#r0001-fn08" type="footnote"/> But if he were to have ended up in a different time,
     would he not have chosen some other stupidity, would he not have made stupid some other good
     things? Is he the victim of <tei:term>chord progression</tei:term> and not, rather, of his lack
     of intelligence?) Unfortunately, I know chaotic <tei:term>improvisation</tei:term> from
     experience with others and myself, where a type of frogspawn comes about through senseless
     stringing together of progressions (be it even nice ones), and many, alas, also compose that
     way. The question is whether this historical necessity can mean a transition, whether these
     forces that came to light can be overcome, utilized, elevated. Simply switching them off,
     ignoring them, will not work, and wagging your fingers does not help much ‒ "you may venture
     this far, but not this far."<tei:ptr corresp="#r0001-fn09" type="footnote"/> I am very much in
     favor of the clearest balance; one should know what one is perpetrating, where one errs, be it
     necessary, be it avoidable. And when we can talk in person, I would request that you indicate
     to me exactly individual passages as examples of <tei:pb n="6"/> where <tei:add
      place="interlinear-above">and how</tei:add> I fail. That is too cumbersome in writing to
     request that of you. By contrast, I will make a suggestion. If you find in my music (or in
      <tei:rs key="entity-000643" type="person">Oppel</tei:rs>'s or elsewhere) an especially
     instructive example of failure, rupturing, brittleness, a passage where one can say: the
     non-genius reveals itself here ‒ if you find such a thing, would you not want to discuss such a
     passage in an essay in the <tei:rs key="entity-001739" type="work"><tei:title level="j"
       >Tonwille</tei:title></tei:rs> volumes? Particularly with music that otherwise comes close to
     good music, or otherwise <tei:hi rend="underline">would be</tei:hi> good music, it would be
     especially informative. You won't misunderstand this wish, possibly as though I wanted to
     garner public rebuke if I can reap no public praise. I don't think I can accept, i.e. <tei:hi
      rend="underline">use to advantage</tei:hi>, just any rebuke, even if it convinces me. How many
     things have I found to be vulnerable with the great masters, without thinking, therefore, that
     a correction is possible. Where I have confidence that I can come up with something better, I
     try it out. Recently, in the first fugue of my first volume of piano pieces <tei:pb n="7"/> I
      <tei:add place="interlinear-above">almost</tei:add> completely reworked the
      <tei:term>counterpoint</tei:term>, in part awkward, in part bad, that has weighed on my mind
     for some time, whether with successful results I don't want to decide yet. My suggestion is
     entirely sincere, and if you also think that you can achieve greater clarity for others
      <tei:note type="editorial" place="inline">written inverted in the top margin:</tei:note> (that
     should certainly be a lot better than if you overtly mention a void as opposition)<tei:note
      type="editorial" place="inline">end insert</tei:note>, then in any case I would like to
     explain that a rebuke from you is worth serious consideration, without my appreciation of your
     work being tarnished through your qualified acknowledgment, or even through stronger rejection
     of my music (for me, that would assuredly play a far lesser role than your doubts about <tei:rs
      key="entity-000104" type="person">Bruckner</tei:rs>, your lack of doubts about <tei:rs
      key="entity-000094" type="person">Brahms</tei:rs>, and similar things), and that I am
     personally nearly indifferent about whether my music deserves to have genius or non-genius
     attributed to it, perhaps even entirely indifferent. What I wish is only that it be known and
     played, so that its strength, its prospect for value, can at least be put to the test. I am not
     thinking here of effect "on" but rather of the impact of the conception, the productive power
     of the idea, so to speak, from which this music derives. However, if <tei:pb n="8"/> according
     to you I appear to greatly overestimate my own music ‒ which I absolutely assume ‒ then it is
      <tei:add place="interlinear-above">perhaps conversely</tei:add> possible that your attitude
     toward me will be tarnished. I will just have to let that depend, i.e., I would have to show my
     colors according to your comments <tei:note type="editorial" place="inline">written vertically
      in left margin:</tei:note> I have not even said everything yet, but still enough<tei:note
      type="editorial" place="inline">end insert</tei:note>. For your support, so valuable to me,
     should not be based on illusion. It would perhaps even be time now, and could really be of
     value, if we were to have it out publicly in a debate <tei:note type="editorial" place="inline"
      >written between end of letter and postscript:</tei:note> but not about my music!<tei:note
      type="editorial" place="inline">end insert</tei:note> ‒ but I don't want to write any more if
     I don't really have to.</tei:p>

   </tei:div>

   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-60">With cordial greetings,</tei:salute>
    <tei:salute rend="indent-70">Yours, </tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-80"><tei:rs key="entity-000326" type="person">A.
     Halm</tei:rs></tei:signed><tei:lb/><tei:lb/>
   </tei:closer>

   <tei:postscript>
    <tei:p>Indeed, I have a lot on my mind against you, and I could really be in the mood for a feud
     in which two opponents want to seek what is right, though without wanting to be proved right.
     You discuss the <tei:term>opening chord</tei:term> of the Scherzo of <tei:rs
      key="entity-001386" type="composition">Bruckner's <tei:title>Ninth
      Symphony</tei:title></tei:rs>. Why don't you also look into the ramifications? In measure 35
     it reappears in <tei:term>second inversion</tei:term>
     <tei:pb n="9"/> (how wonderfully the <tei:term>first inversion</tei:term> is circumvented,
      <tei:add place="interlinear-above">made unrecognizable!</tei:add>) ‒ everything in between is
     passing, <tei:note type="editorial" place="inline">written in top margin:</tei:note> and
     everything held together through the firmly fixed <tei:term>leading tone</tei:term>, C<tei:g
      type="sharp"/><tei:note type="editorial" place="inline">end insert</tei:note> ‒ a similar case
     (for me, however, nicer) than the beginning of the <tei:rs key="entity-001210"
      type="composition"><tei:title>C minor sonata, <tei:add place="interlinear-above">Op.</tei:add>
       111</tei:title></tei:rs>. And how many refinements in the <tei:term>harmonic
      rhythm</tei:term>, then too the complication of the <tei:term>second inversion</tei:term> with
     apparent reminder <tei:note type="editorial" place="inline">music example</tei:note> of the
     jolt near the end of the first movement, E<tei:g type="flat"/> minor–D minor
      <tei:term>chord</tei:term>, still prominent in memory, and the E<tei:g type="flat"/>
      major<tei:term> chord</tei:term> imposing itself repeatedly right before the final D minor of
     the first movement.</tei:p>

    <tei:p rend="first">Another question: You apparently do not know my book Of <tei:title level="m"
      >Boundaries and Countries of Music</tei:title> (collected essays by that unfortunate title, as
     reliable people tell me ‒ with it I just wanted to express that I, too, have placed myself on
     the periphery and, in part, outside of it).<tei:ptr corresp="#r0001-fn10" type="footnote"/> I
     once pointed out to you a discussion <tei:del rend="overstrike">passage</tei:del> about the
     strange <tei:term>sforzato</tei:term>s (which on first glance are in the wrong place) in the
     Finale of the <tei:rs key="entity-001215" type="composition"><tei:title>D minor Sonata, op.
       31</tei:title></tei:rs>. Or do you, in fact, have the book?<tei:ptr corresp="#r0001-fn11"
      type="footnote"/> I don't have any more copies, but would arrange for my publisher to send it
     to you. You will surely get angry about some things <tei:add place="interlinear-above">in
      it</tei:add>.</tei:p>

    <tei:p>{<tei:pb n="10"/>
     <tei:rs key="entity-000094" type="person">Brahms</tei:rs>: You don't simply take me to be blind
     and deaf.<tei:ptr corresp="#r0001-fn12" type="footnote"/> How gladly I admire the first tonal
      <tei:term>exposition</tei:term> in the <tei:rs key="entity-002855" type="composition"
       ><tei:title>C minor Quartet</tei:title></tei:rs>. But the <tei:hi rend="underline"
      >gesture</tei:hi> of the theme! No, and ten times no. And not a bit of Yes mixed in. The
     gesture*, the gesture, the lacking corporeality. With <tei:rs key="entity-000055" type="person"
      >Beethoven</tei:rs>, it* <tei:supplied reason="clarity">the gesture</tei:supplied> is for me
     also frequently inimical ‒ but certainly <tei:add place="interlinear-above">even
      there</tei:add>, it is convincing, natural, "how existing!"<tei:ptr corresp="#r0001-fn13"
      type="footnote"/></tei:p>

    <tei:p>Then another request: read in the <tei:rs key="entity-000104" type="person"
      >Bruckner</tei:rs> book <tei:supplied reason="identity">second edition</tei:supplied> (even if
     you are already familiar with the first edition) first the analysis on p. 147 etc.
      <tei:supplied reason="identity">of the Finale of Bruckner's <tei:title>Second
       Symphony</tei:title></tei:supplied>, which I have significantly improved. Then, the <tei:add
      place="interlinear-above">likewise improved</tei:add> section, p. 173 etc., then the Afterword
     (p. 242)<tei:ptr corresp="#r0001-fn14" type="footnote"/>.</tei:p>

    <tei:p>This letter has taken on the disordered character of a diary. I want to consider one more
     point. You see, almost all of our great masters could not play the violin, and I detect that.
      <tei:rs key="entity-000612" type="person">Mozart</tei:rs> could <tei:hi rend="underline"
      >also</tei:hi> play the violin. He was probably capable of a lot, <tei:rs key="entity-000344"
      type="person">Haydn</tei:rs> presumably the same ‒ but both "part-time." <tei:rs
      key="entity-000055" type="person">Beethoven</tei:rs> could barely play the violin (I know, I
     know). <tei:rs key="entity-000329" type="person">Handel</tei:rs> could play, yes, but <tei:rs
      key="entity-000027" type="person">Bach</tei:rs> alone could <tei:hi rend="underline"
      >really</tei:hi>
     <tei:pb n="11"/> play, with whole heart and family lineage. I am convinced that he played his
      <tei:term>solo sonata</tei:term>s with pleasure and with superiority. Should I be deceiving
     myself in that matter, it isn't of greatest importance. In any case, those sonatas arise
     idiomatically for the violin like nothing else in the entire literature. <tei:rs
      key="entity-000027" type="person">Bach</tei:rs> alone felt (besides what others also felt) the
     youthful vitality, the <tei:hi rend="underline">surging</tei:hi> force of the violin tone (next
     to him, it seems to me, comes <tei:rs key="entity-000344" type="person">Haydn</tei:rs>, but at
     a very, very large gap removed from him. [Parenthetically, it is <tei:hi rend="underline">a
      great comfort</tei:hi> to me that you speak often and with so much fondness of <tei:rs
      key="entity-000344" type="person">Haydn</tei:rs>. I sometimes wished to write about him. That
     is among the things I deny myself.] When you speak of <tei:term>improvisation</tei:term>, you
     probably think of the piano or perhaps the organ. When I <tei:term>improvised</tei:term> on the
     piano, as I said, I was usually dissatisfied with myself. But it seemed to me really lame when
     I tried it on the violin (it has gotten better with violin but the relationship of the one to
     the other gave me a lot to think about). Have you noticed that violinists, when they <tei:pb
      n="12"/> try out an instrument, almost without exception "fantasize" in a minor key (to my
     recollection I have not yet encountered an exception)? That it is usually D minor has a
     technical reason, because they can slide so beautifully over the <tei:term>fourth</tei:term>
     A‒D on the G-string (or even more beautifully A–C<tei:g type="sharp"/> with the first finger).
     But the fact that it is minor: yes, because no <tei:term>melodic material</tei:term> prescribed
     for them, therefore pathos and tragedy are churned out into the void. The violin is the
     sternest touchstone for melodic gold. Viewed differently: do you seriously believe that <tei:rs
      key="entity-000055" type="person">Beethoven</tei:rs>, indeed even <tei:rs key="entity-000612"
      type="person">Mozart</tei:rs>, could have written an <tei:add place="interlinear-above"
      >entire</tei:add> sonata for solo violin? I don't. I even believe definitely that they could
     not have done it ‒ unless after a prior act of penance, indeed <tei:add
      place="interlinear-above">only</tei:add> after pronounced <tei:foreign xml:lang="gre"
      >μετάνοια</tei:foreign>
     <tei:supplied reason="translation">repentance, change of mind/heart</tei:supplied>. — So that
     there is no error: my sonatas for solo violin are small-scale, modest music, intend in no way
     to compete. Those of <tei:rs key="entity-000695" type="person">Reger</tei:rs> are, as far as I
     know them, a misunderstanding.</tei:p>

   </tei:postscript>

  </tei:div>

 </sdo:record>
</sdo:recordCollection>
