<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
  xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
  xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
  <sdo:collectionDesc>
    <sdo:source>
      <sdo:correspondence mfID="2180" sdoID="OC-30-18-30">OC 30/18-30</sdo:correspondence>
    </sdo:source>

    <tei:handNotes>
      <tei:handNote xml:id="JS" scope="major">Jeanette Schenker's hand</tei:handNote>
      <tei:handNote xml:id="HS" scope="major">Heinrich Schenker's hand</tei:handNote>
    </tei:handNotes>

    <tei:respStmt xml:id="WMD">
      <tei:persName>William Drabkin</tei:persName>
      <tei:resp>Transcription, 2019</tei:resp>
      <tei:resp>Translation, 2019</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="IB">
      <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
      <tei:resp>XML Encoding, 2019</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:revisionDesc>
      <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
      <tei:change when="2011-02-10" who="#IB">revision of XML code</tei:change>
    </tei:revisionDesc>
  </sdo:collectionDesc>

  <sdo:record ID="r0001">

    <sdo:itemDesc>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-006995">EinsteinAlb ~
        HSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>


      <dc:title>Draft letter from Schenker to Albert Einstein, undated [November 20,
        1932]</dc:title>

      <dcterms:created>1932-11-20T12:00:00Z</dcterms:created>
      <dcterms:dateSubmitted>2019-01-20</dcterms:dateSubmitted>
      <dc:description>In this unsent letter, Schenker tells Einstein about his works and the
        difficulties he has encountered in promoting them, and calls upon the physicist for help in
        gaining financial support for the publication of Free Composition.</dc:description>
      <dc:subject>Musiktreiben; music business; ausführend; performing; Organ; body; Musikkreisen;
        music circles; Musik-Theoretiker; music theorist; Gründer; founder; Lehre; theory; Band;
        volume; Irrtümer; errors; Begriff; term; concept; Komposition; composition; Gesetz; law;
        Lebensgesetz; vital law; Gleichnis; similitude; Geheimnis; secret; autark; autarkic;
        Autarkie; autarky; Schule; school; Weltgeltung; worldwide reputation; Uebersetzung;
        translation; Mühe; trouble; Zeitverlust; loss of time; Zusammenbruch; collapse; Verlag;
        publisher; Schüler; pupil; Notenbeispiel; music example; Kosten; costs; Lebenswerk; life's
        work; Kunsthandwerk; work of art; Schwierigkeit; difficulty; Druckkosten; printing costs;
        Vertrag; contract; Not; need; unsterblich; immortal; Leistung; achievement; Druckkosten;
        misfortune; Fürsprache; intercession; Förderung; promotion; Manuskript; manuscript;
        Mikrophon; microphone; Standardwerk; standard work</dc:subject>

      <marcrel:correspondent key="entity-000632">HSchenker</marcrel:correspondent>
      <marcrel:recipient key="entity-000194">Albert Einstein</marcrel:recipient>
    </sdo:itemDesc>

    <tei:div type="transcription">

      <tei:opener>
        <tei:add resp="Heinrich Schenker"><tei:handShift new="#HS"/>nicht abgegangen</tei:add><tei:lb/>
        <tei:salute rend="indent-10"><tei:handShift new="#JS"/>Hoch verehrter Herr Professor!
            <tei:add place="interlinear-above"><tei:rs type="person" key="entity-000194"
              >Einstein</tei:rs></tei:add><tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial"
            place="foot">Writing of this letter is recorded in Schenker's diary at OJ 4/6, p. 3793,
            November 20, 1932: "Brief-Entwurf an Einstein – Lie-Liechen schreibt alles bis ¼2<tei:hi
              rend="supralinear">h</tei:hi> nachts – sträflich, wenn auch so lieb, so äußerst
            lieb!!" ("Draft letter to Einstein – Lie-Liechen writes everything until 1:15 at night –
            punishing, albeit so dear, so extremely dear!"). OC File 30 comprises items on
            Schenker's desk at the time of his death.</tei:note></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p rend="first">Daß zu Ihnen mein Name gedrungen sein sollte, muß ich bezweifeln. Im
        Vordergrunde des Musiktreibens stehen doch meist die ausführende Organe, also jene Musiker,
        die zur Kunst wirklich wenig Beziehung haben. In den ernsten Musikkreisen aber komme ich
        schon seit mehr als 25 Jahre als einer der ersten Musik-Theoretiker in Betracht. Heute wird
        mir Ruf und Rang als erster Theoretiker der Welt zugebilligt. In die Rubrik Theoretiker
        gehöre ich freilich nicht.</tei:p>


      <tei:p rend="first">Wenn ich hier den Versuch mache,<tei:note xml:id="r0001-fn02"
          type="editorial" place="foot">On the verso of the first page of this letter, Heinrich
          Schenker has written: "Brahms-Nachlaß / 20-25.000S. / Substanz" ("Brahms's estate / 20,000
          to 25,000 pages [or shillings] / substantial material"). These notes may be related to a
          point Schenker makes towards the end of the letter about Brahms's manuscript <tei:title
            level="m">Octaven u. Quinten u. A.</tei:title>.</tei:note> mich Ihnen vorzustellen, so
        fühle <tei:pb n="2"/> ich mich durch Ihre Persönlichkeit weit weniger beengt als befreit, u.
        so sage ich, was man heute allgemein weiß, ich freilich noch besser als alle: Ich werde zu
          <tei:rs type="person" key="entity-000025">Ph. Em. Bach</tei:rs> als Gleicher gezählt, als
        Gründer einer neuen Lehre u. Haupt einer neuen Schule, zu deren Schülern sich unter anderen
        mit Stolz auch D<tei:hi rend="supralinear">r.</tei:hi>
        <tei:rs type="person" key="entity-000268">Furtwängler</tei:rs> bekennt. Wie so viele
        namhafte Musiker pflegt er mich so oft er in Wien ist auch zu besuchen.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Ich habe in bisher drei Bänden „<tei:rs type="work" key="entity-001723"
            ><tei:title>Neue musikalische Theorien und Phantasien</tei:title></tei:rs>“ (<tei:rs
          type="organization" key="entity-002405">Cotta</tei:rs> u. <tei:rs type="organization"
          key="entity-002408">Universal Edition</tei:rs>, Wien) als Erste das Wesen des
          <tei:term>Kontrapunkt</tei:term>s bestimmt, alle in den <tei:pb n="3"/> vergangenen
        Jahrhunderten aufgehäuften Irrtümer berichtigt u. dem <tei:term>Kontrapunkt</tei:term> das
        zurückgegeben, was <tei:rs type="person" key="entity-000055">Beethoven</tei:rs> meinte, als
        er sagte: „Der Kontrapunkt ist eine Religion.“<tei:note xml:id="r0001-fn03" type="editorial"
          place="foot">This is probably a garbled form of a sentiment of Beethoven's, reported by
          Anton Felix Schindler, to the effect that thoroughbass and religion were matters
          concerning which there was no place for dispute.</tei:note> Ich habe den
          <tei:term>Kontrapunkt</tei:term>, den verkannten u. gefürchteten Begriff
        ‒ „<tei:term>strenger Satz</tei:term>“ als in jeder Komposition wirkend u. gegenwärtig
        aufgedeckt: Der Sinn eines Musikstückes ist es, diesen Sachverhalt durch allerlei
        Verwandlungen zu verschleiern; ich entdeckte das Gesetz vom
          <tei:term>Zusammenhang</tei:term> in der Musik, der auf einem Spiel vom
          <tei:term>Hintergrund</tei:term> über einen <tei:term>Mittel-</tei:term> zum
          <tei:term>Vordergrund</tei:term> hin bezieht. Alle Buntheit im
          <tei:term>Vordergrund</tei:term>, eben das, was die Komposition <tei:pb n="4"/> bringt,
        hat nur dann <tei:term>Zusammenhang</tei:term>, wenn sie auf die in einfache Formel eines
          <tei:term>Terz-</tei:term>, <tei:term>Quint-</tei:term> oder
          <tei:term>Oktav-Zug</tei:term>es zu bringen ist. Sozusagen <tei:note type="editorial"
          place="inline">"?" above</tei:note> hat jedes Stück sein <tei:term>Tonraum</tei:term>,
        aber andere <tei:term>Tonräume</tei:term> als den <tei:term>Terz-</tei:term>,
          <tei:term>Quint-</tei:term> oder <tei:term>Oktavraum</tei:term> kennt die Musik nicht,
        deren Gesetze ja auf die Quint der Natur zurückgehen. Nur die größten Meister bewähren sich,
        auch in den größten sinfonischen Sätzen, in einem solchen <tei:term>Zusammenhang</tei:term>.
        In meinen Büchern „<tei:rs type="work" key="entity-001749"><tei:title>Das Meisterwerk in der
            Musik</tei:title></tei:rs>“ (3 Jahrbücher, <tei:rs type="organization"
          key="entity-002627">Drei-Masken Verlag</tei:rs>) habe ich das an der <tei:rs
          type="composition" key="entity-001654"><tei:title>Gmoll-Sinfonie</tei:title></tei:rs> u.
        zuletzt an der „<tei:rs type="composition" key="entity-001263"
          ><tei:title>Eroica</tei:title></tei:rs>“ erwiesen, deren Darstellung größtes Aufsehen
        gemacht hat. Im Gegensatz <tei:pb n="5"/> zu allen bisherigen philosophischen<tei:supplied
          reason="punctuation">,</tei:supplied> aesthetischen, musikalischen Theorien habe ich das
        Lebensgesetz der Musik darin festgestellt, daß sie nur sich selbst Gleichnis ist, vom Stoff
        der Welt völlig unabhängig, wenn auch von Gesetzen der menschlichen Seele getragen, doch
        immer autark auf die Erfüllung eines <tei:subst>
          <tei:del rend="overwritten">i</tei:del>
          <tei:add place="superimposed">I</tei:add>
        </tei:subst>n-sich-selbst-<tei:subst>
          <tei:del rend="overwritten">R</tei:del>
          <tei:add place="superimposed">r</tei:add>
        </tei:subst>uhens, auf Erfüllung von Zügen gerichtet. Ihr Zauber liegt im Geheimnis dieser
        Autarkie, wie im Geheimnis des <tei:term>Zusammenhang</tei:term>es, der aus einem Ur-Grund
        stammt. Meine Termin<tei:subst>
          <tei:del rend="overwritten">o</tei:del>
          <tei:add place="superimposed">i</tei:add>
        </tei:subst><tei:del rend="overstrike">logie</tei:del> wie z. B.:
          <tei:term>Urlinie</tei:term>, <tei:term>Tonraum</tei:term>,
          <tei:term>Auskomponierung</tei:term> usw. sind auf aller Musiker Lippen, auch schon in den
        Referaten <tei:pb n="6"/> von Kritikern, doch werde ich meist plagiert oder unter „ “
          gesetzt.<tei:note xml:id="r0001-fn04" type="editorial" place="foot">From the 1920s
          onwards, Schenker pasted into his scrapbook (OC File 2) clippings of articles in which his
          terminology appeared. He may also be thinking here of the possible corruption of his
          theory on the part of his pupils, for instance <tei:rs type="person" key="entity-000922"
            >Otto Vrieslander</tei:rs>'s coinage of the term "Urtöne" and <tei:rs type="person"
            key="entity-000412">Oswald Jonas</tei:rs> using his theory not as a strict basis of his
          own work but more as a "point of departure." As desperate as he was for wider recognition,
          Schenker was also paranoid about the misrepresentation of his ideas. — No paragraph-break
          in the original at this point.</tei:note></tei:p>

      <tei:p rend="first">Man hat mich bis heute eigentlich verschwiegen. Die Furcht vor mir hat
        unter den Musikern geradezu krankhafte Formen angenommen: sie wissen, dass ich ihnen die
        einzig praktische Schule der Musik biete, auch in dem Schulsinn „praktisch“, aber sie
        scheuen die Mühe zuerst selbst in die Lehre einzudringen u. dann den Schüler damit zu
        befassen. Und doch ist auch dieser Wendepunkt kürzlich eingetreten, die Lehre ist doch in
        die Schule gedrungen: meine <tei:rs type="work" key="entity-001724"
            ><tei:title>Harmonielehre</tei:title></tei:rs>, der Band ist vergriffen, soll an <tei:pb
          n="7"/> der <tei:rs type="organization" key="entity-002591">Wiener Akademie</tei:rs>
        endlich eingeführt werden, in Wien, wo ich am hartnäckigsten verschwiegen worden bin,
        trotzdem man von meiner Weltgeltung längst unterrichtet ist.<tei:note xml:id="r0001-fn05"
          type="editorial" place="foot">There were plans for a "schools" version of the <tei:title
            level="m">Theory of Harmony</tei:title>: an abridged version was being prepared by Otto
          Vrieslander for use at the Vienna Academy.</tei:note> In <tei:rs type="place"
          key="entity-002589">Hamburg</tei:rs> gibt es sogar ein <tei:rs type="organization"
          key="entity-002455">Schenker-Institut</tei:rs>, auch Universitäts-Dozenten haben sich mit
        meiner Lehre befaßt; in <tei:rs type="place" key="entity-002873">New York</tei:rs> steht die
        bekannte <tei:rs type="organization" key="entity-002454">David Mannes School</tei:rs>,
        ehemals Damrosch-School, auf meiner Lehre, wie ich denn überhaupt in <tei:rs type="place"
          key="entity-002510"><tei:country>Amerika</tei:country></tei:rs> unter Lehrenden u.
        Lernenden viele Anhänger habe. Sogar melden sich von dort Vorschläge zur
          Uebersetzung.<tei:note xml:id="r0001-fn06" type="editorial" place="foot">The school to
          which Schenker is referring, and where his pupil <tei:rs type="person" key="entity-000951"
            >Hans Weisse</tei:rs> was appointed in 1931 to teach theory and composition, was founded
          by David Mannes and his wife Clara, the daughter of the conductor Leopold Damrosch.
          Clara's brother Frank Damrosch also founded a school, the New York Institute of Musical
          Art, which later became part of the Juilliard School of Music.</tei:note></tei:p>

      <tei:p rend="first">Gern hätte ich mich kürzer gefaßt, um Ihnen Mühe u. Zeit<tei:add
          place="interlinear-above">verlust?</tei:add> zu erspa- <tei:pb n="8"/> ren, aber wie hätte
          <tei:supplied reason="omission">ich</tei:supplied> vorbringen dürfen, was ich nun
        vorbringen will.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Endlich ist es mir diesen Sommer gelungen, den 4. Bd. der <tei:supplied
          reason="omitted">„<tei:rs type="work" key="entity-001723"><tei:title>Neuen musikalischen
              Theorien und Phantasien</tei:title></tei:rs>“</tei:supplied>, den mit großer Spannung
        erwarteten „<tei:rs type="work" key="entity-001728"><tei:title>Freien
          Satz</tei:title></tei:rs>“<tei:supplied reason="punctuation">,</tei:supplied> glücklich zu
        beenden. Als ich aber nach Wien heimkehrte, fand ich diese Stadt, die mir Heimat ist,
        vollständig verändert.<tei:note xml:id="r0001-fn07" type="editorial" place="foot">In
          describing <tei:title level="m">Free Composition</tei:title> as the fourth volume,
          Schenker is reckoning <tei:title level="m">Counterpoint</tei:title> as comprising two
          volumes.</tei:note> Ein finanzieller Zusammenbruch riß alle Menschen von meiner Seite, ich
        meine die Schüler im Engsten des Wortes, von denen ich zeitlebens meinen Unterhalt bezog.
        Dazu kamen Schwierigkeit des <tei:rs type="organization" key="entity-002408">Wiener
          Verlag</tei:rs>s u aller deutschen Verlage. Es ist ihnen unmöglich, den Band aufzulegen,
        der, wie es in der Musik nicht an- <tei:pb n="9"/> ders geht, viele Notenbeispiele führt u.
        deshalb große Kosten verursacht. Es ist hier so traurig bestellt, daß sich für den Druck
        eines hochbedeutenden, noch unbekannten theoretischen Werkes von <tei:rs type="person"
          key="entity-000094">Brahms</tei:rs> nicht 500 S. auftreiben lassen.<tei:note
          xml:id="r0001-fn08" type="editorial" place="foot">It would be an exaggeration to describe
          the manuscript <tei:title level="m">Octaven u. Quinten u. A.</tei:title> as a theoretical
          work, as it consists entirely of extracts of music in which Brahms noted parallel octaves
          and fifths in works from the Renaissance to the 19th century, with occasional marginal
          comments. Schenker, however, turned it into one when he published it in 1933, in facsimile
          and with substantial commentary. — No paragraph-break in the original at this
          point.</tei:note></tei:p>

      <tei:p rend="first">Dass mir mein Lebenswerk nichts eingetragen hat, dürften Sie,
        hochverehrter Herr Professor, wohl vermuten ‒ man macht nicht ungestraft solche Ausflüge in
        die Geheimnisse einer Kunst u. eines Kunsthandwerkes. Wohl sind sämtliche Arbeiten mit
        größstem Erfolg durch die Welt gegangen, aber die Verleger müßten die Sache immer zu ihren
        Gunsten zu wenden, mir bliebe nichts übrig, als <tei:pb n="10"/> Prozesse zu ‒ vermeiden.
        Schon mit dem <tei:rs type="work" key="entity-001752"><tei:title>3.
          Jahrbuch</tei:title></tei:rs> hatte ich Schwierigkeiten mit dem <tei:rs
          type="organization" key="entity-002627">Drei Masken Verlag</tei:rs> in
          <tei:sic>Berlin</tei:sic><tei:corr><tei:rs type="place" key="entity-002286"
            >München</tei:rs></tei:corr>. Kurzer Hand, wegen der Wichtigkeit der <tei:rs
          type="composition" key="entity-001263"><tei:title>Eroica</tei:title></tei:rs>, habe ich in
        meine sehr kargen Ersparnisse hineingegriffen u. die Druckkosten selbst erlegt; später hat
        mir D<tei:hi rend="supralinear">r.</tei:hi>
        <tei:rs type="person" key="entity-000268">F.</tei:rs>, als er davon erfuhr, aus seiner
        Tasche die Hälfte zurückerstattet, weil ihm der Gedanke unerträglich war, daß ich, ein so
        hart lebender Künstler, der Welt Werke schenke u. Geld dazu.<tei:note xml:id="r0001-fn09"
          type="editorial" place="foot">With the intervention of his pupil Hans Weisse, Schenker
          received 3,000 marks from Furtwängler in June 1931, six months after the publication of
          the "<tei:title>Eroica</tei:title>" analysis.</tei:note></tei:p>

      <tei:p rend="first">Nun sind aber meine Ersparnisse zuende, meine Schüler muss ich unentgelt-
          <tei:pb n="11"/> lich unterrichten, auch die, die bis gestern noch wohlhabend gewesen
          sind.<tei:note xml:id="r0001-fn10" type="editorial" place="foot">Schenker is probably
          referring to <tei:rs type="person" key="entity-000107">Robert Brünauer</tei:rs>, one of
          his oldest pupils, whose complaints about a shortage of money are frequently noted in
          Schenker's diary.</tei:note> Vor mir liegt der Vertrag mit der <tei:rs type="organization"
          key="entity-002408">U.-E.</tei:rs>, <tei:rs type="work" key="entity-001728"><tei:title>den
            freien Satz</tei:title></tei:rs> u. andere wichtige Arbeit betreffend. Daß D<tei:hi
          rend="supralinear">r.</tei:hi>
        <tei:rs type="person" key="entity-000268">F.</tei:rs> wieder in seine Tasche greift, möchte
        ich nun durchaus nicht zugeben, der Verlag aber hat keine Mittel, ich noch weniger.</tei:p>

      <tei:p rend="first">In dieser Not, in dem Gefühl einer Verantwortung gegenüber einer ‒
        gestatten Sie das Wort ‒ unsterblichen Leistung, die das Mißgeschick hat, in die harte Zeit
        von heute geraten zu sein, wende ich mich nun an Sie, hochverehrter Herr
          Professor<tei:supplied reason="punctuation">,</tei:supplied> mit der Bitte. Wäre es
          <tei:pb n="12"/> möglich durch Ihre Fürsprache bei begüteten Menschen eine Förderung in
        dem Sinne zu errichten, daß ich doch mein Lebenszweck zuendeführen kann? Ich empfinde es
        selbst als eine Schande für die geistige Welt, wenn ich das wichtigste Manuscript
        zurücklassen müßte, wo doch nicht einmal die Korrekturen von einem andern durchgeführt
        werden könnten. Wäre es so, daß ich mit Vorträgen beim Mikrophon für mein Werk etwas
        erarbeiten konnte, aber meine musikalische Sprache ist so anders, daß kein Hörer sich ein
        Bild machen <tei:pb n="13"/> könnte, ja ich muß sogar befürchten, daß ich trotz meinem
        Ansehen keinen Zutritt fände.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Darf ich Sie bitten, mein <tei:rs type="work" key="entity-001731"
            ><tei:title>Buch über die IX. Sinfonie</tei:title></tei:rs>, das ein Standardwerk der
        Literatur geworden u. dazu den Brief anzunehmen.</tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:note type="editorial" place="inline">incomplete, unsigned</tei:note>
      </tei:closer>

    </tei:div>


    <tei:div type="translation">

      <tei:opener>
        <tei:add resp="Heinrich Schenker"><tei:handShift new="#HS"/>not sent</tei:add><tei:lb/>
        <tei:salute rend="indent-10"><tei:handShift new="#JS"/>Highly revered Professor <tei:add
            place="interlinear-above"><tei:rs type="person" key="entity-000194"
            >Einstein</tei:rs></tei:add>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"
          /></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p rend="first">That my name should be familiar to you is something which I must doubt. In
        the forefront of the music business, one finds mainly the performing bodies, that is, those
        musicians who have little true connection to the art. In the serious music circles, however,
        I have been considered one of the foremost music theorists for more than a quarter of a
        century. Today my reputation and position as the world's leading theorist is acknowledged.
        In truth, however, I cannot be categorized as a <tei:supplied reason="clarity"
          >conventional</tei:supplied> theorist.</tei:p>

      <tei:p rend="first">If I attempt to introduce myself here,<tei:ptr corresp="#r0001-fn02"
          type="footnote"/>
        <tei:pb n="2"/> I feel far less inhibited than liberated by your personality. And so I can
        tell you what is generally known today, and what I of course know better than anyone else: I
        am reckoned the equal of <tei:rs type="person" key="entity-000025">Carl Philipp Emanuel
          Bach</tei:rs>, as the founder of a new theory and the head of a new school, among whose
        pupils even Dr. <tei:rs type="person" key="entity-000268">Furtwängler</tei:rs> avows himself
        with pride. Like many other illustrious musicians, he too usually visits me whenever he is
        in Vienna.</tei:p>

      <tei:p rend="first">In my <tei:rs type="work" key="entity-001723"><tei:title level="m">New
            Musical Theories and Fantasies</tei:title></tei:rs> (<tei:rs type="organization"
          key="entity-002405">Cotta</tei:rs>
        <tei:supplied reason="clarity">in Stuttgart</tei:supplied> and <tei:rs type="organization"
          key="entity-002408">Universal Edition</tei:rs> in Vienna), of which three volumes have so
        far appeared, I have determined the nature of <tei:term>counterpoint</tei:term>, <tei:pb
          n="3"/> corrected the errors that have accumulated during the past centuries, and given
        back to <tei:term>counterpoint</tei:term> that which <tei:rs type="person"
          key="entity-000055">Beethoven</tei:rs> understood when he said that "counterpoint is a
          religion."<tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/> I have discovered
          <tei:term>counterpoint</tei:term>, that misunderstood and feared concept of "strict
        counterpoint," as it is present and at work in every composition. The point of a musical
        work is to veil this circumstance with all manner of transformations; I discovered the law
        of <tei:term>coherence</tei:term> in music, which is based on a play from the
          <tei:term>background</tei:term> through a <tei:term>middleground</tei:term> right up to
        the <tei:term>foreground</tei:term>. All variety in the <tei:term>foreground</tei:term> –
        the very things which a musical composition offers – <tei:pb n="4"/> has
          <tei:term>coherence</tei:term> only if it can be reduced to the simple formula of a
          <tei:term>third-</tei:term>, <tei:term>fifth-</tei:term>, or
          <tei:term>octave-progression</tei:term>. Every piece has its <tei:term>tonal
          space</tei:term>, but <tei:term>tonal space</tei:term>s other than the spaces of the
          <tei:term>third</tei:term>, <tei:term>fifth</tei:term> or <tei:term>octave</tei:term> are
        unknown in music, whose laws are indeed based on the natural interval of the fifth. Only the
        greatest masters have proved themselves capable of creating such
          <tei:term>coherence</tei:term>, even in their most extensive symphonic movements. In my
        books <tei:rs type="work" key="entity-001749"><tei:title level="m">The Masterwork in
            Music</tei:title></tei:rs> (three volumes, published by <tei:rs type="organization"
          key="entity-002627">Drei-Masken Verlag</tei:rs>), I have demonstrated this in
          <tei:supplied reason="clarity">Mozart's</tei:supplied>
        <tei:rs type="composition" key="entity-001654"><tei:title>G minor Symphony</tei:title></tei:rs> and most recently in <tei:supplied reason="clarity"
          >Beethoven's</tei:supplied> "<tei:rs type="composition" key="entity-001263"
            ><tei:title>Eroica</tei:title></tei:rs>," my account of which has attracted a great deal
        of attention. <tei:pb n="5"/> In contrast with all previous philosophical, aesthetic, and
        musical theories, I have determined music's vital law as being itself only a similitude
        completely independent of the material world, even if it is supported by laws of the human
        soul, yet always autarkically directed towards the fulfillment of being at peace with
        itself, towards the fulfillment of progressions. Its magic lies in the secret of this
        autarky, as in the secret of the <tei:term>coherence</tei:term> that derives from a
        fundamental basis. My technical terms – such as <tei:term><tei:hi rend="italic"
            >Urlinie</tei:hi></tei:term>, <tei:term>tonal space</tei:term>, <tei:term>composing
          out</tei:term>, and so on – are on the lips of every musician and even appear in the
        writings of critics, <tei:pb n="6"/> though they are usually falsified or placed in
        quotation marks.<tei:ptr corresp="#r0001-fn04" type="footnote"/></tei:p>

      <tei:p rend="first">Until now, I have actually been ignored. The fear of me has assumed
        downright pathological forms on the part of musicians: they know that I am offering them the
        only practical form of musical tuition, "practical" even in a pedagogical sense; but they
        dread first taking the trouble to come to grips with the theory and then inform their pupils
        of it. And yet even this turning-point has recently been arrived at, and my theory will
        penetrate the schoolroom after all: my <tei:rs type="work" key="entity-001724"><tei:title
            level="m">Theory of Harmony</tei:title></tei:rs> – the volume is out of print – <tei:pb
          n="7"/> will finally be introduced at the <tei:rs type="organization" key="entity-002591"
          >Vienna Academy</tei:rs> – in Vienna, where I have been stubbornly ignored more than
        anywhere else, in spite of my worldwide reputation having long been acknowledged.<tei:ptr
          corresp="#r0001-fn05" type="footnote"/> In <tei:rs type="place" key="entity-002589"
          >Hamburg</tei:rs> there is even a <tei:rs type="organization" key="entity-002455">Schenker
          Institute</tei:rs>; and university lecturers have also studied my theories. In <tei:rs
          type="place" key="entity-002873">New York</tei:rs>, the well-known <tei:rs
          type="organization" key="entity-002454">David Mannes Music School</tei:rs>, formerly the
        Damrosch School, bases its teaching on my theory, and in general I have many adherents among
        those who are teaching and studying in <tei:rs type="place" key="entity-002510"
            ><tei:country>America</tei:country></tei:rs>. From there one even hears suggestions for
        the translation of my works.<tei:ptr corresp="#r0001-fn06" type="footnote"/></tei:p>

      <tei:p rend="first">I would have gladly expressed myself more concisely, to save you trouble
        and time; <tei:pb n="8"/> but how would I have been able to put to you what I would now like
        to propose?</tei:p>

      <tei:p rend="first">I have finally succeeded this summer in bringing to a satisfactory
        conclusion the fourth volume of my <tei:supplied reason="omitted"><tei:rs type="work"
            key="entity-001723"><tei:title level="m">New Theories and
          Fantasies</tei:title></tei:rs></tei:supplied>, the long-awaited <tei:rs type="work"
          key="entity-001728"><tei:title level="m">Free Composition</tei:title></tei:rs>.<tei:ptr
          corresp="#r0001-fn07" type="footnote"/> But when I returned to Vienna I found this city,
        which is my home, completely transformed. A financial collapse tore everyone away from me, I
        mean my pupils in the deepest sense of the term, on whom my livelihood had always depended.
        In addition, there were difficulties with my <tei:rs type="organization" key="entity-002408"
          >Viennese publisher</tei:rs>, and with all German publishers. It is impossible for them to
        publish the book which – as cannot be otherwise with a musical subject – <tei:pb n="9"/>
        introduces many music examples and thus incurs great costs. The situation here is so bleak
        that 500 shillings cannot be scraped together for the printing of a highly significant
        theoretical work by <tei:rs type="person" key="entity-000094">Brahms</tei:rs> that is still
          unknown.<tei:ptr corresp="#r0001-fn08" type="footnote"/></tei:p>

      <tei:p rend="first">That my life's work has brought me no material gain is something that you,
        most revered Professor, can well imagine: such forays into the secrets of an art, or a work
        of art, do not go unpunished. Of course <tei:supplied reason="clarity">my</tei:supplied>
        collected work has been received by the world with the greatest success; but publishers are
        always obliged to look at the matter from the vantage point of what it will bring to them;
        there remained nothing for me but to avoid court cases. <tei:pb n="10"/> Even with the
          <tei:rs type="work" key="entity-001752"><tei:title>third yearbook</tei:title></tei:rs>, I
        had difficulties with <tei:rs type="organization" key="entity-002627">Drei-Masken
          Verlag</tei:rs> in <tei:choice>
          <tei:sic>Berlin</tei:sic>
          <tei:corr><tei:rs type="place" key="entity-002286">Munich</tei:rs></tei:corr>
        </tei:choice>. On impulse, because of the importance of the "<tei:rs type="composition"
          key="entity-001263"><tei:title>Eroica</tei:title></tei:rs>," I reached into my very modest
        savings and covered the printing costs myself; later Dr. <tei:rs type="person"
          key="entity-000268">Furtwängler</tei:rs>, when he heard about it, reimbursed me half of
        these from his own pocket, since he found the thought unbearable that I, an artist living so
        close to the margins, should present the world not only with my works but also with
          <tei:supplied reason="clarity">the</tei:supplied> money <tei:supplied reason="clarity">to
          issue them</tei:supplied>.<tei:ptr corresp="#r0001-fn09" type="footnote"/></tei:p>

      <tei:p rend="first">But now my savings are at an end and I must teach my pupils without pay,
          <tei:pb n="11"/> even those who until very recently had been well off.<tei:ptr
          corresp="#r0001-fn10" type="footnote"/> In front of me lies the contract with <tei:rs
          type="organization" key="entity-002408">Universal Edition</tei:rs> concerning <tei:rs
          type="work" key="entity-001728"><tei:title level="m">Free Composition</tei:title></tei:rs>
        and other important work. I should not imagine that Dr. <tei:rs type="person"
          key="entity-000268">Furtwängler</tei:rs> would reach into his pocket again; the publisher
        has no resources, I still less.</tei:p>

      <tei:p rend="first">In this difficulty, and with feelings of responsibility concerning –
        forgive the expression – an immortal achievement that has had the misfortune of arriving in
        today's hard times, I now turn to you, most revered Professor, with this plea. <tei:pb
          n="12"/> Would it be possible, by your intercession with well-off persons, to create a
        fund through which I shall yet be able to bring my life's work to an end? I feel it myself
        to be a scandal for the intellectual world if I have to leave behind my most important
        manuscript, in which not even the proof corrections could be undertaken by anyone else. If
        only it were possible for me to acquire something for my work by giving lectures in front of
        a microphone; but my musical language is so different that no listener could gain an image
        of it for himself – <tei:pb n="13"/> indeed I must even fear that I would gain no access, in
        spite of my reputation. </tei:p>

      <tei:p rend="first">Please accept my <tei:rs type="work" key="entity-001731"><tei:title>book
            on Beethoven's Ninth Symphony</tei:title></tei:rs>, which has become a standard work in
        the literature, together with this letter.</tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:note type="editorial" place="inline">incomplete, unsigned</tei:note>
      </tei:closer>

    </tei:div>

  </sdo:record>
</sdo:recordCollection>
