<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
  xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
  xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
  <sdo:collectionDesc>

    <sdo:source>
      <sdo:correspondence mfID="2160" sdoID="OC-44-41">OC 44/41</sdo:correspondence>
    </sdo:source>

    <tei:handNotes>
      <tei:handNote xml:id="HW" scope="sole">Hans Weisse's hand</tei:handNote>
    </tei:handNotes>

    <tei:respStmt xml:id="WD">
      <tei:persName>William Drabkin</tei:persName>
      <tei:resp>Transcription, 2008</tei:resp>
      <tei:resp>Translation, 2008</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="IB">
      <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
      <tei:resp>XML Encoding, 2018</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:revisionDesc>
      <tei:change when="2013-10-01" who="#DB">XML code created</tei:change>
    </tei:revisionDesc>
  </sdo:collectionDesc>

  <sdo:record ID="r0001">

    <sdo:itemDesc>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002737">Weisse ~
        H+JSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002715">Weisse ~
        HSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>



      <dc:title>Handwritten letter from Hans Weisse to Schenker, dated June 2, 1934</dc:title>

      <dcterms:created>1934-06-02T12:00:00Z</dcterms:created>
      <dcterms:dateSubmitted>2018-11-05</dcterms:dateSubmitted>
      <dc:description>Weisse will send Schenker his Variations and Fugue for 2 pianos when copies
        are ready; he is glad to learn that Oswald Jonas's book will soon be published. He describes
        the beauty of Tenants Harbor, Maine, where his family is spending the summer
        vacation.</dc:description>
      <dc:subject>Fertigstellung; completion; Publikation; publication; Kopie; copy; Einleitung;
        introduction; Ozean; ocean; Küste; coast; Felsen; cliffs; Kinder; children; Landschaft;
        landscape; Auto; automobile; car; Reise; travel</dc:subject>


      <marcrel:correspondent key="entity-000951">Hans Weisse</marcrel:correspondent>
      <marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient>
      <marcrel:recipient key="entity-000771">JSchenker</marcrel:recipient>
    </sdo:itemDesc>


    <tei:div type="transcription">

      <tei:opener>
        <tei:address>
          <tei:addrLine rend="indent-70"><tei:handShift new="#HW"/>TENANTS-HARBOR
            MAINE</tei:addrLine>
        </tei:address>
        <tei:dateline rend="indent-70"><tei:date when="1934-06-02">2. Juni
          34</tei:date>.</tei:dateline>
        <tei:salute>Lieber verehrter <tei:rs key="entity-000632" type="person"
            >Meister</tei:rs>,<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot"> Receipt
            of this letter is recorded in Schenker's diary at OJ 4/7, p. 3917, June 18, 1934: "Post
            restante erlagen: von D<tei:hi rend="supralinear">r.</tei:hi> Weisse (Br.): möchte bald
            den „<tei:title>freien Satz</tei:title>“ haben, besitzt ein Auto, weilt am Meeresstrand
            „mit mehreren befreundeten Familien“ (wohl ihm??)." ("Poste restante awaited us: from
            Dr. Weisse (letter): he would like to have <tei:title level="m">Free
              Composition</tei:title> soon, owns an automobile, is staying at the seaside "with
            several families whom he has befriended" (good for him??).").</tei:note></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p>Ihr letzter Brief<tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot">The
          writing of this letter, which is not known to survive, is recorded in Schenker's diary at
          OJ 4/7, p. 3909, May 7, 1934: "An Weisse (Br. 8 Seiten!): alle Fragen beantwortet." ("To
          Weisse (letter, eight pages!): all questions answered.").</tei:note> hat mich so sehr
        erfreut und besonders beglückt war ich von der Fertigstellung <tei:rs type="work"
          key="entity-001728"><tei:title>des freien Satzes</tei:title></tei:rs> zu hören. Nun brenne
        ich schon, wie so viele, wahrscheinlich, darauf, ihn zu Gesicht zu bekommen. Ich hoffe, dass
        Sie nicht zuviel Ärger mit dem <tei:rs type="organization" key="entity-002408"
          >Verleger</tei:rs> haben werden und dass alles in Kürze geregelt sein wird und der
        Publikation nichts mehr im Wege sein wird.</tei:p>

      <tei:p>Was die <tei:title>Variationen</tei:title><tei:note xml:id="r0001-fn03"
          type="editorial" place="foot">The <tei:title>Variations on a Popular American
            Song</tei:title>, completed in Lake Placid, N.Y., in the summer of 1933 (see <tei:ref
            type="correspondence" cRef="OJ-15-16_93">OJ 15/16, [93]</tei:ref>, Weisse's letter of
          July 27, 1933).</tei:note> anla<tei:add place="interlinear-above">n</tei:add>gt, so werde
        ich sie erst in einigen Monaten schicken können, bis ich Kopien verfügbar habe.</tei:p>

      <tei:p>Ich bin schon neugierig zu erfahren, wo Sie den Sommer heuer verbringen
          werden.<tei:note xml:id="r0001-fn04" type="editorial" place="foot">The Schenkers spent the
          summer vacation in 1934 in <tei:rs type="place" key="entity-002359">Böckstein bei
            Gastein</tei:rs>.</tei:note> Jedesfalls wünschen <tei:rs type="person"
          key="entity-000952">Hertha</tei:rs> und ich Ihnen alles Gute und wahre Erholung und
        richtiges Ausruhn, das Sie sicherlich sehr nötig brauchen.</tei:p>

      <tei:p>Es hat mich sehr interessiert zu hören, dass <tei:rs type="person" key="entity-000412"
          >Jonas</tei:rs>’ Buch doch also erscheinen wird.<tei:note xml:id="r0001-fn05"
          type="editorial" place="foot"><tei:bibl><tei:author>Oswald Jonas</tei:author>, <tei:title
              level="m">Das Wesen des musikalischen Kunstwerks: eine Einführung in die Lehre
              Heinrich Schenkers</tei:title> (Vienna: Saturn-Verlag, 1934)</tei:bibl>.</tei:note>
        Ich habe von ihm über ein Jahr lang nichts gehört und fürchtete schon, es würde nichts
        daraus werden. Wenn <tei:rs type="person" key="entity-000268">Furtwängler</tei:rs> nur
        wirklich die Ein- <tei:pb n="2"/> leitung dazu schreiben würde! Doch bin ich leider geneigt,
        eher die Fragezeichen Ihrer <tei:rs type="person" key="entity-000771">Frau</tei:rs> für
        berechtigt zu halten.</tei:p>

      <tei:p>Wir haben es diesen Sommer allem Anschein nach herrlich getroffen. Wir sind im Staate
        Maine an der Meeresküste in <tei:rs type="place" key="entity-003102"
        >Tenants-Harbor</tei:rs>, (dies meine Adresse.) Der atlantische Ozean brandet fast an unser
        Haus heran, das ein alter Bauernhof ist. Die Küste ist steil. Felsen, die die Brandung zu
        einem unerhört dramatischen Anblick gestalten. Doch haben wir stellenweise auch schöne
        Sandküste, wo die <tei:rs type="person" key="entity-003100">Kinder</tei:rs> sich werden
        vergnügen können. Die Landschaft ist herrlich – Wiesen – Wälder – unsagbare,
        unbeschreibliche Schönheit: und die Luft ist würzig, wie auf einer Alm im Hochgebirg. Es ist
        ein ganz unbekanntes Plätzchen. Nur einige befreundete Familien unsere Nachbarn.</tei:p>

      <tei:p>Wir haben dieses Jahr die Reise in einem Auto zurückgelegt<tei:supplied
          reason="punctuation">,</tei:supplied> nachdem wir beide chauffieren gelernt haben. In
          <tei:rs type="place" key="entity-002510"><tei:country>Amerika</tei:country></tei:rs> kann
        man ohne Wagen auf dem Lande nicht existieren, weil die Distanzen so weit sind.</tei:p>

      <tei:p>Ich hoffe<tei:supplied reason="punctuation">,</tei:supplied> bald von Ihnen über Ihr
        Befinden und Ihren Aufenthaltsort zu hören<tei:note xml:id="r0001-fn06" type="editorial"
          place="foot">There is no sign in Schenker's diary of his having replied to this
          letter.</tei:note> und grüsse Sie und Ihre liebe <tei:rs type="person" key="entity-000771"
          >Frau</tei:rs> einstweilen auf Allerherzlichste. <tei:rs type="person" key="entity-000952"
          >Hertha</tei:rs> desgleichen.</tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-10">Stets der Ihre</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-50"><tei:rs key="entity-000951" type="person"><tei:hi
              rend="lateinschr">Hans</tei:hi></tei:rs>.</tei:signed>
      </tei:closer>

    </tei:div>


    <tei:div type="translation">

      <tei:opener>
        <tei:address>
          <tei:addrLine rend="indent-70"><tei:handShift new="#HW"/>TENANTS HARBOR,
            MAINE</tei:addrLine>
        </tei:address>
        <tei:dateline rend="indent-70"><tei:date when="1934-06-02">June 2,
          1934</tei:date></tei:dateline>
        <tei:salute>Dear, revered <tei:rs key="entity-000632" type="person">Master</tei:rs>,<tei:ptr
            corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p>Your last letter<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> cheered me up so very
        much, and I was particularly gladdened to hear that <tei:rs key="entity-001728"><tei:title
            level="m">Free Composition</tei:title></tei:rs> is finished. Now I am burning, as are
        probably so many others, to have it before my eyes. I hope that you will not have too many
        difficulties with the <tei:rs type="organization" key="entity-002408">publisher</tei:rs>,
        and that everything will be sorted out in a short time and nothing will stand in the way of
        its publication.</tei:p>

      <tei:p>Regarding the <tei:title>Variations</tei:title>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn03"
          type="footnote"/> I shall not be able to send you them for a few months, when I have
        copies of it at my disposal.</tei:p>

      <tei:p>I am already curious to know where you are spending the summer.<tei:ptr
          corresp="#r0001-fn04" type="footnote"/> In any event, <tei:rs type="person"
          key="entity-000952">Hertha</tei:rs> and I wish you the very best, and hope that you have a
        proper vacation and a good rest, which you most certainly need.</tei:p>

      <tei:p>I was interested to hear that <tei:rs type="person" key="entity-000412"
        >Jonas</tei:rs>'s book will also be published, after all;<tei:ptr corresp="#r0001-fn05"
          type="footnote"/> I have not heard from him for more than a year, and was afraid that
        nothing would come of it. If only <tei:rs type="person" key="entity-000268"
          >Furtwängler</tei:rs> would really write the introduction to it! <tei:pb n="2"/> But I am,
        unfortunately, rather inclined to think that your <tei:rs type="person" key="entity-000771"
          >wife</tei:rs> is correct in entertaining doubts about this.</tei:p>

      <tei:p>We have had, to all appearances, a magnificent summer. We are in the state of Maine, on
        the sea coast, in <tei:rs type="place" key="entity-003102">Tenants Harbor</tei:rs> (that is
        my address). The Atlantic Ocean practically roars before our house, an old farmhouse. The
        coast is steep, comprising rocks that give the surf an unbelievably dramatic visual effect.
        But we also have, in places, beautiful sandy beaches, where the <tei:rs type="person"
          key="entity-003100">children</tei:rs> will be able to enjoy themselves. The landscape is
        magnificent: meadows, forests ‒ inexpressible, indescribable beauty. And the air is spicy,
        like a farm high up in the Alps. It is an entirely unknown little place; our only neighbors
        are a few families with whom we have become friendly.</tei:p>

      <tei:p>We made the trip this year in an automobile, both of us having learned to drive. In
          <tei:rs type="place" key="entity-002510"><tei:country>America</tei:country></tei:rs>, it
        is impossible to live in the country without a car, as the distances are so great.</tei:p>

      <tei:p>I hope to hear soon from you about how you are and where you are staying;<tei:ptr
          corresp="#r0001-fn06" type="footnote"/> for now, I send you and your dear <tei:rs
          type="person" key="entity-000771">wife</tei:rs> most cordial greetings, as does <tei:rs
          type="person" key="entity-000952">Hertha</tei:rs>.</tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-10">Ever your</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-50"><tei:rs key="entity-000951" type="person"
          >Hans</tei:rs>.</tei:signed>
      </tei:closer>


    </tei:div>

  </sdo:record>
</sdo:recordCollection>
