<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?><sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/" xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
  <sdo:collectionDesc>

    <sdo:source>
      <sdo:correspondence mfID="1145" sdoID="OC-54-124">OC 54/124</sdo:correspondence>
    </sdo:source>

    <tei:handNotes>
      <tei:handNote xml:id="TPov" scope="major">Typist "Otto Vrieslander"</tei:handNote>
      <tei:handNote xml:id="OV" scope="minor">Otto Vrieslander's hand</tei:handNote>
    </tei:handNotes>


    <tei:respStmt xml:id="KH">
      <tei:persName>Kirstie Hewlett</tei:persName>
      <tei:resp>Transcription, 2013</tei:resp>
      <tei:resp>XML Encoding, 2014</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="WD">
      <tei:persName>William Drabkin</tei:persName>
      <tei:resp>Translation, 2013</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:revisionDesc>
      <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
      <tei:change when="2011-10-11" who="#IB">XML code revised</tei:change>
    </tei:revisionDesc>
  </sdo:collectionDesc>

  <sdo:record ID="r0001">

    <sdo:itemDesc>
      <tei:rs key="entity-004915" type="correspondence" role="correspondence">Vrieslander ~ HSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>


      <dc:title>Typed letter from Otto Vrieslander to Schenker, dated January 20, 1927</dc:title>

      <dcterms:created>1927-01-20T12:00:00Z</dcterms:created>
      <dcterms:dateSubmitted>2014-03-22</dcterms:dateSubmitted>
      <dc:description>Vrieslander has received the Urlinie graphs for two essays in the second
        Meisterwerk Yearbook, and explains to Schenker that he will exercise the utmost care in
        preparing them for publication.</dc:description>
      <dc:subject>Urlinie graph; Urlinietafel; Tafel; graph; work; Werk; note; photo-lithographic
        process; photolithographischen Verfahren; Wechselnoten; manuscript paper; Notenpapier;
        stave; System; lithograph; Druckvorlage; example; Beispiel; mistake; Fehler; handwriting;
        Handschrift; engraver; Stecher; notation; Notierungsweise; engraving; Stich; printing
        process; Druckverfahren; typewriter; Schreibmaschine; music example; Exemplar</dc:subject>

    <marcrel:correspondent key="entity-000922">Vrieslander</marcrel:correspondent><marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient></sdo:itemDesc>


    <tei:div type="transcription">

      <tei:opener>
        <tei:salute><tei:handShift new="#TPov"/>Lieber sehr verehrter Herr <tei:rs key="entity-000632" type="person">Dr. Schenker</tei:rs>!<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Receipt of this letter is recorded in Schenker's diary at
            OJ 3/9, p. 3027, January 22, 1927: "Von Vrieslander (Br.): was das Cmoll-Stück sei u.
            andere Fragen." ("From Vrieslander (letter): what is the C-minor piece?, and other
            questions.").</tei:note></tei:salute>
      </tei:opener><tei:lb/>

      <tei:p>ich bitte Sie um umgehenden Bescheid auf verschiedene die
          <tei:term>Urlinietafeln</tei:term> betreffende Punkte.</tei:p>

      <tei:p>Welches Werk liegt der ersten <tei:term>Tafel</tei:term> (c moll) zum Grunde? Damit ich
        nämlich mit dem Original in Zweifelsfällen vergleichen könne. Es ist mir bekannt und doch
        weiss ichs im Moment nicht unterzubringen.<tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot">The C minor Fugue from Book I of the <tei:title level="m">Well-Tempered
            Clavier</tei:title>.</tei:note></tei:p>

      <tei:p>Die von Ihnen mit roter Tinte eingetragenen Noten sollen doch kaum mit roter Tinte so
        bleiben, zumal im photolithographischen Verfahren die Farbe kaum darzustellen möglich sein
          wird.<tei:note xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot">In common with usual
          printing practice, Schenker probably used red ink for notes to be printed in a small
          typeface.</tei:note> Auch bürge ich für die Deutlichkeit meiner Handschrift.</tei:p>

      <tei:p>Bedeuten die kleinen eingeklammerten Buchstaben: (<tei:term>Wchn</tei:term>) also wohl,
        ausgeschrieben: <tei:term>Wechselnoten</tei:term>?</tei:p>

      <tei:p>Ueber alles andere bin ich mir durchaus klar.</tei:p>

      <tei:p>Bez. der 2ten <tei:term>Tafel</tei:term>, der <tei:rs key="entity-001654" type="composition"><tei:title>g moll Sinfonie</tei:title></tei:rs>
        <tei:rs key="entity-000612" type="person">Mozarts</tei:rs> habe ich kaum eine Frage.</tei:p>

      <tei:p>Selbstverständlich nehme ich ausgiebig grosses Notenpapier, will sagen Papier mit
        ausgiebig grossen Systemen.</tei:p>

      <tei:p>Ich sprach <tei:date when="1927-01-20">heute</tei:date> mit <tei:rs key="entity-000195" type="person">Herrn Dr. Einstein</tei:rs>, welcher mir mitteilte, dass er Bescheid von der
          <tei:rs key="entity-003129" type="organization">Mandruckanstalt</tei:rs> erhielt, wonach
        ich wahrscheinlich, wegen der ausserordentlichen Schwierigkeiten der Exempeldruckvorlagen
        noch eine Anzahl textlicher Beispiele werde zu kopieren haben, da die Firma dieselben werde
        nicht stechen können. Er warte noch den endgültigen Bescheid ab. Ich hoffe nun recht sehr,
        Ihnen in den nächsten Wochen bereits die 2 <tei:term>Tafeln</tei:term> zwecks genauer
        Revision zusenden zu können. Selbstverständlich dürfen Sie dann nicht unmittelbare
        Eintragungen in meine Kopie machen, vielmehr müssten mich mittelst Anmerkungen auf Fehler
        aufmerk<tei:del hand="#OV" rend="overstrike">a</tei:del>sam machen, doch kann ich Ihre Schrift wohl ziemlich gut lesen und ich hoffe, dass
        Sie unvergleichlich weniger Fehler zu korrigieren haben werden, als wenn die Stecher die
        Sache gemacht haben würden.</tei:p>

      <tei:p>Sollte mir <tei:rs key="entity-000195" type="person">Herr Dr. Einstein</tei:rs> noch
        mehrere Exempel senden und ich irgendwelche Zweifel hegen, so werde ich Ihnen vorher meine
        Zweifel mitteilen, damit die Kopien auch in diesem Falle aufs tadelloseste ausfallen. Ihre
          <tei:term>Viertelpausen</tei:term> und dgl. Dinge muss ich natürlich in die normale
        Notierungsweise solcher und ähnlicher Zeichen umändern, wie das ja auch durch den Stich
        geschehen müsste. <tei:term>Taktstriche</tei:term>, <tei:term>Einteilungsstriche</tei:term>
        usw. müssen zufolge absoluter Genauigkeit mit dem Lineal gezogen werden.</tei:p>

      <tei:p><tei:pb n="2"/> Nun, ich hoffe, Ihnen eine lesbare und brauchbare Kopie einsenden zu
        können, welche im ganzen genommen, hinter dem Druckverfahren nicht wesentlich zurückstehen w<tei:subst>
          <tei:del rend="overwritten" hand="#OV">e</tei:del>
          <tei:add place="superimposed" hand="#OV">i</tei:add>
        </tei:subst>rd<tei:del hand="#OV" rend="overstrike">e</tei:del>.</tei:p>

      <tei:p>Für heute sage ich nicht mehr. Mein Fuss mach Fortschritte, ma, dio mio, piano, sempro
        lostesso piano. Manchmal macht mich das Geduldausüben verzweifelt. Herzliche Grüsse Ihnen
        Beiden. Ihrer <tei:rs key="entity-000771" type="person">Gattin</tei:rs> Manuskript habe ich
        bewundert. Aber ich bleibe dabei: Ueber eine tüchtige Schreibmaschine geht nichts und auch
        Sie werden einestages das Klappern einer solchen willig mit in den Kauf nehmen bei ihrer
        ungemeinen Bequemlichkeit, Sauberkeit, Deutlichkeit und unzähligen andern Vorzügen.</tei:p>


      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent=40">Ihr sehr ergebener</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-80"><tei:handShift new="#OV"/><tei:rs key="entity-000922" type="person">Otto Vrieslander</tei:rs></tei:signed>
      </tei:closer>

      <tei:postscript>
        <tei:p>
          <tei:address>
            <tei:addrLine><tei:handShift new="#TPov"/>München 38, Walhallastrasse 9, </tei:addrLine>
          </tei:address><tei:lb/>
          <tei:date when="1927-01-20">20.I.1927.</tei:date>
        </tei:p>

      </tei:postscript>

    </tei:div>



    <tei:div type="translation">

      <tei:opener>
        <tei:salute><tei:handShift new="#TPov"/>Dear, most revered <tei:rs key="entity-000632" type="person">Dr. Schenker</tei:rs>!<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/></tei:salute><tei:lb/>
      </tei:opener>

      <tei:p>I request that you reply promptly to various points concerning the <tei:term>Urlinie
          graphs</tei:term>.</tei:p>

      <tei:p>Which work forms the basis of the first <tei:term>graph</tei:term> (C minor)?
        Specifically, I would like to be able compare it with the original in ambiguous cases. I
        know it, but at the moment I am unable to place it.<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/></tei:p>

      <tei:p>The notes you have entered in red ink should surely not remain red-colored, as it is
        scarcely possible to believe that one can represent this color by the photo-lithographic
          process.<tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/> Also, I can vouch for the clarity
        of my handwriting.</tei:p>

      <tei:p>Should the small bracketed letters, such as (<tei:term>Wchn</tei:term>), perhaps be
        written out: <tei:foreign xml:lang="ger"><tei:term><tei:hi rend="italic">Wechselnoten</tei:hi></tei:term></tei:foreign>?</tei:p>

      <tei:p>With regard to everything else <tei:supplied reason="clarity">in this
          graph</tei:supplied>, things are entirely clear to me.</tei:p>

      <tei:p>With regard to the second <tei:term>Urlinie graph</tei:term>, of <tei:rs key="entity-000612" type="person">Mozart</tei:rs>’s <tei:rs key="entity-001654" type="composition"><tei:title>Symphony in G minor</tei:title></tei:rs>, I hardly have any
        questions.</tei:p>

      <tei:p>Of course, I shall use generously large music manuscript paper, i.e. paper with
        generously large staves.</tei:p>

      <tei:p><tei:date when="1927-01-20">Today</tei:date> I spoke with <tei:rs key="entity-000195" type="person">Dr. Einstein</tei:rs>, who informed me that he received a reply from the
          <tei:rs key="entity-003129" type="organization">Mandruck</tei:rs> firm; whereupon I,
        probably on account of the extraordinary difficulties with the music example lithographs,
        will yet have further examples to copy out, since the firm will not be able to engrave
        these. He will await final confirmation. I very much hope to be able to send you the two
          <tei:term>graphs</tei:term> as early as in the coming weeks for the purpose of a more
        precise revision. Of course, you will then not be able to make entries directly into my
        copy, but rather would have to inform me verbally of mistakes; yet I am able to read your
        handwriting rather well and I hope that you will have far fewer mistakes to correct than if
        the engravers were to have done the job.</tei:p>

      <tei:p>Should <tei:rs key="entity-000195" type="person">Dr. Einstein</tei:rs> send me further
        examples and should I have any sort of doubts, I shall communicate my doubts to you ahead of
        time, so that the copies in this case, too, can be produced with minimum delay. I must
        naturally convert your <tei:term>quarter-rests</tei:term> and similar things to the normal
        manner of notating these and similar signs, as it would have had to happen even in an
        engraving. <tei:term>Bar-lines</tei:term>, <tei:term>division signs</tei:term>, etc. must,
        for sake of absolute precision, be drawn with a ruler.</tei:p>

      <tei:p><tei:pb n="2"/> And so I hope to be able to send you a legible and usable copy which
        will not significantly delay the printing process taken as a whole.</tei:p>

      <tei:p>For today, I shall say nothing further. My foot is making progress but, my God, slowly,
        always at the same slow pace. Sometimes the practising of patience makes me distraught.
        Cordial greetings to you both; I have admired your <tei:rs key="entity-000771" type="person">wife</tei:rs>’s handwriting. But I stand firm:
        there is nothing better than a reliable typewriter, and you too will one day agree to make a
        purchase of the tapping <tei:supplied reason="clarity">machine</tei:supplied>, given its incomparable convenience, cleanliness, clarity,
        and countless other advantages.</tei:p>


      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent=40">Yours very truly,</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-80"><tei:handShift new="#OV"/><tei:rs key="entity-000922" type="person">Otto Vrieslander</tei:rs></tei:signed>
      </tei:closer>

      <tei:postscript>
        <tei:p>
          <tei:address>
            <tei:addrLine><tei:handShift new="#TPov"/>Munich 38, Walhallastraße 9, </tei:addrLine>
          </tei:address><tei:lb/>
          <tei:date when="1927-01-20">20.I.1927.</tei:date>
        </tei:p>

      </tei:postscript>

    </tei:div>
  </sdo:record>
</sdo:recordCollection>