<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?><sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/" xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
  <sdo:collectionDesc>

    <sdo:source>
      <sdo:correspondence mfID="1154" sdoID="OC-54-133">OC 54/133</sdo:correspondence>
    </sdo:source>

    <tei:handNotes>
      <tei:handNote xml:id="TPov" scope="major">Typist "Otto Vrieslander"</tei:handNote>
      <tei:handNote xml:id="OV" scope="minor">Otto Vrieslander's hand</tei:handNote>
    </tei:handNotes>


    <tei:respStmt xml:id="KH">
      <tei:persName>Kirstie Hewlett</tei:persName>
      <tei:resp>Transcription, 2013</tei:resp>
      <tei:resp>XML Encoding, 2014</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="WD">
      <tei:persName>William Drabkin</tei:persName>
      <tei:resp>Translation, 2013</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:revisionDesc>
      <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
      <tei:change when="2011-10-11" who="#IB">XML code revised</tei:change>
    </tei:revisionDesc>
  </sdo:collectionDesc>

  <sdo:record ID="r0001">

    <sdo:itemDesc>
      <tei:rs key="entity-004915" type="correspondence" role="correspondence">Vrieslander ~ HSchenker</tei:rs>
      <tei:rs key="entity-005440" type="correspondence" role="correspondence">Vrieslander ~ Einstein</tei:rs>
      <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>


      <dc:title>Copy of a letter from Otto Vrieslander to Alfred Einstein (DMV), dated February 15,
        1927</dc:title>

      <dcterms:created>1927-02-15T12:00:00Z</dcterms:created>
      <dcterms:dateSubmitted>2014-03-24</dcterms:dateSubmitted>
      <dc:description>Following Einstein’s determination to have the Urlinie graphs engraved, not
        hand-drawn, Vrieslander asks that the engraver pays particular attention to the shape of the
        large slurs, and suggests a meeting with the engraver to go over further problems. If the
        graphs were relegated to an appendix, they could be as wide as necessary, for sake of
        clarity.</dc:description>
      <dc:subject>Tafel; graph; engraver; Stecher; original; Original; copy; Kopie; expensive;
        kostspielig; costs; Kosten; extra corrections; Extrakorrektur; slur; Bogen; engraving;
        Stich; linienhaft; line-like; printing house; Setzerei; engraver; Setzer; principal
        engraver; Hauptsetzer; manuscript; Manuskript; detail; Kleinigkeit; Anordnung; arrangement;
        proof; Korrektur</dc:subject>

    <marcrel:correspondent key="entity-000922">Vrieslander</marcrel:correspondent><marcrel:recipient key="entity-000195">Einstein</marcrel:recipient><marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient></sdo:itemDesc>


    <tei:div type="transcription">

      <tei:opener>
        <tei:salute><tei:handShift new="#TPov"/>Sehr geehrter Herr <tei:rs key="entity-000195" type="person">Dr. Einstein</tei:rs>,<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Receipt of this letter is recorded in Schenker's diary at OJ 3/9, p. 3038,
            February 16, 1927: "Von Vrieslander (Br.): Brief an Dr. Einstein (Copie); Einstein habe
            sich für das Stechen entschlossen; der Brief an Einstein enthält Bemerkungen u. Wünsche
            an den Stecher." ("From Vrieslander (letter): letter to Dr. Einstein (copy); Einstein
            has decided on engraving; the letter to Einstein contains observations and
            recommendations for the engraver.").</tei:note></tei:salute>
      </tei:opener>
      <tei:lb/>


      <tei:p>nochmals auf unser Gespräch wegen <tei:rs key="entity-000632" type="person"><tei:abbr>Sch<tei:ex>enker</tei:ex></tei:abbr></tei:rs>’s <tei:term>Tafeln</tei:term>
        zurückzukommen, möchte ich Sie bitten, sich vor allem mit dem Stecher auch deshalb
        persönlich in Beziehung zu setzen, damit er frei heraus bekenne, ob ihm zu lesen gleich sei
          <tei:rs key="entity-000632" type="person"><tei:abbr>Sch<tei:ex>enker</tei:ex></tei:abbr></tei:rs>’s eigenes Original (<tei:rs key="entity-001751" type="work"><tei:title>Chaos</tei:title> Haydn’s</tei:rs> und die
        weitern Sätze der <tei:rs key="entity-001751" type="work"><tei:title>g moll
            Sinfonie</tei:title> Mozart’s</tei:rs>), oder meine Kopie, auch natürlich inbezug
        darauf, dass er eventuell bei <tei:rs key="entity-000632" type="person"><tei:abbr>Sch<tei:ex>enker</tei:ex></tei:abbr></tei:rs>'s Original mehrere
        Korrekturen lesen müsste, als bei meiner Kopie, was dann wieder wesentlich kostspieliger
        würde. Denn auf keinen Fall und unter keinen Umständen soll <tei:rs key="entity-000632" type="person">Dr. Schenker</tei:rs>’s noch Kosten haben für Extrakorrekturen, weil diese
        ja beim <tei:rs key="entity-001750" type="work">ersten Jahrbuch</tei:rs> ausserordentlich
        hohe waren &amp; es denn doch nicht angängig ist, bei einer Sache, in welcher er pekuniär
        tatsächlich draufzahlt, noch hohe Extrakosten zu bemessen. Ich mache gerne die Kopie, sofern
        der Setzer sich damit wesentlich leichter tut.</tei:p>

      <tei:p>Nochwas mehr wichtiges: Die sehr langen <tei:term>Bögen</tei:term>, welche ich aus
          begreifliche<tei:add hand="#TPov" place="interlinear-above">n</tei:add> Gründen
        linienähnlich gestalten musste, weil sie ja mit der Hand nicht gewölbt gezogen werden
        können, sollten wohl beim Stich im ganzen gewölbte<tei:add hand="#TPov" place="interlinear-above">r</tei:add> ausfallen, nicht also so: <tei:note type="editorial">long slur: straight line with rounded edges</tei:note>
        <tei:lb/>als vielmehr etwa in dieser Art: <tei:note type="editorial">long slur:
          conventional, curved slur</tei:note></tei:p>

      <tei:p>Denn ausser der allgemeinen Deutlichkeit ist dies auch insofern besser, weil sonst
        leicht eine Verwechslung mit Linien passieren könnte, welcher es ja auch so zahlreiche giebt
        (mit anderer Bedeutung, als jene von den <tei:term>Bögen</tei:term>), dass man hier nicht
        vorsichtig genug verfahren kann. Nur selbstverständlich dann ist ein linienhafter
          <tei:term>Bogen</tei:term> nicht zu umgehen, wenn derselbe sich über 10, 15 und mehr
          <tei:term>Takt</tei:term>e legt. </tei:p>

      <tei:p>Es wäre mir angenehm, wie schon besprochen, wenn ich recht bald das Resultat Ihres
        Hauptsetzers für die Sache wüsste. Am allerliebsten freilich wäre es mir, wenn besagter
        Setzer einmal mit den Manuskripten persönlich zu mir käme. Man kann in ½ Stunde mehr
        erledigen zu beiderseitigen Einverständnis, als wenn man nur schriftliche Angaben macht, –
        leider gestattet mein Fuss eben nur wenig Ausgang, sonst gienge ich selber einmal in die
          <tei:rs key="entity-003129" type="organization">Setzerei</tei:rs>.</tei:p>

      <tei:p>Ich würde den Setzer auch sonst noch auf einige Kleinigkeiten aufmerksam machen, welche
        sich auf die genaue Anordnung beziehen.</tei:p>

      <tei:p>Ich habe <tei:date when="1927-02-15">heute</tei:date> an Herrn <tei:rs key="entity-000632" type="person">Dr. Schenker</tei:rs> das Resultat geschrieben, indem
        wir uns doch für den Stich entschieden haben und ich selber glaube freilich, dass
        handschriftlich niemals eine solche Genauigkeit zu erreichen ist, wie es dem Stiche mühelos
        gelingt, zumal das gedruckte Notenpapier in der Platzanordnung sehr energische Grenzen
        zieht. Man müsste sich da schon selber Papier rastern. Zudem bekommt der Stecher den Stoff
        doch vie<tei:add place="interlinear-above" hand="#TPov">l</tei:add>enger, also
        übersichtlicher zusammen, weil er das Format der Beilage, ja so bequem ins Breite ziehen
        kann, welches beim Notenpapier auch nicht möglich ist. Die Korrekturen würde ich dann lesen.
        Und nur die allerletzte gienge der Genauigkeit wegen noch an <tei:rs key="entity-000632" type="person">Dr. Schenker</tei:rs> nach <tei:rs key="entity-002484" type="place">Wien</tei:rs>, vielleicht v. Ihnen aus.</tei:p>


      <tei:closer>
        <tei:salute>Mit freundlichstem Grusse</tei:salute>
        <tei:address>
          <tei:addrLine>München 38, Walhallastrasse 9.</tei:addrLine>
        </tei:address>
        <tei:dateline><tei:date when="1927-02-15">15.II.1927</tei:date>.</tei:dateline>
      </tei:closer>

      <tei:postscript>

        <tei:lb/>
        <tei:lb/>

        <tei:p rend="first"><tei:handShift new="#OV"/>Wir haben auch besprochen, das Format <tei:hi rend="underline">breitest</tei:hi> zu nehmen, damit die Uebersichtlichkeit gewinnt, so
          daß z. B. die <tei:term>Fuge</tei:term> nur 3 <tei:term>Zeile</tei:term>n ausmaß zum
          Vorteile der Uebersicht</tei:p>
        <tei:p rend="indent-20"><tei:note type="editorial">Signed:</tei:note><tei:rs key="entity-000922" type="person">OV</tei:rs></tei:p>
      </tei:postscript>

    </tei:div>



    <tei:div type="translation">

      <tei:opener>
        <tei:salute><tei:handShift new="#TPov"/>Dear <tei:rs key="entity-000195" type="person">Dr.
            Einstein</tei:rs>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/></tei:salute>
      </tei:opener>
      <tei:lb/>

      <tei:p>To return once again to our conversation about <tei:rs key="entity-000632" type="person">Schenker</tei:rs>’s <tei:term>graph</tei:term>s, I should like to ask you
        above all to get in touch personally with the engraver, so that he can declare candidly
        whether it is just as easy to read <tei:rs key="entity-000632" type="person">Schenker</tei:rs>’s own original (<tei:rs key="entity-001751" type="work">Haydn’s
            “<tei:title>Chaos</tei:title>”</tei:rs> and the remaining movements of <tei:rs key="entity-001751" type="work">Mozart’s <tei:title>Symphony in G
          minor</tei:title></tei:rs>) as it is my copy, bearing in mind of course that he would have
        to read more proofs of <tei:rs key="entity-000632" type="person">Schenker</tei:rs>’s
        original than of my copy – something that would then be significantly more expensive. For in
        no case and under no circumstances should <tei:rs key="entity-000632" type="person">Dr.
          Schenker</tei:rs> still have costs for additional corrections; for these were indeed
        extremely high for the <tei:rs key="entity-001750" type="work">first Yearbook</tei:rs>, and
        it is then not appropriate to continue to apply high additional costs to an enterprise in
        which he is indeed stretched financially. I shall gladly make the copy, so long as this
        makes the engraver’s task significantly easier.</tei:p>

      <tei:p>Something else more important: the very long <tei:term>slur</tei:term>s which I
        understandably had to shape like straight lines, simply because they could not be drawn
        curved by hand, should end up in the engraving more curved. Thus not like this: <tei:note type="editorial">long slur: straight line with rounded edges</tei:note>
        <tei:lb/>but rather much more like this: <tei:note type="editorial">long slur: conventional,
          curved slur</tei:note></tei:p>

      <tei:p>For apart from the general clarity, the latter is better because otherwise a confusion
        with straight lines could occur, which are indeed so numerous (with a different meaning from
        that of the <tei:term>slur</tei:term>s), that one cannot proceed carefully enough. However,
        it goes without saying that one should not avoid a line-like <tei:term>slur</tei:term> when
        it encompasses a passage of ten, fifteen or more <tei:term>bar</tei:term>s.</tei:p>

      <tei:p>I would be grateful, as already agreed, if I could have the decision of your principal
        engraver on this matter rather quickly. What would suit me most of all, of course, was if
        the engraver concerned could come to me personally with the manuscripts. More can be
        accomplished in half an hour of mutual agreement than if one makes merely written
        annotations – unfortunately, my foot allows me only limited mobility, otherwise I would
        myself go once to the <tei:rs key="entity-003129" type="organization">printing
          house</tei:rs>.</tei:p>

      <tei:p>In addition, I would alert the engraver to other details, which refer to the precise
        arrangement <tei:supplied reason="clarity">on the page</tei:supplied>.</tei:p>

      <tei:p>I have <tei:date when="1927-02-15">today</tei:date> informed <tei:rs key="entity-000632" type="person">Dr. Schenker</tei:rs> of the decision that we will opt
        after all for the engraving; and I myself believe, admittedly, that such precision can never
        be achieved by hand as effortlessly as in the engraphing, all the more so that printed music
        manuscript paper sets severe limits on the arrangement of space. One would then have to draw
        the <tei:term>staff line</tei:term>s on paper oneself. In addition, the engraver can make
        the material much narrower, i.e. visually more connected, since he can decide upon the
        format of the appendix, making it as wide as necessary – something that cannot be done with
        music manuscript paper. I would then read the proof sheets. And only the very last set
        would, for sake of precision, still go to <tei:rs key="entity-000632" type="person">Dr.
          Schenker</tei:rs> in <tei:rs key="entity-002484" type="place">Vienna</tei:rs>, perhaps
        sent by yourself.</tei:p>


      <tei:closer>
        <tei:salute>With the most cordial greetings.</tei:salute>
        <tei:address>
          <tei:addrLine>Munich 38, Walhallastraße 9.</tei:addrLine>
        </tei:address>
        <tei:dateline><tei:date when="1927-02-15">15.II.1927</tei:date>.</tei:dateline>
      </tei:closer>

      <tei:postscript>

        <tei:lb/>
        <tei:lb/>

        <tei:p rend="first"><tei:handShift new="#OV"/>We have also spoken about making the format
            <tei:hi rend="underline">as wide as possible</tei:hi>, to gain in overall clarity, so
          that for example the <tei:term>Fugue</tei:term> will take up only three
            <tei:term>system</tei:term>s, with the advantage of a synoptic view.</tei:p>
        <tei:p rend="indent-20"><tei:note type="editorial">Signed:</tei:note><tei:rs key="entity-000922" type="person">OV</tei:rs></tei:p>
      </tei:postscript>

    </tei:div>
  </sdo:record>
</sdo:recordCollection>