<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?><sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/" xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
  <sdo:collectionDesc>
    <sdo:source>
      <sdo:correspondence mfID="887" sdoID="OC-54-15">OC 54/15</sdo:correspondence>
    </sdo:source>

    <tei:handNotes>
      <tei:handNote xml:id="TPov" scope="major">Typist Otto Vrieslander</tei:handNote>
      <tei:handNote xml:id="OV" scope="minor">Otto Vrieslander's hand</tei:handNote>
    </tei:handNotes>

    <tei:respStmt xml:id="KH">
      <tei:persName>Kirstie Hewlett</tei:persName>
      <tei:resp>Transcription, 2012</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="WD">
      <tei:persName>William Drabkin</tei:persName>
      <tei:resp>Translation, 2013</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="IB">
      <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
      <tei:resp>XML Encoding, 2013</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:revisionDesc>
      <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
      <tei:change when="2011-10-11" who="#IB">XML code revised</tei:change>
    </tei:revisionDesc>
  </sdo:collectionDesc>


  <sdo:record ID="r0001">

    <sdo:itemDesc>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-004915">Vrieslander ~
        HSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-004916">Vrieslander ~
        H+JSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-004414">DMV ~
        HSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002702">UE ~
        HSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>



      <dc:title>Typewritten letter from Otto Vrieslander to Schenker, dated January 24,
        1925</dc:title>

      <dcterms:created>1925-01-24T12:00:00Z</dcterms:created>
      <dcterms:dateSubmitted>2013-09-09</dcterms:dateSubmitted>
      <dc:description>Vrieslander reports a recent meeting at Drei Masken Verlag with Alfred
        Einstein, whose character he rates highly and who assured him that he was looking forward to
        publishing Schenker's work.</dc:description>
      <dc:subject>Jahrbuch; yearbook; Vierteljahrsschrift; quarterly publication; buchhändlerisch;
        bookseller's point of view; periodische Zeitschrift; periodical; Arbeit; work; book;
        Vorteil; advantage; Buch; book; Verfechter; defender; fanatisch; fanatical; Ausstattung;
        layout; Auflagenzahl; print-run; Schlaumeier ; clever chap; Abdruck; offprint; Honorar;
        honorarium; Dokument; document </dc:subject>
    <marcrel:correspondent key="entity-000922">Vrieslander</marcrel:correspondent><marcrel:correspondent key="entity-002408">UE</marcrel:correspondent><marcrel:correspondent key="entity-002627">DMV</marcrel:correspondent><marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient><marcrel:recipient key="entity-000771">JSchenker</marcrel:recipient></sdo:itemDesc>

    <tei:div type="transcription">

      <tei:opener>
        <tei:salute><tei:handShift new="#TPov"/>Sehr verehrter lieber Herr Dr. <tei:rs key="entity-000632" type="person">Schenker</tei:rs>,<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Receipt of this letter is recorded in Schenker's diary at
            OJ 3/7, p. 2777, January 26, 1925: "Von Vrieslander (Br.): rät mir zum Jahrbuch; Dr.
            Einstein sei sehr für mich eingenommen; von einem Einwand gegen meine angeblich
            politischen Gedanken sei gar nicht die Rede gewesen." ("From Vrieslander (letter):
            advises me to do the yearbook; Dr. Einstein is very taken by me; there was no hint of an
            objection to my alleged political thoughts.").</tei:note></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p>Ich war heute bei Dr. <tei:rs key="entity-000195" type="person">Einstein</tei:rs>, der
        mir mitteilte, dass er Ihnen bereits vor zwei Tagen in Ihrer Angelegenheit geschrieben
          habe.<tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot">= OC
        54/12.</tei:note></tei:p>

      <tei:p>Desweitern teilte er mir mit, dass er Ihnen geraten habe, statt einer
        Vierteljahrsschrift, ein Jahrbuch herauszugeben, ein spezielles Schenkerjahrbuch.</tei:p>

      <tei:p> Dieses verkaufe sich weit besser, sei buchhändlerisch eine sicherere Sache und habe
        auch verlegerischerseits viele Vorteile gegenüber einer periodischen Zeitschrift.</tei:p>

      <tei:p>Was meine Meinung hierüber anbelangt, so stehe ich für diesmal vollkommen auf der Seite
          <tei:rs key="entity-000195" type="person">Einstein</tei:rs>s.</tei:p>

      <tei:p>Ihre Arbeiten würden meines Erachtens hierdurch ein viel zusammenhängenderes Ganze zur
        Vorstellung bringen, als das bei einer Zeitschrift möglich ist. Zudem wäre dies eine ganz
        andere Ueberschau und hätte noch den durch nichts zu ersetzenden Vorteil, dass Sie bestimmt
        Dinge einfürallemal erledigen, d.h. erschöpfend zur Darstellung bringen könnten. Das Buch
        mag immer so dick werden wie es will.</tei:p>

      <tei:p>Man hat gegen Ihre Art der politischen Einstellung in der Versammlung des <tei:rs key="entity-002627" type="organization">Verlag</tei:rs>es, da Ihre Sache zur Sprache kam,
        wie mir <tei:rs key="entity-000195" type="person">Einstein</tei:rs> versicherte, nichts zu
        erinnern gehabt, indem man wol davon Kenntnis nahm, dass Sie ein fanatischer Verfechter des
        Vorzuges der Deutschen vor andern nun einmal seien und dass man mit dieser Ihnen
        eigentümlichen Art rechnen müsse, doch wie gesagt wurde das von den versammelten Herren
        einschliesslich <tei:rs key="entity-003627" type="person">Sobotka</tei:rs>s ohne Erinnerung
        zur Kenntnis genommen.</tei:p>

      <tei:p>Auch versicherte mir <tei:rs key="entity-000195" type="person">Einstein</tei:rs>, ich
        möge Ihnen sagen, dass ihm wirklich aufrichtig an dem Verlage Ihrer Werke läge. Das sei eine
        unwidersprechliche Tatsache.</tei:p>

      <tei:p>Ich meine das ist ein Bescheid mit welchem Sie wol zufrieden sein könnten. Und das mit
        dem Jahrbuch überlegen Sie doch ja. Die Wirkung muss eine sehr starke weil konzentrierte
        werden, davon bin ich überzeugt. Die Ausstattung soll eine hervorragende, dem Autor
        entsprechende sehr schöne werden. Er sprach dann noch von der Auflagenzahl und einigen
        Details die man sich sehr vorsichtig habe von hinten herum verschaffen müssen, damit <tei:rs key="entity-000356" type="person">Hertzka</tei:rs> nur janichts merke, der ein grosser
        Schlaumeier sein und bei welchem man sich in solchen Lagen aufs alleräusserste vorsichtig
        benehmen müsse; <tei:pb n="2"/> darum hätte sich auch die Antwort an Sie verzögert. Sie
        sollten aber ums Himmelswillen daraus keine falschen Schlüsse ziehen und sich versichert
        halten, dass <tei:rs key="entity-000195" type="person">Einstein</tei:rs> sich sehr freue mit
        Ihnen in Verbindung getreten zu sein.</tei:p>

      <tei:p>Unterdessen werden Sie meinen Abdruck erhalten haben.<tei:note xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot">Probably <tei:bibl><tei:author>Otto
            Vrieslander</tei:author>, <tei:title level="a">Carl Philipp Emanual Bach als
              Theoretiker,</tei:title> in <tei:title level="m">Von neuer Musik: Beiträge zur
              Erkenntnis der neuzeitlichen Tonkunst</tei:title>, ed. H. Grues, E. Kruttke and E.
            Thalheimer (Cologne: F. J. Marcan, 1925), pp. 222–79.</tei:bibl></tei:note> Ich sehe
        ungeheuer komisch aus inmitten der <tei:rs key="entity-004918" type="person">Pizetti</tei:rs>, <tei:rs key="entity-000373" type="person">Hindemith</tei:rs>, <tei:rs key="entity-004919" type="person">Satie</tei:rs> und wie dieses Geschmeiss da alles
        heissen mag, das einen Pfurz nicht von einer Klarinette zu unterscheiden vermag. Ich halte
        mich etwa für eine reine Jungfrau in einem Bordell. Die andern Herren werden ungekehrt mich
        freilich sehr kümmerlich finden, aber sei es drum. Ich habe mir das Schimpfen, Aergern und
        dergleichen in allen solchen Unabänderlichkeiten abgewöhnt, es kommt nichts dabei heraus und
        zuguterletzt muss ich noch dem Verleger dankbar sein, dass er meine Befürchtungen keineswegs
        wahr gemacht hat, indem er nicht nur nicht pleite gegangen ist, sondern mir auch noch ein
        Honorar gesendet hat. Es giebt eben noch Wunder.</tei:p>

      <tei:p>Beifolgend sende ich Ihnen Ihre Dokumente wieder zurück. Ich hoffe jetzt bestimmt, dass
        der Karren nicht mehr stecken bleibt. Jedenfalls hatte ich persönlich einen ordentlichen
        Eindruck von <tei:rs key="entity-000195" type="person">Einstein</tei:rs> und halte ihn für
        menschlich hochanständig.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Mit angelegentlichstem Grusse Ihnen und Ihrer Frau <tei:rs key="entity-000771" type="person">Gemahlin</tei:rs></tei:p>


      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-40">Ihr ergebener</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-60"><tei:handShift new="#OV"/><tei:rs key="entity-000922" type="person">Otto Vrieslander</tei:rs>
        </tei:signed><tei:lb/>
        <tei:address>
          <tei:addrLine><tei:handShift new="#TPov"/>München, Walhallastr<tei:supplied reason="mistyping">a</tei:supplied>sse 9.</tei:addrLine>
          <tei:addrLine><tei:date when="1925-01-24">24. I. 1925</tei:date>.</tei:addrLine>
        </tei:address>
      </tei:closer>

    </tei:div>



    <tei:div type="translation">
      <tei:opener>
        <tei:salute><tei:handShift new="#TPov"/>Dear, highly revered Dr. <tei:rs key="entity-000632" type="person">Schenker</tei:rs>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p>Today I was with Dr. <tei:rs key="entity-000195" type="person">Einstein</tei:rs>, who
        informed me that he had just written to you two days ago about your matter.<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/></tei:p>

      <tei:p>In addition, he said that he had advised you to bring out a yearbook instead of a
        quarterly publication: a special Schenker yearbook.</tei:p>

      <tei:p>This would sell better, would be a safer proposition from a bookseller's point of view,
        and would also have many advantages over a periodical publication from a publisher's point
        of view.</tei:p>

      <tei:p>As far as my opinion on the matter is concerned, I stand this time completely on
          <tei:rs key="entity-000195" type="person">Einstein</tei:rs>'s side.</tei:p>

      <tei:p>In this way your works would, I believe, thereby make manifest a more cohesive whole
        than is possible with a periodical. In addition this would be an altogether different
        survey, and would additionally have the unique advantage that you could certainly take care
        of things once and for all, i. e. present them comprehensively. The book could always be as
        thick as it needs to be.</tei:p>

      <tei:p>In the meeting of the <tei:rs key="entity-002627" type="organization">publishing
          house</tei:rs>, when the matter of your work came up for discussion, <tei:rs key="entity-000195" type="person">Einstein</tei:rs> assures me that nothing was said
        against the way you express your political views; although one certainly was aware that you
        are a fanatic defender of the superiority of the Germans above others and that one would
        have to reckon with this characteristic trait of yours, yet as I said it was understood by
        the assembled gentlemen, including <tei:rs key="entity-003627" type="person">Sobotka</tei:rs>, without being noted down. </tei:p>

      <tei:p><tei:rs key="entity-000195" type="person">Einstein</tei:rs> also assured me, I should
        like to tell you, that he is sincerely interested in the publication of your works. That may
        be taken to be an uncontestable fact.</tei:p>

      <tei:p>I think that that is a decision with which you can surely be content. The effect ought
        to be a very strong one, because it is concentrated; of that I am convinced. The layout
        ought to be exquisite and very beautiful, as befits the author. He spoke also about the size
        of the print-run, and of a few details which must be taken care of with great deliberation
        and discretion, so that <tei:rs key="entity-000356" type="person">Hertzka</tei:rs>, who is a
        very clever chap and would in such situations conduct himself in the most extremely careful
        way, does not notice anything; <tei:pb n="2"/> that was another reason why the reply to you
        had to be delayed. You should, for Heaven's sake, not draw any false conclusions from this
        and may rest assured that <tei:rs key="entity-000195" type="person">Einstein</tei:rs> is
        greatly looking forward to being in contact with you. </tei:p>

      <tei:p>In the meantime, you will have received a copy of my work.<tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/> I look incredibly comical in the midst of the
          <tei:rs key="entity-004918" type="person">Pizetti</tei:rs>s, <tei:rs key="entity-000373" type="person">Hindemith</tei:rs>s, <tei:rs key="entity-004919" type="person">Satie</tei:rs>s, and whatever name one might give to all this vermin, which is unable to
        distinguish a fart from a clarinet. I regard myself as somewhat like a pure virgin in a
        bordello. The other gentlemen will, conversely, find me very pitiful, to be sure, but so be
        it. I have become inured to such complaining, annoyance, and the like, in all such
        unalterable situations; nothing can be done about it and, in the end, I must still be
        grateful to the publisher, that he has taken no notice of my fears, insofar as he has not
        only not gone out of business but has even sent me a fee. Miracles still do happen.</tei:p>

      <tei:p>Enclosed are your documents, which I am returning to you. I sincerely hope that the
        cart will no longer get stuck. In any event I personally had a fair impression of <tei:rs key="entity-000195" type="person">Einstein</tei:rs> and regard him as a very decent human
        being.</tei:p>

      <tei:p rend="first">With best greetings to you and your <tei:rs key="entity-000771" type="person">wife</tei:rs>,</tei:p>


      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-40">Yours truly,</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-60"><tei:handShift new="#OV"/><tei:rs key="entity-000922" type="person">Otto Vrieslander</tei:rs>
        </tei:signed><tei:lb/>
        <tei:address>
          <tei:addrLine><tei:handShift new="#TPov"/>Munich, Walhallastr<tei:supplied reason="mistyping">a</tei:supplied>sse 9</tei:addrLine>
          <tei:addrLine><tei:date when="1925-01-24">January 24, 1925</tei:date></tei:addrLine>
        </tei:address>
      </tei:closer>



    </tei:div>
  </sdo:record>
</sdo:recordCollection>