<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?><sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/" xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
  <sdo:collectionDesc>

    <sdo:source>
      <sdo:correspondence mfID="1153" sdoID="OC-54-132">OC 54/132</sdo:correspondence>
    </sdo:source>

    <tei:handNotes>
      <tei:handNote xml:id="TPov" scope="major">Typist "Otto Vrieslander"</tei:handNote>
      <tei:handNote xml:id="OV" scope="minor">Otto Vrieslander's hand</tei:handNote>
    </tei:handNotes>


    <tei:respStmt xml:id="KH">
      <tei:persName>Kirstie Hewlett</tei:persName>
      <tei:resp>Transcription, 2013</tei:resp>
      <tei:resp>XML Encoding, 2014</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="WD">
      <tei:persName>William Drabkin</tei:persName>
      <tei:resp>Translation, 2013</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:revisionDesc>
      <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
      <tei:change when="2011-10-11" who="#IB">XML code revised</tei:change>
    </tei:revisionDesc>
  </sdo:collectionDesc>

  <sdo:record ID="r0001">

    <sdo:itemDesc>
      <tei:rs key="entity-004915" type="correspondence" role="correspondence">Vrieslander ~ HSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>


      <dc:title>Typed letter from Otto Vrieslander to Schenker, dated February 15, 1927</dc:title>

      <dcterms:created>1927-02-15T12:00:00Z</dcterms:created>
      <dcterms:dateSubmitted>2014-03-24</dcterms:dateSubmitted>
      <dc:description>Vrieslander informs Schenker that Alfred Einstein (DMV) has decided to engrave
        the music examples for the second Meisterwerk volume in order to ensure a flawless
        reproduction. He also reports that the width of the pages in the supplement will be
        expanded, and notifies Schenker of the changes that he will make to the music examples
        following this decision. Vrieslander states he has officially enquired with Einstein about
        potential problems in the printing process, making clear that Schenker will not be able to
        bear any additional costs for printing errors.</dc:description>
      <dc:subject>master copy; Vorlage; engraved; stechen; copy; Stecher; engraver; extra
        correction; Extrakorrektur; Korrektur; correction; manuscript; Manuskript; Stich; engraving;
        supplement; Beilage; photolithographic reproduction; photolithographisch Reproduktion; slur;
        alignment; Niveauunterscheid; Schwierigkeit; difficulty; corrector; Korrektor; carbon copy;
        Durchschlag; engraving process; Strichverfahren; improvement; Verbesserung; bibliography;
        Bibliographie; lecture; Vortrag; coffee-house; Kaffeehause</dc:subject>

    <marcrel:correspondent key="entity-000922">Vrieslander</marcrel:correspondent><marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient></sdo:itemDesc>



    <tei:div type="transcription">

      <tei:opener>
        <tei:salute><tei:handShift new="#TPov"/>Sehr verehrter lieber Herr <tei:rs key="entity-000632" type="person">Dr. Schenker</tei:rs>!<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Receipt of this letter is recorded in Schenker's diary at
            OJ 3/9, p. 3038, February 16, 1927: "Von Vrieslander (Br.): Brief an Dr. Einstein
            (Copie); Einstein habe sich für das Stechen entschlossen; der Brief an Einstein enthält
            Bemerkungen u. Wünsche an den Stecher." ("From Vrieslander (letter): letter to Dr.
            Einstein (copy); Einstein has decided on engraving; the letter to Einstein contains
            observations and recommendations for the engraver.").</tei:note></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:lb/>

      <tei:p><tei:rs key="entity-000195" type="person">Herr Dr. Einstein</tei:rs> sagte sogleich
        nach Besichtigung meiner Vorlage, fast ohne weiteres Bedenken: Das muss gestochen werden.
        Denn bei einer <tei:hi rend="sperr">solchen</tei:hi> Vorlage könnte der Stecher alles aufs
        tadelloseste herstellen. Ich machte ihn darauf aufmerksam, dass Sie, an sich schon nur für
        ein Trinkgeld arbeitend, keine Lust mehr hätten, für Extrakorrekturen eine Unmasse Geld
        drauf zu zahlen &amp; Sie hätten es sehr übel vermerkt, dass man Ihnen weit über 300. –M sz.
        angeschrieben hätte<tei:del rend="overstrike" hand="#OV">n</tei:del>. <tei:add place="margin-left" hand="#OV">Eisiges Schweigen bei <tei:rs key="entity-000195" type="person">Dr. E.</tei:rs> &amp; ein etwas kälberner Gesichts-Ausdruck.</tei:add>
        Doch das fällt eben auf die Art fort, wenn ich die Ma<tei:supplied reason="clarity">nu</tei:supplied>s<tei:supplied reason="clarity">kri</tei:supplied>pte umschreibe. Auch
        habe ich ihm gesagt, solonge ich hierorts wäre, würde ich die Korrekturen lesen, bis etwa
        auf die letzte, welche <tei:abbr>selbstverständl<tei:ex>ich</tei:ex></tei:abbr> Ihnen
        zuzugehen hätte.</tei:p>

      <tei:p>Da wir doch den Stich beschlossen, weil die Deutlichkeit noch garantierter ist, weil
        aber vor allem wir die Beilage<tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot"><tei:hi rend="italics">Beilage</tei:hi>: the extra pages of musical graphs (including
          most Urlinie graphs), held together by a paper band at the back of each
          Yearbook.</tei:note> so ins Breite ziehen können (weil ja ein Leerblatt das Ausbreiten
        neben dem Text ermöglicht, was wir sz. schon im Beisein der Herren <tei:rs key="entity-000164" type="person"><tei:abbr>D<tei:ex>eutsch</tei:ex></tei:abbr></tei:rs>
        &amp; <tei:rs key="entity-000380" type="person">v.
            <tei:abbr>H<tei:ex>oboken</tei:ex></tei:abbr></tei:rs> forderten), wie es mittelst
        photolithographischer Reproduktion nicht möglich wäre, so habe ich sogleich die
          <tei:term>Bögen</tei:term> eingetragen bei den <tei:term>Terzteilen</tei:term>, welche ich
        sonst fallen gelassen hätte in der <tei:rs key="entity-001751" type="work"><tei:title>gmoll
            Sinf.</tei:title></tei:rs>, ferner habe ich sogleich den <tei:note type="editorial">long
          ascending slur</tei:note>
        <tei:term>Quartzug</tei:term>
        <tei:note type="editorial">long descending slur</tei:note> geändert, weil das freilich
        nunmehr wieder ermöglicht ist. Auch habe ich ihn aufmerksam gemacht vor allem in der
          <tei:term>Fuge</tei:term> auf die Doppelteil<tei:supplied reason="syntax">un</tei:supplied>g der <tei:term>Urlinie</tei:term>zahlen 5–1 mit den beiden Linienhöhen
        und ihrem Niveauunterschied. Usw. usw.</tei:p>

      <tei:p>Da ich auch die <tei:abbr>Korr<tei:ex>ekturen</tei:ex></tei:abbr> lese, so können Sie
        Sich vollkommen auf mich verlassen. Wegen der <tei:term>Bögen</tei:term>, die bei mir allzu
        strich (linien)-ähnlich ist &amp; die Sie runder, d. h. gewölbter wünschen, um sie nicht mit
        irgendwelchen wirklichen Linien zu verwechseln, werde ich auch das Nötige
        veranlassen.</tei:p>

      <tei:p>Auf meine Frage wegen <tei:rs key="entity-001751" type="work"><tei:title>Chaos</tei:title></tei:rs> &amp; weiterer Teile der <tei:rs key="entity-001751" type="work"><tei:title>Sinf.</tei:title></tei:rs> meinte er, <tei:hi rend="underline">der <tei:rs key="entity-003129" type="organization">Mandruck</tei:rs>
          habe bis jetzt noch nichts über besondere Schwierigkeiten verlauten
          lassen</tei:hi>.<tei:note xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot">The
          underlining reproduced above appears to be in Heinrich Schenker's hand.</tei:note> Damit
        habe ich mich indessen nicht zufrieden gegeben, vielmehr <tei:rs key="entity-000195" type="person">Dr. Einstein</tei:rs> ersucht, persönlich mit dem Korrektor zu sprechen,
        damit, falls er Schwierigkeiten annimmt, ich erst ein Ma<tei:supplied reason="syntax">nu</tei:supplied>sc<tei:supplied reason="syntax">ri</tei:supplied>pt fertige, damit Sie
        nicht wieder auf einmal Extraausgaben für Extrakorrekturen aufgekreidet erhalten, denn eben
          <tei:hi rend="sperr">das</tei:hi> wollen wir ja durchaus vermeiden. Das war auch <tei:rs key="entity-000380" type="person"><tei:abbr>Hob<tei:ex>oken</tei:ex></tei:abbr></tei:rs>’s
        Ansicht sz. Ich schreibe aber <tei:hi rend="sperr">absichtlich</tei:hi> nochmals diese
        Punkte in einem Briefe an <tei:rs key="entity-000195" type="person">Dr. Einstein</tei:rs>,
        damit er später keine faulen Ausreden loslassen kann vonwegen <tei:pb n="2"/> ungenauer od.
        gar falscher Instruktionen usw. Den Brief wird er <tei:date when="1927-02-16">morgen</tei:date> haben &amp; ich mache einen Durchschlag,<tei:note xml:id="r0001-fn04" type="editorial" place="foot">= <tei:ref type="correspondence" cRef="OC-54-133">OC
            54/133</tei:ref>.</tei:note> welchen ich Ihnen beifolgend sende, damit Sie orientiert
        sind.</tei:p>

      <tei:p>Wenn ich nun weitere Ma<tei:supplied reason="syntax">nu</tei:supplied>s<tei:supplied reason="syntax">kri</tei:supplied>pte erhalte, werde ich selbstverständlich trotz dem
        Stichverfahren Ihnen erst meine Vorlagen wie bislang, nach <tei:rs key="entity-002484" type="place">Wien</tei:rs> senden, damit Sie orientiert sind. Auch noch allenfallsige
          <tei:hi rend="underline">Verbesserungen</tei:hi> vornehmen könnten.</tei:p>

      <tei:p><tei:rs key="entity-000164" type="person">Deutsch</tei:rs> schrieb mir, ich möchte, da
        er mich vorgemerkt hat und <tei:rs key="entity-000320" type="person">Haas</tei:rs>
        instruierte, einen Vortrag halten über Bibliographie <tei:rs key="entity-000055" type="person">Beethoven</tei:rs> bezüglich, worauf ich ihm antwortete, dass ich nur dann
        einen Vortrag halten würde, wenn ich über <tei:rs key="entity-001733" type="work">Schenkers
              <tei:abbr>B<tei:ex>eethoven</tei:ex></tei:abbr>-Ausgaben</tei:rs> reden könnte, und
        dieses ganz ausdrücklich, auch nur, wenn mir die Zeit nicht aufs lächerlichste beschnitten
        werden würde. An sich über <tei:rs key="entity-000055" type="person"><tei:abbr>B<tei:ex>eethoven</tei:ex></tei:abbr></tei:rs>-Bibliographie reden könnten
        Andre ebenso gut und besser als ich, wenn ich auch nicht <tei:sic>läugnen</tei:sic> mag,
        mancherlei wichtiges zu wissen über diese Angelegenheit. Aber zu quatschen, um zu quatschen,
        dazu mangelt’s mir an Lust, – wenn also schon gequas<tei:supplied reason="syntax">s</tei:supplied>elt, werden muss, dann nur in Bezug auf Sie und Ihre Ausgaben, damit sich
        das Quasseln wenigstens doch einwenig fruktifikabel gestalte, – sonst ist’s ja nicht anders,
        als wenn ein Literat im Kaffeehause vor Literaten über die Lösung des Welträtsels bei der
        Jause einen Vortrag hält. Wobei dann jeder denkt: Na, das wusste ich schon längst und
        besser. – Ueber <tei:hi rend="sperr">mein</tei:hi> Thema könnte man das dann freilich nicht
        behaupten. Dafür aber werde ich auch wohl einen veritablen Korb erhalten, woran garnicht
        zweifle.</tei:p>

      <tei:p>Für heute nicht mehr. Sobald ich Antwort von <tei:rs key="entity-000195" type="person">Dr. <tei:abbr>E<tei:ex>instein</tei:ex></tei:abbr></tei:rs> hab, sollen Sie weiteres
        hören. Ich werde auch die Sache dringlichst machen.</tei:p>

      <tei:p>Ihnen beiden herzliche Grüsse. Wie neugierig ich auf <tei:rs key="entity-000178" type="person">Dunn</tei:rs> bin, können Sie sich wohl denken. Ich würde den Mann zu gerne
        mal kennen lernen, da ich für ihn viel Anregendes wüsste, denn <tei:rs key="entity-002586" type="place">England</tei:rs> ist fruchtbar für solche Dinge. Ich persönlich lasse schon
        deshalb nichts auf <tei:rs key="entity-002586" type="place">England</tei:rs> kommen
        (abgesehen von Sympat<tei:supplied reason="syntax">h</tei:supplied>ien, die ich von je für
        dieses Land hatte,) weil die Engländer unsern <tei:rs key="entity-000329" type="person">Händel</tei:rs>, <tei:rs key="entity-000344" type="person">Haydn</tei:rs>, <tei:rs key="entity-000937" type="person">Weber</tei:rs>, <tei:rs key="entity-000055" type="person">Beethoven</tei:rs>, <tei:rs key="entity-000589" type="person">Mendelssohn</tei:rs> und zuletzt <tei:rs key="entity-000129" type="person">Chopin</tei:rs> ernährt haben, während die eigne Nation nur schöne Worte, Phrasen und – –
        – ein schönes Begräbnis für ihre Grossmusiker hatte. Die schöne Handlung der Miss Stirling,
        an <tei:rs key="entity-000129" type="person">Chopin</tei:rs> 25000 francs zu zahlen, als er
          vor’<tei:del rend="overstrike" hand="#OV">s</tei:del> Verhungern stand, werde ich immer
        wunderbar finden. Ebenso die 50 £ Sterling an <tei:rs key="entity-000055" type="person">Beethoven</tei:rs> vor seinem Tode, die ihn noch so tief ergriffen haben. Die Pariser im
        ersten, die Wiener im zweiten Fall hatten nur "eine schöne p<tei:subst>
          <tei:del rend="overwritten" hand="#OV">i</tei:del>
          <tei:add place="superimposed" hand="#OV">o</tei:add>
        </tei:subst>mpöse Leich!" für ihre Grossen. Daher freut mich auch der englische <tei:rs key="entity-000632" type="person">Schenker</tei:rs>.</tei:p>


      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent=80">Ihr
          <tei:abbr>erg<tei:ex>ebener</tei:ex></tei:abbr></tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-80"><tei:handShift new="#OV"/><tei:rs key="entity-000922" type="person">OV</tei:rs></tei:signed>
      </tei:closer>

      <tei:postscript>
        <tei:p>
          <tei:date when="1927-02-15">15.II.27</tei:date>
        </tei:p>
      </tei:postscript>

    </tei:div>



    <tei:div type="translation">

      <tei:opener>
        <tei:salute><tei:handShift new="#TPov"/>Most esteemed, dear <tei:rs key="entity-000632" type="person">Dr. Schenker</tei:rs>!<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:lb/>

      <tei:p>After looking at my master copy, <tei:rs key="entity-000195" type="person">Dr.
          Einstein</tei:rs> said immediately, only without thinking further about it: this must be
        engraved, since from a copy of such quality the engraver could produce everything in the
        most faultless way. I informed him of the fact that you, in effect working only for pocket
        money, would no longer be in the mood to pay an inordinate sum of money for additional
        corrections and that you would have been most displeased to find that you had eventually
        been charged far more than 300 marks. <tei:add place="margin-left" hand="#OV">Stern silence
          on <tei:rs key="entity-000195" type="person">Dr. E’s</tei:rs> part and a rather foolish
          facial expression.</tei:add> Yet even that no longer applies in the event that I rewrite
        the manuscripts. I also told him that, so long as I were to remain here <tei:supplied reason="clarity">in Munich</tei:supplied>, I would read the corrections until, say, the
        last set, which would of course have to go to you.</tei:p>

      <tei:p>We decided on engraving as clarity is more readily guaranteed, but above all because we
        can expand the width of the <tei:supplied reason="clarity">pages in the</tei:supplied>
          supplement<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> (since, indeed, an empty page
        makes this widening possible alongside the text, as we already explained in the presence of
        Messrs. <tei:rs key="entity-000164" type="person">Deutsch</tei:rs> and <tei:rs key="entity-000380" type="person">Hoboken</tei:rs>), such as would not be possible by
        means of photolithographic reproduction. Thus I immediately entered the
          <tei:term>slur</tei:term>s in the sections of the <tei:rs key="entity-001751" type="work"><tei:title>G-minor Symphony</tei:title></tei:rs> encompassing the interval of a
          <tei:term>third</tei:term>, which I would otherwise have had to omit; in addition, I have
        immediately changed the <tei:note type="editorial">long ascending slur</tei:note>
        <tei:term>fourth-progression</tei:term>
        <tei:note type="editorial">long descending slur</tei:note> since this is now of course
        possible once again. I also alerted him, especially in the <tei:term>fugue</tei:term>, to
        the <tei:term>double division</tei:term> of the <tei:hi rend="italics"><tei:term>Urlinie</tei:term></tei:hi> figures 5–1 with the two line-heights and the
        difference in their level. And so on and so forth.</tei:p>

      <tei:p>Since I will also be reading the corrections, you can put your faith in me entirely.
        Regarding the <tei:term>slur</tei:term>s, of which mine are much too similar to strokes
        (i.e. straight lines) and which you would rather have rounder, more vaulted, so as not to be
        confused with actual straight lines, I shall also arrange what is required.</tei:p>

      <tei:p>Regarding my question about “<tei:rs key="entity-001751" type="work"><tei:title>Chaos</tei:title></tei:rs>” and further parts of the <tei:rs key="entity-001751" type="work"><tei:title>Symphony</tei:title></tei:rs>, he said that
          <tei:hi rend="underline"><tei:rs key="entity-003129" type="organization">Mandruck</tei:rs>
          had not said a word about particular difficulties</tei:hi>.<tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/> With this, however, I was not satisfied, so instead I asked <tei:rs key="entity-000195" type="person">Dr. Einstein</tei:rs> if I could speak personally with
        the corrector so that, in case he thinks there are problems, I can first complete a
        manuscript so that you will not have additional expenses for additional corrections chalked
        up against you, for <tei:hi rend="sperr">that</tei:hi> is the very thing that we want to
        avoid as far as possible. That was also <tei:rs key="entity-000380" type="person">Hoboken</tei:rs>’s view at the time. In the meantime I am <tei:hi rend="sperr">intentionally</tei:hi> writing up these points once again in a letter to <tei:rs key="entity-000195" type="person">Dr. Einstein</tei:rs>, so that he cannot later wriggle
        out of things with some lame excuse about – who knows? – <tei:pb n="2"/> imprecise or even
        false instructions, etc. He will have this letter tomorrow, and I shall make a carbon
          copy,<tei:ptr corresp="#r0001-fn04" type="footnote"/> which I shall send on to you, so
        that you are in the picture.</tei:p>

      <tei:p>When I now receive further manuscripts I shall of course, in spite of the engraving
        process, send my master copies to you in <tei:rs key="entity-002484" type="place">Vienna</tei:rs> as before, so that you are in the picture and can undertake any
        additional <tei:hi rend="underline">improvements</tei:hi> that may still be
        necessary.</tei:p>

      <tei:p>I would like <tei:supplied reason="clarity">you to know</tei:supplied>, since he had
        earmarked me and told <tei:rs key="entity-000320" type="person">Haas</tei:rs> about it, that
          <tei:rs key="entity-000164" type="person">Deutsch</tei:rs> wrote to me <tei:supplied reason="clarity">inviting me</tei:supplied> to give a lecture about bibliography as
        concerns <tei:rs key="entity-000055" type="person">Beethoven</tei:rs>; whereupon I replied
        to him that I would only give a lecture if I could speak about <tei:rs key="entity-001733" type="work">Schenker’s Beethoven editions</tei:rs>; and this, quite expressly, only if he
        were not to cut the time allotted to a most ludicrous limit. To speak about <tei:rs key="entity-000055" type="person">Beethoven</tei:rs> bibliography per se is something that
        others could do just as well as if not better than I, even if I would not like to deny that
        I know several important things about this matter. But to ramble on, just for the sake of
        rambling on, for that I have no desire; if however it comes to blathering, then only in
        relation to you and your editions, so that the blathering can at least be put together a bit
        fruitfully; otherwise it is really no different from an intellectual giving a lecture to
        other intellectuals over a snack in a coffee-house about the solution to the world’s
        problem. By which everyone is thinking: Hey, I knew that, and more, all along. – About
          <tei:hi rend="sperr">my</tei:hi> subject, one could of course not make this claim. For
        this, however, I will probably receive a clear rebuff; of this I am in no doubt.</tei:p>

      <tei:p>Enough for today. As soon as I have an answer from <tei:rs key="entity-000195" type="person">Dr. Einstein</tei:rs>, you will hear further. I shall also make the matter
        most urgent.</tei:p>

      <tei:p>Most cordial greetings to the two of you. That I am curious about <tei:rs key="entity-000178" type="person">Dunn</tei:rs> is something you can well imagine. I
        should like to make the man’s acquaintence, since I would have quite a lot of stimulating
        things <tei:supplied reason="clarity">to talk about</tei:supplied>; for <tei:rs key="entity-002586" type="place">England</tei:rs> is a fruitful place for such things. I
        personally do not have any expectations of <tei:rs key="entity-002586" type="place">England</tei:rs> (apart from the sympathy in which I have always held this country),
        since the English have nourished themselves on our <tei:rs key="entity-000329" type="person">Handel</tei:rs>, <tei:rs key="entity-000344" type="person">Haydn</tei:rs>, <tei:rs key="entity-000937" type="person">Weber</tei:rs>, <tei:rs key="entity-000055" type="person">Beethoven</tei:rs>, <tei:rs key="entity-000589" type="person">Mendelssohn</tei:rs> and lastly <tei:rs key="entity-000129" type="person">Chopin</tei:rs>, whereas their own nation had only pretty words, phrases and – – – a nice
        burial for their great musicians. The touching story of Miss Stirling, who gave <tei:rs key="entity-000129" type="person">Chopin</tei:rs> 25,000 francs as he faced starvation, is
        something I shall always find wonderful. Likewise the £50 sterling for <tei:rs key="entity-000055" type="person">Beethoven</tei:rs> shortly before his death, which
        touched him so deeply. The Parisians in the first case, the Viennese in the second, had only
        “a nice pompous funeral!” for their great ones. Therefore the English <tei:rs key="entity-000632" type="person">Schenker</tei:rs> also delights me.</tei:p>


      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent=80">Yours sincerely,</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-80"><tei:handShift new="#OV"/><tei:rs key="entity-000922" type="person">OV</tei:rs></tei:signed>
      </tei:closer>

      <tei:postscript>
        <tei:p>
          <tei:date when="1927-02-15">15.II.27</tei:date>
        </tei:p>
      </tei:postscript>

    </tei:div>
  </sdo:record>
</sdo:recordCollection>