<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?><sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/" xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
 <sdo:collectionDesc>
  <sdo:source>
   <sdo:correspondence mfID="162" sdoID="OC-52-218">OC 52/218</sdo:correspondence>
  </sdo:source>

  <tei:handNotes>
   <tei:handNote xml:id="TPunk" scope="major">unknown typist (possibly Fischmann)</tei:handNote>
   <tei:handNote xml:id="LF" scope="minor">Leo Fischmann's hand</tei:handNote>
  </tei:handNotes>

  <tei:respStmt xml:id="IB">
   <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
   <tei:resp>Transcription, 2009</tei:resp>
   <tei:resp>Translation, 2009</tei:resp>
   <tei:resp>XML Encoding, 2010</tei:resp>
  </tei:respStmt>


  <tei:revisionDesc>
   <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
   <tei:change when="2010-07-03" who="#IB">XML code created</tei:change>
  </tei:revisionDesc>
 </sdo:collectionDesc>

 <sdo:record ID="r0001">

  <sdo:itemDesc><tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002708">Fischmann ~ HSchenker</tei:rs><tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002701">UE ~ H+JSchenker</tei:rs><tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002702">UE ~ HSchenker</tei:rs><tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>
   
   
   

   <dc:title>Typed letter from Fischmann (UE) to Schenker, dated February 19, 1920</dc:title>
   
   <dcterms:created>1920-02-19T12:00:00Z</dcterms:created>
   <dcterms:dateSubmitted>2009-06-10</dcterms:dateSubmitted>
   <dc:description>Acting for the Schutzverband deutscher Schriftsteller in Wien, Fischmann offers
    Schenker advice on the draft contract for the Kleine Bibliothek. </dc:description>
   <dc:subject>Verlagsvertragsentwurf; draft publisher's contract; Verlag; publisher; publishing
    house; Vertrag; contract; Entwurf; draft; Prüfung; scrutiny; Höhe; level; Auflage; print-run;
    Inhalt; content; Frist; time period; Recht; right; Begrenzung; limitation; Ladenpreis; shop
    price; retail price; Druckkosten; printing costs; Kalkulation; calculation; schikanös; out of
    spite; brochiert; paperback; gebunden; bound; Exemplare; copies; Absatz; sales; Preis; price;
    Freiexemplare; free copies; Honorar; honorarium; Buchhändler; book trade; Rezension; review;
    Propaganda; advertizing; Urbeherrecht; copyright; Herausgeber; editor; Tonfolge; succession of
    tones; Taxe; charge</dc:subject>

   
   
  <marcrel:correspondent key="entity-000231">Fischmann</marcrel:correspondent><marcrel:correspondent key="entity-002408">UE</marcrel:correspondent><marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient><marcrel:recipient key="entity-000771">JSchenker</marcrel:recipient></sdo:itemDesc>

  <tei:div type="transcription">

   <tei:opener>
    <tei:address>
     <tei:note type="editorial">printed letterhead: </tei:note>
     <tei:lb/>
     <tei:addrLine>Rechtsanwalt</tei:addrLine>
     <tei:addrLine>D<tei:hi rend="supralinear">R.</tei:hi> LEO FISCHMANN</tei:addrLine>
     <tei:addrLine>Gerichtsdolmetsch für die französische Sprache</tei:addrLine>
     <tei:addrLine>Wien, X. Favoritenstraße Nr. 106</tei:addrLine>
     <tei:addrLine>Telephon 50.037</tei:addrLine>
    </tei:address>
    <tei:dateline><tei:placeName>Wien</tei:placeName>, den <tei:date when="1920-02-19">19. Februar
      1920</tei:date>.</tei:dateline>
    <tei:salute>Sehr geehrter Herr <tei:rs type="person" key="entity-000632">Doktor</tei:rs>!</tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p rend="first">Ich<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Receipt of
     this letter is recorded in Schenker's diary at OJ 3/1, p. 2215, February 20, 1920: "Von Dr.
     Fischmann (recomm. Br.): Gutachten über den Vertrag." ("From Dr. Fischmann (registered letter):
     expert opinion on the contract.") </tei:note> beehre mich, Ihnen mitzuteilen, dass der
     <tei:rs type="organization" key="entity-002458">SCHUTZVERBAND DEUTSCHER SCHRIFTSTELLER IN WIEN</tei:rs>
    mir den von Ihnen eingesandten Verlagsvertragsentwurf<tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot">The draft contract for the <tei:title level="m">Kleine
      Bibliothek</tei:title>, cf. the handwritten draft OC 52/223, undated, and later drafts, OC
     52/560, March 23, 1920, and OC 52/517, July 10, 1920, all of which seem to reflect Fischmann's
     recommendations to one extent of another. </tei:note> zur Prüfung übermittelt hat. Ich gestatte
    mir nun im folgenden, Ihnen meine Bemerkungen hiezu mitzuteilen: </tei:p>

   <tei:p rend="first">Der Vertrag ist im wesentlichen in Ordnung. Es fehlt allerdings darin eine
    Bestimmung über die Höhe der Auflage der in Verlag <tei:sic>gegegebenen</tei:sic> Werke und
    anschliessend daran eine Bestimmung <tei:choice>
     <tei:sic>der</tei:sic>
     <tei:corr>des</tei:corr>
    </tei:choice> Inhaltes, dass <tei:add place="interlinear-above">sich</tei:add> der Verlag
    verpflichtet, wenn die hergestellte Auflage vergriffen ist, binnen einer gewissen Frist eine
    neue Auflage herzustellen, widrigens Falles Sie das Recht haben, dieses Werk anderswo erscheinen
    zu lassen. Da es sich um eine Art periodischer Werke (<tei:rs type="work" key="entity-001758"><tei:title>Kleine Bibliothek</tei:title></tei:rs>) handelt, wäre vielleicht in <tei:hi rend="underline">beiderseitigen</tei:hi> Interesse die Begrenzung auf eine Anzahl von Jahren
    wünschenswert. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Ferner fehlt die Bestimmung des Ladenpreises für broschierte und gebundene
    Exemplare. Ich verkenne keineswegs, dass bei der fortwährenden Steigerung der Druckkosten und
    anderer Kalkulationsfaktoren sich das heute schwer machen lässt. Auf der anderen Seite sind Sie
    natürlich am Absatz und daher am Preise sehr interessiert und der Verlag kann schikanös den
    Preis so hoch ansetzen, dass niemand die Sache kauft. </tei:p>

   <tei:p rend="first">In §II erscheint mir das Wort "brochiert" überflüssig, da Sie ja auch an
    gebundenen Ausgaben das gleiche Recht haben. Schon mit Rücksicht auf die in diesem §
    ausgesprochene Verpflichtung des Verlages, Ihnen die Hälfte des Honorars sogleich zu zahlen,
    erscheint es nötig, diese erste Auflage ziffermässig zu begrenzen. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Des weiteren haben Sie nach dem Vertragsentwurfe nicht das Recht,
    Freiexemplare und etwa weitere Exemplare zu dem Buchhändlerpreis zu verlangen, obgleich
    derartige Bestimmungen üblich sind. Auch könnte man die Zahl der Exemplare, welche der Verlag
    gratis als Rezensionsemplare oder zu Propagandazwecken verteilen darf, entweder absolut oder als
    Prozentsatz jeder Auflage fixieren. </tei:p>

   <tei:p rend="first"><tei:pb n="2"/> In §6 wäre es vielleicht erwünscht, ausdrücklich
    festzusetzen, dass der Verlag die hiermit erworbenen Verlagsrechte an dritte nur mit dem
    Verkaufe des ganzen Unternehmens ohne Ihre Zustimmung veräussern darf. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Obgleich es für das vorliegenden Verlagsvertrag nicht wichtig ist, will ich
    darauf hinweisen, dass Sie an den Ausgaben <tei:rs type="person" key="entity-000055">Beethoven</tei:rs>s und der anderen alten Meister kein Urheberrecht haben, da es sich
    nicht um Neuschöpfungen, sondern gerade nach Ihrer Tendenz um die Herstellung der richtigen von
    den betreffenden Komponisten herrührenden Schöpfung handelt. Nach der übereinstimmenden Ansicht
    der Praxis und der juristischen Literatur erwirbt der Herausgeber, mag seine darauf verwendete
    Tätigkeit noch so mühevoll und dankenswert sein, kein Urheberrecht. Es steht also jedermann
    frei, die von Ihnen rekonstruierte <tei:term>Tonfolge</tei:term> als Grundlage einer Ausgabe zu benützen, für die er Ihnen nicht
    honorarpflichtig ist. Damit aber wenigstens nicht die <tei:rs type="organization" key="entity-002408">Universal-Edition</tei:rs> so vorgehen kann, so würde ich Ihnen raten, etwa folgenden §
    in den Vertrag aufzunehmen: "Die <tei:rs type="organization" key="entity-002408">Universaledition</tei:rs>
    verpflichtet sich, die von Herrn. Dr. <tei:rs type="person" key="entity-000632">Schenker</tei:rs>
    rekonstruierte <tei:term>Tonfolge</tei:term> der von ihm
    herausgegebenen Ausgaben ohne seine Zustimmung keiner anderen Ausgabe derselben Tonwerke zu
    Grunde zu legen." </tei:p>

   <tei:p rend="first">Sollten Sie noch weitere Auskünfte wünschen, so erlaube ich mir Ihnen
    mitzuteilen, dass ich Ihnen gerne zur Verfügung stehe, doch bitte ich, mich vorher wegen der
    Stunde Ihres Besuches anzurufen. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Eine Taxe für die Überprüfung des Vertrages ist gemäss den Satzungen des
     <tei:rs type="organization" key="entity-002458">Schutzverband</tei:rs>es nicht zu entrichten. </tei:p>

   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-10">Ich zeichne mit vorzüglicher Hochachtung, </tei:salute>
    <tei:signed rend="indent=70"><tei:handShift new="LF"/>LeoFischm</tei:signed>
   </tei:closer>

   <tei:postscript>
    <tei:p>
     <tei:hi rend="underline">Beilagen.</tei:hi>
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:hi rend="underline">Rekommandiert.</tei:hi>
    </tei:p>
   </tei:postscript>

   <tei:closer>
    <tei:address>
     <tei:addrLine>Herrn Dr. Heinrich <tei:hi rend="sperr">Schenker,</tei:hi></tei:addrLine>
     <tei:addrLine>
      <tei:hi rend="sperr-underline">Wien, III.</tei:hi>
     </tei:addrLine>
     <tei:addrLine>Reisnerstrasse No. 38.</tei:addrLine>
    </tei:address>
   </tei:closer>

  </tei:div>


  <tei:div type="translation">

   <tei:opener>
    <tei:address>
     <tei:note type="editorial">printed letterhead: </tei:note>
     <tei:lb/>
     <tei:addrLine>Attorney in Law</tei:addrLine>
     <tei:addrLine>D<tei:hi rend="supralinear">R.</tei:hi> LEO FISCHMANN</tei:addrLine>
     <tei:addrLine>Legal interpreter for the French language</tei:addrLine>
     <tei:addrLine>Vienna X, Favoritenstraße No. 106</tei:addrLine>
     <tei:addrLine>Telephone 50.037</tei:addrLine>
    </tei:address>
    <tei:dateline><tei:placeName>Vienna</tei:placeName>, <tei:date when="1920-02-19">February 19,
      1920</tei:date></tei:dateline>
    <tei:salute>Dear <tei:persName>Dr. <tei:supplied reason="identity">Schenker</tei:supplied></tei:persName>,</tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p rend="first">I<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/> have the honor of informing
    you that the <tei:rs type="organization" key="entity-002458">ASSOCIATION FOR THE PROTECTION OF GERMAN AUTHORS
     IN VIENNA</tei:rs> has passed to me the draft contract<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> that you sent it for scrutiny. I take the liberty now of conveying to you in
    what follows my comments on this: </tei:p>

   <tei:p rend="first">The contract is essentially in good order. However, there is no specification
    of the size of the print-run for the works produced by the publishing house, and in that
    connection no stipulation of what obligations the publishing house has, in the event of the work
    produced going out of print, to produce a new edition within a certain space of time, in default
    of which you possess the right to have this work published elsewhere. Since we are dealing with
    a category of periodic works <tei:rs type="work" key="entity-001758"><tei:title level="j">Little
      Library</tei:title></tei:rs>), in the interests of <tei:hi rend="underline">both
     parties</tei:hi> it would perhaps be desirable for a limitation to be placed on the number of
    years. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Further, there is no specification of the retail price for paperback and
    bound copies. I do not for a moment underestimate how difficult this is these days, with the
    constant increase in printing costs and other factors that have to be costed in. On the other
    hand, you are naturally keenly interested in the sales and therefore the price, and the
    publishing house can out of spite set the price so high that no one buys the article. </tei:p>

   <tei:p rend="first">In clause II the word "paperback" seems to me superfluous, since you clearly
    have the same right also with respect to bound editions. With regard to the publishing house's
    obligation articulated in this clause to pay half of the honorarium to you immediately, it seems
    necessary to limit this first edition by number <tei:supplied reason="clarity">of
     copies</tei:supplied>. </tei:p>

   <tei:p rend="first">In addition, according to the draft contract you do not have the right to
    request free copies and perhaps further copies at trade price, although such specifications are
    customary. Furthermore, one could set the number of copies that the publishing house must
    allocate gratis to review copies or for purposes of advertising either in absolute terms or as a
    percentage of each edition. </tei:p>

   <tei:p rend="first"><tei:pb n="2"/> In clause VI it would perhaps be desirable to establish
    expressly that the publishing house may dispose of the publication rights acquired herewith to a
    third party without your agreement only with the purchase of the entire enterprise. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Although it is of no importance to the draft contract in question, I should
    point out that you hold no copyright in your editions of <tei:rs type="person" key="entity-000055">Beethoven</tei:rs> or the other composers, since we are dealing not with new creations
    but precisely with your views on the correct interpretation of the creations ascribable to the
    composers in question. According to the unanimous view of current practice and the legal
    literature, the editor acquires no copyright, no matter how strenuous and how worthy of
    gratitude the activity he expended on it were. It is thus open to any person to use the <tei:term>succession of tones</tei:term> reconstructed by you as a
    basis for another edition for which he bears no honorarial obligation to you. But at least so
    that <tei:rs type="organization" key="entity-002408">Universal Edition</tei:rs> cannot act preemptively, I
    would advise you to insert into the contract something along the following lines: "<tei:rs type="organization" key="entity-002408">Universal Edition</tei:rs> is obligated not to use the <tei:term>succession of tones</tei:term> reconstructed by Dr.
     <tei:rs type="person" key="entity-000632">Schenker</tei:rs> in the editions edited by him as a
    basis for any other edition of the same musical works without his agreement." </tei:p>

   <tei:p rend="first">Should you wish for any further information, I take pleasure in informing you
    that I will be glad to place myself at your disposal, but I ask you to call me in advance
    regarding the time of your visit. </tei:p>

   <tei:p rend="first">By the statutes of the <tei:rs type="organization" key="entity-002458">Association</tei:rs>, no fee is to be charged for the scrutiny of a contract. </tei:p>

   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-10">I remain, with kind regards, </tei:salute>
    <tei:signed rend="indent=70"><tei:handShift new="LF"/>LeoFischm</tei:signed>
   </tei:closer>

   <tei:postscript>
    <tei:p>
     <tei:hi rend="underline">Enclosures.</tei:hi>
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:hi rend="underline">Registered.</tei:hi>
    </tei:p>
   </tei:postscript>

   <tei:closer>
    <tei:address>
     <tei:addrLine>Dr. Heinrich <tei:hi rend="sperr">Schenker,</tei:hi></tei:addrLine>
     <tei:addrLine>
      <tei:hi rend="sperr-underline">Vienna III.</tei:hi>
     </tei:addrLine>
     <tei:addrLine>Reisnerstrasse No. 38.</tei:addrLine>
    </tei:address>
   </tei:closer>


  </tei:div>

 </sdo:record>
</sdo:recordCollection>