<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?><sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/" xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
 <sdo:collectionDesc>
  <sdo:source>
   <sdo:correspondence mfID="313" sdoID="OJ-11-54_22">OJ 11/54, [22]</sdo:correspondence>
  </sdo:source>

  <tei:handNotes>
   <tei:handNote xml:id="AvH" scope="major">Anthony van Hoboken's hand</tei:handNote>
   <tei:handNote xml:id="printed" scope="minor">printed</tei:handNote>
  </tei:handNotes>

  <tei:respStmt xml:id="JR-HE">
   <tei:persName>John Rothgeb &amp; Heribert Esser</tei:persName>
   <tei:resp>Transcription, 2009, 2010</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:respStmt xml:id="JR">
   <tei:persName>John Rothgeb</tei:persName>
   <tei:resp>Translation, 2009, 2010</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:respStmt xml:id="IB">
   <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
   <tei:resp>XML Encoding, 2011</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:revisionDesc>
   <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
   <tei:change when="2011-04-08" who="#IB">revision of XML code</tei:change>
  </tei:revisionDesc>
 </sdo:collectionDesc>

 <sdo:record ID="r0001">

  <sdo:itemDesc>
   <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002730">Hoboken ~
    HSchenker</tei:rs>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002731">Hoboken ~
    H+JSchenker</tei:rs>
   <dc:title>Handwritten letter from Hoboken to Schenker, dated March 11, 1928 </dc:title>

   <dcterms:created>1928-03-11T12:00:00Z</dcterms:created>
   <dcterms:dateSubmitted>2009-06-22</dcterms:dateSubmitted>
   <dc:description>Hoboken recounts the difficulties he is having in getting 2,500 photographs of
    autograph manuscripts made at the Paris Conservatory. </dc:description>
   <dc:subject> </dc:subject>

   
   

  <marcrel:correspondent key="entity-000380">Hoboken</marcrel:correspondent><marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient><marcrel:recipient key="entity-000771">JSchenker</marcrel:recipient></sdo:itemDesc>



  <tei:div type="transcription">

   <tei:opener>
    <tei:note type="editorial">printed letterhead: </tei:note>
    <tei:address>
     <tei:addrLine><tei:note type="editorial">crown</tei:note></tei:addrLine>
     <tei:addrLine>HOTEL VOUILLEMONT </tei:addrLine>
     <tei:addrLine>15, RUE BOISSY D'ANGLAIS</tei:addrLine>
     <tei:addrLine>PRES LA PLACE DE LA CONCORDE</tei:addrLine>
     <tei:addrLine>PARIS</tei:addrLine>
     <tei:note type="editorial">telephone and other information</tei:note>
    </tei:address>
    <tei:dateline rend="indent-60"><tei:date when="1928-03-11"><tei:handShift new="AvH"/>11. III.
      '28</tei:date></tei:dateline>
    <tei:salute rend="indent-10">Lieber Herr <tei:rs type="person" key="entity-000632">Dr.</tei:rs>,</tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p rend="first">Eigentlich<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Receipt
     of this letter is recorded in Schenker's diary at OJ 4/1, p. 3182, March 14, 1928: "Von Hoboken
     (Br. aus Paris): über eine bestandene Krankheit; neuerlich Schwierigkeiten wegen des Archivs.
     Ich lasse es dahingestellt, ob es ganz arglos ist, wenn er von seiner Freude an Paris erzählt –
     drollig jedenfalls, daß so eines dort erwachten Tätigkeitsdranges erwähnt, der auf die
     Anwesenheit bei einer Soirée hinauslauft, die Werken von - Alban Berg galt." ("From Hoboken
     (letter from Paris): about a persistent illness; recently difficulties regarding the Archive. I
     form no opinion as to whether it is entirely innocent when he recounts the delight he takes in
     Paris – amusing at any rate that he makes mention of such zest for action, which amounts to his
     presence at a soirée that is devoted to the works of – Alban Berg."). </tei:note> muss ich mich
    schämen, dass ich Ihnen nicht schon viel eher geschrieben habe nachdem ich Ihnen kurzerhand
    durch meinen Diener hatte mitteilen lassen, dass ich nach <tei:rs type="place" key="entity-002477">Paris</tei:rs> fahren würde. Ich werde Ihnen aber heute die Gründe hierfür
    auseinandersetzen. In <tei:rs type="place" key="entity-002286">München</tei:rs> erhielt ich
    einen Brief des Herrn <tei:rs type="person" key="entity-000124">Cauchie</tei:rs> in welchem er
    mich mitteilte, dass das Photographieren der Autographe im hiesigen <tei:rs type="organization" key="entity-002633">Conservatorium</tei:rs> auf amtlichen <tei:pb n="2"/> Schwierigkeiten
    stösse. Schon seit Anfang Januar hatte er den <tei:sic>Photographer</tei:sic> der <tei:rs type="organization" key="entity-002779">National-Bibliothek</tei:rs> mit dieser Arbeit betraut und hatte
    dieser einen neuen Photostat im <tei:rs type="organization" key="entity-002633">Conservatorium</tei:rs>
    extra zu dem Zweck <tei:note type="editorial" place="inline">illeg. cancellation</tei:note>
    schaffen lassen. Als man dort merkte, dass es sich um eine grössere Zahl von Aufnahmen handle,
    (es werden etwa<tei:del rend="overstrike">i</tei:del> 2500 Stück sein) wollte man eine Gebühr
    hiervon erheben, sowie das auch sonstwo in öffentlichen Sammlungen <tei:rs type="place" key="entity-002520">Frankreich</tei:rs>'s üblich sein soll.
    Hierzu brauchte man die Genehmigung des Ministeriums und als die dortigen Beamten Kenntniss von
    der Sache erhielten, wollten sie überhaupt dem Photo- <tei:pb n="3"/> graphen die Arbeit
    verbieten und mir vorschlagen, die Aufnahmen vom amtlichen Photographen anfertigen zu lassen
    (auf Glasplatten, da er kein Photostatt besitzt). </tei:p>

   <tei:p rend="first">Als ich diese Nachricht erhielt beschloss ich, selber nach <tei:rs type="place" key="entity-002477">Paris</tei:rs> zu fahren um bei eventueller Unterhandlung gleich
    persönlich, sogar eventuell mit Unterstützung der hiesigen oesterreichischen Gesand<tei:supplied reason="spelling">t</tei:supplied>schaft, eingreifen zu können. Ich wurde aber von diesem
    Vorhaben abgehalten durch eine Erkältung, verbunden mit einer ziemlich schweren Halsentzündung, <tei:choice>
     <tei:sic>der</tei:sic>
     <tei:corr>die</tei:corr>
    </tei:choice> mich 10 Tage länger in <tei:rs type="place" key="entity-002286">München</tei:rs>
    festhielt, als ich wollte sodass ich erst letzten Mittwoch hier eingetroffen bin. <tei:pb n="4"/> Inzwischen hat Herr <tei:rs type="person" key="entity-000124">Cauchie</tei:rs>, der sich unsere
    Sache aufs gewissenhafteste annimmt, <tei:del rend="overstrike">auch</tei:del> nicht
    stillgesessen und es sieht jetzt so aus, als ob alles ohne viele Schwierigkeiten in meinem Sinne
    geregelt werden wird. Nun ich aber einmal hier bin, will ich nicht fortreisen, bevor die Arbeit
    im <tei:rs type="organization" key="entity-002633">Conservatorium</tei:rs> tatsächlich angefangen hat und
    alles schwarz auf weiss abgemacht worden ist<tei:supplied reason="syntax">.</tei:supplied> Daher
    kann ich Ihnen heute noch nicht sagen, wenn ich wieder nach <tei:rs type="place" key="entity-002484">Wien</tei:rs> kommen werde. Sobald ich es weiss, werde ich Ihnen
     benachricht<tei:supplied reason="spelling">ig</tei:supplied>en. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Bis dahin bitte ich Sie, meine beste Grüsse, <tei:subst>
     <tei:del rend="overwritten">und</tei:del>
     <tei:add place="superimposed">sowie</tei:add>
    </tei:subst> Empfehlungen an Ihrer Frau <tei:rs type="person" key="entity-000771">Gemahlin</tei:rs>, entgegennehmen zu wollen </tei:p>

   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-50">Ihr sehr ergebener </tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-70"><tei:rs type="person" key="entity-000380">AvHoboken</tei:rs></tei:signed>
   </tei:closer>

  </tei:div>



  <tei:div type="translation">

   <tei:opener>
    <tei:note type="editorial">printed letterhead: </tei:note>
    <tei:address>
     <tei:addrLine>HOTEL VOUILLEMONT </tei:addrLine>
     <tei:addrLine>15, RUE BOISSY D'ANGLAIS</tei:addrLine>
     <tei:addrLine>NEAR THE PLACE DE LA CONCORDE</tei:addrLine>
     <tei:addrLine>PARIS</tei:addrLine>
     <tei:note type="editorial">telephone and other information</tei:note>
    </tei:address>
    <tei:dateline rend="indent-60"><tei:date when="1928-03-11"><tei:handShift new="AvH"/>11. III.
      '28</tei:date></tei:dateline>
    <tei:salute rend="indent-10">Dear <tei:rs type="person" key="entity-000632">Dr. Schenker</tei:rs>,</tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p rend="first">Actually<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/> I must be ashamed
    that I did not write you much earlier after I had my servant notify you abruptly that I would go
    to <tei:rs type="place" key="entity-002477">Paris</tei:rs>. But today I will explain the
    reasons for this. In <tei:rs type="place" key="entity-002286">Munich</tei:rs> I received a
    letter from Mr. <tei:rs type="person" key="entity-000124">Cauchie</tei:rs> in which he stated that
    the photography of the autograph manuscripts in the local <tei:rs type="organization" key="entity-002633">Conservatory</tei:rs> had run into official <tei:pb n="2"/> difficulties. As far back as
    the beginning of January he had entrusted the photographer of the <tei:rs type="organization" key="entity-002779">National Library</tei:rs> with this work, and the latter had had a new
    photostat dispatched to the <tei:rs type="organization" key="entity-002633">Conservatory</tei:rs>
    especially for this purpose. When it was noted that this would involve a larger number of
    exposures (there will be about 2,500 items), they wanted to impose a fee, which is said to be
    otherwise customary in the public collections of <tei:rs type="place" key="entity-002520">France</tei:rs>. For this they needed the permission of the
    Ministry, and as the authorities there became aware of the matter, they decided to prohibit the
     <tei:pb n="3"/> photographer from carrying out the work and to recommend to me that I have the
    exposures prepared by the house photographer (on glass plates, as he has no photostat
    capability). </tei:p>

   <tei:p rend="first">When this report reached me I decided to go to <tei:rs type="place" key="entity-002477">Paris</tei:rs> myself so as to intervene personally in any
    negotiation, perhaps even with the support of the Austrian Embassy. I was deterred from this
    plan, however, by a cold combined with a rather severe sore throat, which kept me in
     <tei:rs type="place" key="entity-002286">Munich</tei:rs> ten days longer than I intended, so
    that I arrived here only last Wednesday. <tei:pb n="4"/> Meanwhile Mr. <tei:rs type="person" key="entity-000124">Cauchie</tei:rs>, who is completely conscientious about our project,
    has not sat idly by, and now it looks as though everything will work out as I wish. Now that I
    am here, though, I don't want to leave before the work in the <tei:rs type="organization" key="entity-002633">Conservatory</tei:rs> has actually begun and all agreements are set down in plain
    language. Therefore I cannot yet tell you today when I will return to <tei:rs type="place" key="entity-002484">Vienna</tei:rs>. As soon as I know, I will inform you. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Until then, please accept my warmest greetings along with respects to your
     <tei:rs type="person" key="entity-000771">wife</tei:rs>. </tei:p>

   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-50">Yours very truly, </tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-70"><tei:rs type="person" key="entity-000380">A. v.
     Hoboken</tei:rs></tei:signed>
   </tei:closer>


  </tei:div>
 </sdo:record>
</sdo:recordCollection>