<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
 xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
 xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
 xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
 xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
 <sdo:collectionDesc>
  <sdo:source>
   <sdo:correspondence mfID="2372" sdoID="OJ-11-36_11">OJ 11/36, [11]</sdo:correspondence>
  </sdo:source>

  <tei:handNotes>
   <tei:handNote xml:id="VH" scope="sole">Viktor Hammer's hand</tei:handNote>
  </tei:handNotes>

  <tei:respStmt xml:id="HS-SP">
   <tei:persName>Hedi Siegel &amp; Stephanie Probst</tei:persName>
   <tei:resp>Transcription, 2019</tei:resp>
   <tei:resp>Translation, 2019</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:respStmt xml:id="IB">
   <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
   <tei:resp>XML Encoding, 2020</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:revisionDesc>
   <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
   <tei:change when="2011-02-12" who="#IB">revision of XML code</tei:change>
  </tei:revisionDesc>
 </sdo:collectionDesc>

 <sdo:record ID="r0001">

  <sdo:itemDesc>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-006186">HammerV ~
    HSchenker</tei:rs>
   <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>


   <dc:title>Handwritten letter from Hammer to Schenker, dated January 5, 1923 [recte
    1924]</dc:title>

   <dcterms:created>1924-01-05T12:00:00Z</dcterms:created>
   <dcterms:dateSubmitted>2020-01-10</dcterms:dateSubmitted>
   <dc:description>Hammer refers to the making of a portrait; — he discusses German and Austrian art
    with respect to Italian and French; — he comments favorably on Der Tonwille, but defends the art
    of the French.</dc:description>
   <dc:subject/>



   <marcrel:correspondent key="entity-000327">Viktor Hammer</marcrel:correspondent>
   <marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient>
  </sdo:itemDesc>


  <tei:div type="transcription">

   <tei:opener>
    <tei:dateline rend="indent-80"><tei:date when="1924-01-05">5. I. <tei:choice>
       <tei:sic>1923</tei:sic>
       <tei:corr>1924</tei:corr>
      </tei:choice></tei:date></tei:dateline><tei:lb/>
    <tei:salute>Verehrter Herr Doktor <tei:rs type="person" key="entity-000632"
      >Schenker</tei:rs>,<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Receipt of this
      letter is recorded in Schenker's diary at pp. 2617-2618, January 9, 1924: "Von Hammer (Br.):
      möchte mich im Januar oder Mai – Juni ‘bestimmt['] zeichnen. Gegen meine Wendung ‘der'
      Franzose, ‘der' Italiener – wolle sich von solchen Vorurteilen freihalten, vorerst prüfen u.
      das Beste behalten – gibt mir aber gegen Halm dennoch Recht. Begründet seinen Respekt vor den
      französischen Malern usw." ("From Hammer (letter): ‘definitely['] wishes to make a portrait of
      me in January or May–June. Contrary to my expressions 'the' French, 'the' Italian – wishes to
      stay clear of such pre-judgments, look at it first to retain the best – but admits that I am
      right in regard to Halm. Justifies his respect for the French painters,
     etc.").</tei:note></tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p>Gerne hätte ich gleich geantwortet, wie immer, und wie immer bin ich nicht dazu gekommen
    statt des Pinsels die Feder zu erwischen.<tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial"
     place="foot">Hammer is replying to Schenker's letter of December 2, 1923 (<tei:ref
      type="correspondence" cRef="JOB-94-3_6">JOB 94-3, [6]</tei:ref>).</tei:note> Sie habens
    leicht, schreiben ist ihr Metier, so geht ein Brief schon drein, jedenfalls vielen Dank. <tei:rs
     type="person" key="entity-006726">Steinhof</tei:rs> aber schrieb mir er wolle sich Ihnen
    vorstellen. Recht wäre mir’s wenn er Sie nur irgendwie interessieren könnte.<tei:note
     xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot">See Hammer's letter of November 25, 1923
      (<tei:ref type="correspondence" cRef="OJ-11-36_10">OJ 11/36, [10]</tei:ref>), where he first
     mentioned Eugen Steinhof to Schenker.</tei:note></tei:p>

   <tei:p rend="first">Von der Angelegenheit mit der Zeichnung hörte ich durch Ihren Brief zum
    ersten Mal, dachte nur, dass <tei:rs type="person" key="entity-000107">Brünauer</tei:rs>, wie so
    oft Leute dies tun, diese Absicht flüchtig und ohne Ernst äußerte.<tei:note xml:id="r0001-fn04"
     type="editorial" place="foot">See Schenker's discussion of the "Hammer–Brünauer–Schenker
     matter" in his letter of December 2, 1923 (<tei:ref type="correspondence" cRef="JOB-94-3_6">JOB
      94-3, [6]</tei:ref>).</tei:note> Lieber Professor, wenn es <tei:add place="interlinear-above"
     >nur</tei:add> irgend meine Zeit erlaubt möchte ich Sie sehr bitten mir zu einer <tei:add
     place="interlinear-above">Zeichnung</tei:add> zu sitzen, das Vergnügen Ihrer Gesellschaft
    allein ist es mir wert. Geht es nicht diesen Jänner <tei:add place="interlinear-above">(ich
     komme gegen den <tei:date when="1924-01-25">25. I.</tei:date>)</tei:add>, so vielleicht im Mai
    oder Juni, aber das machen wir bestimmt. Ich freu mich schon drauf und wie gesagt nicht ohne
    Eigennutz, ich werde Sie sehr vieles fragen während der Sitzungen.</tei:p>

   <tei:p><tei:pb n="2"/> Was Sie über <tei:rs type="person" key="entity-000326">Halm</tei:rs>
    schreiben interessierte mich sehr, mehr noch was Sie selber bei dieser Gelegenheit sagen. Ich
    kann Ihnen nicht unrecht geben denn ich bin zu jung dazu um mir das ohneweiters erlauben zu
    können. Aber mir sagt es nicht zu dass, im Grunde genommen die <tei:sic>eckelhafteste</tei:sic>
    Eigenschaft aller Westvölker ‒ die Russen z. B. unterscheiden sich darin so wohltuend von ihnen
    ‒ ihr Chauvinismus, die Überzeugung von vornherein von ihrer Güte, Größe, Genie etc. die sie
    alle haben und auch äußern <tei:add place="interlinear-above">uns Vorbild sein soll</tei:add>.
    Auch wir Deutsche fangen in plumpester Weise damit an, aber warum frage ich? Ist es nicht unser
    gutes Vorrecht zu prüfen und <tei:hi rend="underline">dann</tei:hi> erst zu entscheiden. Nehmen
    wir einmal nicht „den“ Franzosen und nicht „den“ Deutschen, denn das gibt es ohnehin nicht. Die
    Pariser Blätter hatten eine Umfrage ausgeschrieben welcher Künstler das „Genie der Rasse“ am
    besten <tei:del rend="overstrike">dar</tei:del> durch sich und seine Werke darstellte und
    ausdrückte. Sollen wir das auch nachmachen? Wie widerwärtig ist diese Art doch, der richtige
    Gockelhahn am Mist. – Nun wirft man „dem“ Deutschen mit Recht vor, dass er <tei:pb n="3"/> alles
    gut fände was ausländisch sei. Gewiß, das ist und bleibt Barbarenart wie Priscus es schon von
    den Germanen erzählt.<tei:note xml:id="r0001-fn05" type="editorial" place="foot">The fragmentary
     writings of Priscius of Panium, a 5th-century Greek historian, include an account of his
     diplomatic mission to the court of Attila the Hun.</tei:note> Doch ist gewiß Billigkeit der
    Grundzug deutscher Natur und sagen <tei:del rend="overstrike">wir</tei:del> Sie, wo kämen wir
    heute hin wenn <tei:add place="interlinear-above">wir</tei:add> diese Billigkeit trotz aller
    Quälerei und Niedertracht der andern aufgäben. Ja, wir <tei:hi rend="underline">sind</tei:hi>
    noch im Stande in unsern Feinden und Verfolgern Gottes Geissel<tei:note xml:id="r0001-fn06"
     type="editorial" place="foot">A reference to Attila the Hun.</tei:note> zu sehn und zu dulden.
    Sicherlich wird man mir selber nicht vorwerfen können, dass ich deutsche Art verleugnete, dass
    ich in der Fremde die Federn suche die mich zu Hause besonders gut kleiden sollten, ich bin
     <tei:add place="interlinear-above">doch</tei:add> hergekommen<tei:note xml:id="r0001-fn07"
     type="editorial" place="foot">The city of Florence, where Hammer had a residence.</tei:note> um
    erst recht der zu bleiben der ich geboren bin. – Muß ich <tei:add place="interlinear-above">denn
     auch</tei:add> von vornherein ein Antisemit sein? Alles ablehnen was aus jüdischen Händen
    kommt? Soll es mir billig verwehrt <tei:add place="interlinear-above">sein</tei:add> zuerst zu
    prüfen, selber Urteil zu haben und ohne Vorurteil zu nehmen und zu achten was achtenswert ist? –
    Ich weiß, Sie wenden sich gegen die Frechheit mit der so ein Lauser, <tei:rs type="person"
     key="entity-000055">Beethoven</tei:rs> und <tei:rs type="person" key="entity-007450"
     >Holbein</tei:rs> in den Mund nimmt, leider müssen Sie dabei einem Elenden wie <tei:rs
     type="person" key="entity-003477">Schurig</tei:rs> einem Deutschen, aufs Maul klopfen und sie
    haben es gut gethan.<tei:note xml:id="r0001-fn08" type="editorial" place="foot">In the
     "Miscellania" section of <tei:rs type="work" key="entity-001743"><tei:title level="j"
       >Tonwille</tei:title> 4</tei:rs>, pp. 31–32 (Eng. transl., vol. I, pp. 171–72), Schenker
     sharply criticized Arthur Schurig who, in his <tei:title level="m">Wolfgang Amadeus Mozart:
      sein Leben und sein Werk</tei:title> (Leipzig: Insel Verlag, 1913, 2nd edn 1923) drew on
     sources showing French influences on Mozart. Schenker's diatribe closed: "Schurig schenke uns
     doch ‒ eine Debussy-Biographie" ("Schurig, please make your next book ‒ a biography of Debussy.
     . ."). Earlier, he made derisive remarks about Schurig in <tei:rs type="work"
      key="entity-001741"><tei:title level="j">Tonwille</tei:title> 2</tei:rs>, pp. 18 and 22 (Eng.
     transl. vol. I, pp. 65 and 69), and <tei:rs type="work" key="entity-001742"><tei:title
       level="j">Tonwille</tei:title> 3</tei:rs>, p. 29 (Eng. transl. vol. I, p. 125).</tei:note> —
    Was mir nicht <tei:pb n="4"/> recht ist, ist immer „<tei:hi rend="underline">der</tei:hi>“
    Italiener „<tei:hi rend="underline">der</tei:hi>“ Franzos etc. besonders wer im Ausland lebt,
    sieht wie falsch das ist und wie unglücklich, unchristlich.</tei:p>

   <tei:p rend="first">Aber verehrter Meister Sie haben doch recht, <tei:rs type="person"
     key="entity-003430">Kokoschka</tei:rs> ist ganz schlecht,<tei:note xml:id="r0001-fn09"
     type="editorial" place="foot">Kokoschka had been discussed during Hammer's visit of November 7,
     1923, recorded in the diary at p. 2595: "Hammer um 5<tei:hi rend="supralinear">h</tei:hi>, Frau
     Hammer um ½6<tei:hi rend="supralinear">h</tei:hi>; sein Eintreten für Kokoschkas Kubismus will
     er nur so aufgefaßt wissen, wie etwa meine Würdigung von Bruckner, nicht mehr. . . ." ("Hammer
     at 5:00, Mrs. Hammer at 5:30; he wants his advocacy of Kokoschka's cubism to be understood as
     rather like my appreciation of Bruckner, no more. . . .").</tei:note> Expressionismus ist ganz
    schlecht und jetzt sekundiere ich Ihnen. Darüber sind mir die Augen aufgegangen. Die Art aller
    großen Meister ist verschämt, die Form ist da um zu verhüllen, das eigene individuelle Leben ‒
    das unverschämte ‒ unindividuell, einfach, kühl, himmlisch zur Gestaltung zu bringen. Und all
    das Zeug <tei:add place="interlinear-above">von heute</tei:add> heißt Unverschämtheit mit Namen,
    nicht Gestaltung nein Ausstellung wollen sie. Und dieser <tei:rs type="person"
     key="entity-000924">Wagner</tei:rs> hat begonnen diese listigen Figuren wie der Beckmesser und
    diese listigen Reden um die andern tot zu machen von vornherein vom Alten und Neuen, dieses
    ewige <tei:foreign xml:lang="lat">pro domo</tei:foreign> Reden ist doch wahrlich keinem <tei:rs
     type="person" key="entity-000027">Bach</tei:rs> oder <tei:rs type="person" key="entity-000612"
     >Mozart</tei:rs> oder <tei:rs type="person" key="entity-000055">Beethoven</tei:rs>
    eingefallen.</tei:p>

   <tei:p rend="first"><tei:rs type="person" key="entity-007451">Leo Stein</tei:rs> der Mensch der
    vor 18–20 Jahren in <tei:rs type="place" key="entity-002477">Paris</tei:rs> die <tei:rs
     type="person" key="entity-007452">Picasso</tei:rs>, <tei:rs type="person" key="entity-007453"
     >Matisse</tei:rs> etc. entdeckt und z. T. gemacht hat,<tei:note xml:id="r0001-fn10"
     type="editorial" place="foot"> Leo Stein, the brother of the writer Gertrude Stein, lived in
     Paris from 1903 to 1914.</tei:note> – jetzt hat er keine <tei:add place="interlinear-above"
     >Bilder</tei:add> mehr von ihnen, weil er nicht genug Geld <tei:pb n="5"/> hat, so sagt der
    Fuchs der den Mist beizeiten loszuschlagen wusste — dieser <tei:rs type="person"
     key="entity-007451">Stein</tei:rs> sagte mir: „Ja, ich hatte ein Bild von <tei:rs type="person"
     key="entity-007453">Matisse</tei:rs>, da waren 2 Gelb, auf einem Porträt, das war unglaublich
    wie diese zwei Gelb zusammen gewirkt haben, so originell, man konnte es immer wieder ansehn es
    war nicht langweilig und er hat es auch so nicht wieder zusammen gebracht.“ Ich habe nichts
    gesagt, denn er redet einen ja doch in Grund und Boden, aber ich dachte mir: Die 2 Gelb waren
    gewiß gut nebeneinander, aber das ganze Bild war schlecht und scheußlich, steck dir deine 2 Gelb
    irgendwo hin wo sie besser passen. So ist’s mit den Motiven, es gibt ja oft wunderschöne Motive,
    irgendwo, aber das ganze Stück ist übel ohne Hand und Kopf. Es ist kein Wille zur Gestaltung zum
    Austragen des Empfangenen. Ein zufällig gelungenes Stückchen ist noch lange nicht Zeuge von
    Meisterschaft.</tei:p>

   <tei:p rend="first">Wenn ich so in ihrem <tei:rs type="work" key="entity-001739"
      ><tei:title>Tonwille</tei:title></tei:rs>n lese, muß ich Ihnen bis in’s Kleinste Recht geben,
    ‒ keinen Vorwurf dem Sie <tei:pb n="6"/> nicht von vornherein wehrten. Und doch stimmt was
    nicht, für mein Gefühl <tei:add place="interlinear-above">wenigstens</tei:add>. Wissen Sie, wir
    Maler haben halt einen heiden Respekt vor den Franzosen, nicht dass <tei:hi rend="underline"
     >wir</tei:hi>
    <tei:add place="interlinear-above">anderswo</tei:add> keine großen Maler aufweisen könnten, aber
     <tei:hi rend="underline">solche</tei:hi> Maler wie die Franzosen haben wir nicht und nicht die
    Niederländer oder die Italiener. <tei:rs type="person" key="entity-003466">Rembrandt</tei:rs>
    oder <tei:rs type="person" key="entity-003144">Michelangelo</tei:rs>
    <tei:subst>
     <tei:del rend="overstrike">gieb</tei:del>
     <tei:add place="interlinear-above">gab</tei:add>
    </tei:subst> es keine in <tei:rs type="place" key="entity-002477">Paris</tei:rs>, aber
    nirgendswo auf der Welt gab’s einen Meister wie <tei:rs type="person" key="entity-006857"
     >Chardin</tei:rs> z. B. rein, einfach, sicher in seiner Meisterschaft, ein großer Maler,
    Clouet, <tei:rs type="person" key="entity-007454">Watteau</tei:rs>, <tei:rs type="person"
     key="entity-007455">Ingres</tei:rs>, das sind ewige Namen, unantastbar, rein, wie unsere
    deutschen Musiker. Es ist halt was ganz besonders in den Leuten, reine reine Maler unbeschwert
    von allem was nicht <tei:add place="interlinear-above">mit</tei:add> ihrer eigensten Kunst
    zusammenhängt, auch das 19. Jahrh. war groß bei ihnen. Wenn ich an <tei:rs type="person"
     key="entity-006857">Chardin</tei:rs> denke oder Bilder sehe von ihm so bleibt kein Rest, nichts
    unbefriedigtes, nichts was meine deutsche Seele nicht verstünde. Und die Größe <tei:rs
     type="person" key="entity-007454">Watteau</tei:rs>’s! — Ich habe das öfters bemerkt im Ausland,
    wenn sich irgendwer so an die Deutschen heranmacht und sie auf alle mögliche Art klein machen
    will, <tei:pb n="7"/> jeder hält so das Maul wenn man ihm seine deutschen Noten am Clavier
    zeigt, unfehlbar geschlagen.</tei:p>

   <tei:p rend="first">Was ähnliches möcht ich mir nicht gern gefallen lassen.</tei:p>

   <tei:p rend="first">Nun aber Schluß. Sie nehmen mir mein Geschreibe gewiß nicht übel, hoffe, Sie
    noch Ende des Monats in Wien zu sehn.<tei:note xml:id="r0001-fn11" type="editorial" place="foot"
     >Hammer visited Schenker on January 27, 1924 (diary, p. 2626): "Hammer erscheint um 6½<tei:hi
      rend="supralinear">h</tei:hi> bleibt bis gegen 11<tei:hi rend="supralinear">h</tei:hi>! –;
     erklärt mir an Graffs Schiller u. Stiler Goethe Gut u. Schlecht in der Malerei u. die
     grundlegenden Elemente: Rahmen, Zeichnung, Modellierung u. Farbe. Erklärt die letzte als ein
     nicht zu bändigendes Element, das den anderen förmlich entgegentritt. Zieht van der
      <tei:sic>Mer</tei:sic> u. Chardin als Beispiele an. Nun fragt er, wie weit die Musik
     korrespondirende Elemente aufzuweisen habe u. gleich über dem Rahmen stolpern wir: es müßte
     denn die Diatonie als Ganzes genommen dafür ausgegeben werden. In der Folge betone ich immer
     wieder den Unterschied, der dadurch hervortritt, daß die Musik das zeitliche Nacheinander, im
     Gegensatz zur Malerei, ja erst erzeugen muß. Ich führe ihn dann ans Klavier u. zeige ihm op.
     109 u. die <tei:title>Appassionata</tei:title>."<tei:lb/>("Hammer appears at 6:30 and stays
     until about 11:00! –; explains to me good and bad in painting and the basic elements using
     Graff's Schiller and Stiler's Goethe: framework, drawing, modeling, and color. Explains the
     latter as an uncontrollable element, which literally counteracts the others. Invokes as
     examples van der <tei:sic>Mer</tei:sic> and Chardin. Now he asks to what extent music exhibits
     corresponding elements and we stumble straight away over the framework: diatony in its entirety
     would have to serve as that. Subsequently I repeatedly emphasize the difference which arises
     because music, as opposed to painting, must first generate temporal successivity. I lead him to
     the piano and show him Opus 109 and the <tei:title level="m">Appassionata</tei:title>."). —
     Hammer demonstrated several of his points by means of Anton Graff's portrait of Schiller and
     Joseph Karl Stieler's portrait of Goethe that hung on the wall of Schenker's music room in his
     apartment on the Keilgasse (see the right side of the photograph). The reference to "van der
     Mer" is most likely to Jan Vermeer.</tei:note> Bitte empfehlen Sie mich bestens Ihrer <tei:rs
     type="person" key="entity-000771">Gattin</tei:rs> und seien Sie aufs herzlichste
    gegrüßt</tei:p>

   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-30">von Ihrem ganz ergebenen</tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-80"><tei:rs key="entity-000327" type="person">V.
     Hammer</tei:rs></tei:signed><tei:lb/>
    <tei:address rend="indent-20">
     <tei:addrLine> Firenze, Via San Carlo 15, Villa Cipressi</tei:addrLine>
    </tei:address>
   </tei:closer>

  </tei:div>


  <tei:div type="translation">

   <tei:opener>
    <tei:dateline rend="indent-80"><tei:date when="1924-01-05">January 5, <tei:choice>
       <tei:sic>1923</tei:sic>
       <tei:corr>1924</tei:corr>
      </tei:choice></tei:date></tei:dateline><tei:lb/>
    <tei:salute>Revered Dr. <tei:rs type="person" key="entity-000632">Schenker</tei:rs>,<tei:ptr
      corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/></tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p>As always, I would have liked to answer immediately, and as always I didn't get around to
    taking up the pen instead of the paintbrush.<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> You
    have it easy, writing is your occupation, so letter-writing fits right in; in any case, many
    thanks. <tei:rs type="person" key="entity-006726">Steinhof</tei:rs> did write to me that he
    wanted to introduce himself to you. I would be glad if he could interest you in some
     way.<tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/></tei:p>

   <tei:p rend="first">I heard about the business of the drawing for the first time from your
    letter; I just thought that <tei:rs type="person" key="entity-000107">Brünauer</tei:rs>, as
    people so often tend to do, expressed his intention hastily and wasn't serious.<tei:ptr
     corresp="#r0001-fn04" type="footnote"/> Dear Professor, if I could somehow <tei:add
     place="interlinear-above">just</tei:add> find the time I would very much like to ask you to sit
    for a <tei:add place="interlinear-above">drawing</tei:add>; the pleasure of your company alone
    would make it worthwhile for me. If it doesn't work out for this January <tei:add
     place="interlinear-above">(I will be coming back around <tei:date when="1924-01-25"
      >1/25</tei:date>)</tei:add> then perhaps in May or June, but we will definitely manage to
    arrange it. I am already looking forward to it and, as I said, it will also benefit me; I intend
    to ask you many questions during the sittings.</tei:p>

   <tei:p><tei:pb n="2"/> What you say about <tei:rs type="person" key="entity-000326">Halm</tei:rs>
    interests me greatly, and what interests me even more is what you yourself say in this instance.
    I cannot disagree with you since I am too young to simply allow myself to do so. But I cannot
    accept that <tei:add place="interlinear-above">we should hold up as a model</tei:add> what is
    essentially the most loathsome trait of all Western peoples (the Russians, for example, differ
    favorably from them in this respect): their chauvinism, the pre-conceived and universally held
    and expressed conviction of their benevolence, greatness, genius, etc. We Germans, too, are
    starting to do this, in the most heavy-handed way — but why, I ask? Isn't it our worthy
    prerogative to examine and only <tei:hi rend="underline">then</tei:hi> to judge. Let us, for
    once, not take as a given "the" Frenchman and "the" German, because they don't exist anyway. The
    Parisian papers conducted a survey of which artist best represented and expressed the "genius of
    the race" through his life and works. Should we imitate that as well? How despicable is this
    mentality, like a rooster on his dung heap. ‒ Now one justifiably reproaches "the" German for
    thinking that <tei:pb n="3"/> everything foreign is good. Indeed, this is and continues to be
    the behavior of a barbarian, as Priscus related when describing the Germanic peoples.<tei:ptr
     corresp="#r0001-fn05" type="footnote"/> But surely fairness is a fundamental trait of the
    German character and tell me, where would we be today if <tei:add place="interlinear-above"
     >we</tei:add> gave up this fairness despite all the harassment and malevolence of others. Yes,
    we <tei:hi rend="underline">are</tei:hi> still capable of recognizing and enduring the Scourge
    of God<tei:ptr corresp="#r0001-fn06" type="footnote"/> in our enemies and persecutors. Surely
    nobody could accuse me personally of renouncing German ways, of seeking plumage in foreign lands
    that would clothe me particularly well at home; I <tei:add place="interlinear-above"
     >really</tei:add> came here<tei:ptr corresp="#r0001-fn07" type="footnote"/> in order to remain
    more than ever just who I was when I was born. ‒ Must I <tei:add place="interlinear-above">then
     really</tei:add> be an anti-Semite at the outset? Reject everything produced by Jewish hands?
    Is it fair that I should be forbidden to examine first, to judge for myself and to do so without
    prejudgment and to honor what is honorable? ‒ I know, you assail the impudence of the kind of
    rogue who dares to speak about <tei:rs type="person" key="entity-000055">Beethoven</tei:rs> and
     <tei:rs type="person" key="entity-007450">Holbein</tei:rs>; unfortunately this involves
    scolding a wretch like <tei:rs type="person" key="entity-003477">Schurig</tei:rs> ‒ a German ‒
    and you did it well.<tei:ptr corresp="#r0001-fn08" type="footnote"/> ‒ What I am unhappy about
     <tei:pb n="4"/> is the constant reference to "<tei:hi rend="underline">the</tei:hi>" Italian,
     "<tei:hi rend="underline">the</tei:hi>" Frenchman, etc.; especially those living abroad know
    how wrong that is, and how unfortunate, unchristian.</tei:p>

   <tei:p rend="first">But, revered Master, you are right ‒ <tei:rs type="person"
     key="entity-003430">Kokoschka</tei:rs> is very bad,<tei:ptr corresp="#r0001-fn09"
     type="footnote"/> expressionism is very bad and now I agree with you. On this my eyes were
    opened. The art of all great masters is discreet; form exists to veil one's own ‒ indiscreet ‒
    personal life and to bring it forth as something impersonal, simple, cool, heavenly. And all the
    nonsense of <tei:add place="interlinear-above">today</tei:add> can be labeled indiscreet
    effrontery; they don't want formal structure, no, they want exhibitionism. And this man <tei:rs
     type="person" key="entity-000924">Wagner</tei:rs> has invented these wily characters like
    Beckmesser and these wily speeches on old and new things for the purpose of defaming others from
    the outset; this endless self-promoting talk would truly not occur to a <tei:rs type="person"
     key="entity-000027">Bach</tei:rs> or a <tei:rs type="person" key="entity-000612"
     >Mozart</tei:rs> or a <tei:rs type="person" key="entity-000055">Beethoven</tei:rs>.</tei:p>

   <tei:p rend="first"><tei:rs type="person" key="entity-007451">Leo Stein</tei:rs>, the person who
    discovered the works of <tei:rs type="person" key="entity-007452">Picasso</tei:rs>, <tei:rs
     type="person" key="entity-007453">Matisse</tei:rs>, etc. in <tei:rs type="place"
     key="entity-002477">Paris</tei:rs> 18–20 years ago and had a hand in making them known<tei:ptr
     corresp="#r0001-fn10" type="footnote"/> ‒ he no longer has any <tei:add
     place="interlinear-above">paintings</tei:add> by them, because he doesn't have enough money,
     <tei:pb n="5"/> so says the sly fox, who was clever enough to sell this garbage at the right
    time ‒ this same <tei:rs type="person" key="entity-007451">Stein</tei:rs> told me: "Yes, I had a
    painting by <tei:rs type="person" key="entity-007453">Matisse</tei:rs>, it had two yellows, on a
    portrait, it was unbelievable how these two yellows worked together, so original, one could look
    at it again and again, it wasn't boring and besides he was never able to create the same effect
    again." I didn't say anything, because he talks you into the ground, but I thought to myself:
    The two yellows were certainly good next to each other, but the whole painting was bad and
    hideous, you can take your two yellows and stuff them someplace where they belong. It's the same
    with motives, one often finds gorgeous motives someplace but the whole piece is bad for no rhyme
    or reason. There is no intent to create structure or to shape what is perceived. An accidentally
    successful piece is by no means evidence of mastery.</tei:p>

   <tei:p rend="first">When I read your <tei:rs type="work" key="entity-001739"><tei:title level="j"
      >Tonwille</tei:title></tei:rs>, I have to agree with you down to the smallest detail, ‒ there
    is nothing to criticize that you <tei:pb n="6"/> haven't countered in advance. And yet,
    something is not right, <tei:add place="interlinear-above">at least</tei:add> not to my mind.
    You know, we painters have a great deal of respect for the French, not that <tei:hi
     rend="underline">we</tei:hi> couldn't point to great painters <tei:add
     place="interlinear-above">elsewhere</tei:add>, but we don't have <tei:hi rend="underline"
     >such</tei:hi> painters as do the French, nor do the Dutch or the Italians. There were no
     <tei:rs type="person" key="entity-003466">Rembrandt</tei:rs>s or <tei:rs type="person"
     key="entity-003144">Michelangelo</tei:rs>s in <tei:rs type="place" key="entity-002477"
     >Paris</tei:rs>, but nowhere else in the world was there a master like <tei:rs type="person"
     key="entity-006857">Chardin</tei:rs>, for instance ‒ pure, simple, secure in his mastery, a
    great painter. Clouet, <tei:rs type="person" key="entity-007454">Watteau</tei:rs>, <tei:rs
     type="person" key="entity-007455">Ingres</tei:rs>, these are eternal names, inimitable, pure,
    like our German musicians. There is something very special about such people, pure, pure
    painters unburdened by anything that is not related <tei:add place="interlinear-above"
     >to</tei:add> their innermost art; the 19th century, too, had a lot of them. When I think of
     <tei:rs type="person" key="entity-006857">Chardin</tei:rs> or see paintings by him, nothing
    remains unsaid, nothing is left unsatisfied, nothing that my German soul could not understand.
    And the greatness of <tei:rs type="person" key="entity-007454">Watteau</tei:rs>! ‒ I have often
    noticed when I'm abroad that when someone comes up to Germans and wants to belittle them in
    every possible way <tei:pb n="7"/> he invariably holds his tongue when he is shown their German
    music at the piano, unfailingly defeated.</tei:p>

   <tei:p rend="first">I wouldn't want to have to put up with anything like that.</tei:p>

   <tei:p rend="first">But now, enough. Don't hold my scribbling against me, still hope to see you
    in Vienna at the end of the month.<tei:ptr corresp="#r0001-fn11" type="footnote"/> Please give
    my best regards to your <tei:rs type="person" key="entity-000771">wife</tei:rs> and my most
    cordial greetings</tei:p>

   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-30">from your wholly devoted</tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-80"><tei:rs key="entity-000327" type="person">V.
     Hammer</tei:rs></tei:signed><tei:lb/>
    <tei:address rend="indent-20">
     <tei:addrLine> Florence, Via San Carlo 15, Villa Cipressi</tei:addrLine>
    </tei:address>
   </tei:closer>


  </tei:div>
 </sdo:record>
</sdo:recordCollection>
