<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?><sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/" xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">

 <sdo:collectionDesc>
  <sdo:source>
   <sdo:correspondence mfID="279" sdoID="OJ-11-35-20">OJ 11/35, 20</sdo:correspondence>
  </sdo:source>

  <tei:handNotes>
   <tei:handNote xml:id="AHa" scope="sole">August Halm's hand</tei:handNote>
  </tei:handNotes>

  <tei:respStmt xml:id="LR">
   <tei:persName>Lee Rothfarb</tei:persName>
   <tei:resp>Transcription, 2006</tei:resp>
   <tei:resp>Translation, 2006</tei:resp>
   <tei:resp>Footnotes, 2006</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:respStmt xml:id="HFe">
   <tei:persName>Hellmut Federhofer</tei:persName>
   <tei:resp>Editorial addition, 1985</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:respStmt xml:id="DB">
   <tei:persName>David Bretherton</tei:persName>
   <tei:resp>XML Encoding, 2011</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:revisionDesc>
   <tei:change when="2011-02-01" who="#DB">XML code created</tei:change>
  </tei:revisionDesc>
 </sdo:collectionDesc>

 <sdo:record ID="r0001">
  <sdo:itemDesc>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002698">Halm ~ HSchenker</tei:rs>
   <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>

   <dc:title>Handwritten letter from Halm to Schenker, dated July 24 and August 19, 1922 </dc:title>

   <dcterms:created>1922-07-24T12:00:00Z</dcterms:created>
   <dcterms:dateSubmitted>2006-03-21</dcterms:dateSubmitted>
   <dc:description>Halm announces publication of his three suites for piano trio, and has arranged for two of
    them to be sent to Schenker. He thanks Schenker for sending him Kontrapunkt II, and expresses admiration
    for the "power of the broad conception" of Schenker's work. He is distressed at Schenker's attacks on
    other countries and glorification of Germany, and speaks with appreciation of French and Russian music. He
    describes his new publisher.</dc:description>
   <dc:subject/>
   
   
  <marcrel:correspondent key="entity-000326">Halm</marcrel:correspondent><marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient></sdo:itemDesc>


  <tei:div type="transcription">

   <tei:opener>
    <tei:date when="1922-07-24">24. VII. 22.</tei:date>
    <tei:salute>Lieber u. verehrter Herr <tei:rs type="person" key="entity-000632">Professor</tei:rs>!<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Federhofer transcribes
      this entire letter in <tei:bibl><tei:title level="m">Heinrich Schenker: Nach Tagebüchern und
        Briefen</tei:title>, 143-146</tei:bibl>.</tei:note></tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:div>
    <tei:p>Oft denke ich an Sie, wenn ich wieder einmal etwas aus <tei:rs type="place" key="entity-002484">Wien</tei:rs> lese (aber nicht nur dann), u. mache mir Gedanken darüber, wie es Ihnen gehen mag. Aber
     wenn ich dann die Portosätze auf österreichischen Briefen sehe, denke ich wieder, daß man niemand zu
     einem irgendwie vermeidbaren Brief veranlassen soll. (Was ja auch bei uns zutrifft). Es freut mich sehr,
     daß ich ein neues Heft bei Ihnen anmelden kann: Von 3 <tei:rs key="entity-002613" type="composition">Suiten für Geige, Cello u. Klavier</tei:rs> werden zwei zusammen in einem Heft erscheinen, das Sie
     sofort nach Erscheinen von mir erhalten sollen; ich habe den Verleger schon gebeten, dies zu besorgen.
     Ich hoffe, Sie werden es vor <tei:date when="1922-12-25">Weihnachten</tei:date> noch erhalten. Die Fahnen
     sind definitive korrigiert.</tei:p>
   </tei:div>

   <tei:div>

    <tei:head><tei:date when="1922-08-19">19. VIII. 22.</tei:date></tei:head>

    <tei:p>Der Brief wurde nun doch nicht mehr vor meiner kleinen Ferienreise fertig. Einstweilen erhielt ich
     Ihren <tei:rs key="entity-001727" type="work"><tei:title>Kontrapunkt II</tei:title></tei:rs>; ich danke
     Ihnen herzlich für Ihre wertvollen Gaben. Je mehr ich mir bewußt bin, wie wenig planvoll mein Arbeiten im
     ganzen, (ich meine nicht im einzelnen Stück) gewesen ist, desto mehr bewundere ich die Kraft der großen
     Konzeption, u. in der Ausführung, der langen, höchst aktiven Geduld, von der Ihre einzelnen Werke, auch
     abgesehen von <tei:subst>
      <tei:add hand="#AHa">i</tei:add>
      <tei:del rend="overstrike" hand="#AHa">I</tei:del>
     </tei:subst>hrem großen Einzelwert, Zeugnis geben. Ich will mich ja damit nicht <tei:pb n="2"/> deshalb
     tadeln oder es herabsetzen, daß ich zumeist eben den Zufall gepackt habe, u. Sie dürfen gewiß nicht
     denken, daß ich etwa in falscher Bescheidenheit einen Trost oder ein Lob ernten möchte; ich bin im grund
     nicht unzufrieden mit dem Gang meiner Arbeiten, u. jedenfalls ist er meiner Natur gemäß. Aber der Anblick
     eines planvollen u. willensstarken, langen Atems fähigen Strategen ist mir um so wertvoller, <tei:del rend="overstrike" hand="#AHa">d</tei:del> als ich eben, selber ganz anders bin; u. so sehr Sie gewiß
     fühlen, wie Ihre Werke im Entstehen u. dann im Erscheinen behindert u. verzögert wurden durch allerlei
     äußeren Zwang u. Verlegerdummheit, etwa auch Verlegertücke, so dürfen Sie doch sicher sein, daß Sie mit
     Ihrem Schaffen diesen vorbildlichen u. stärkenden Anblick in selten hohem Maß gewähren.</tei:p>

    <tei:p rend="first">Unsere gelben <tei:rs type="journal" key="entity-002488">Schulgemeinde-Hefte</tei:rs>
     sind am Aufhören; eine Besprechung (kurz, etwas summarisch, wie es nicht anders geht) hoffe ich noch in
     die Abschiedsnummer zu bringen, die aber selbst nicht ganz gesichert ist.</tei:p>

    <tei:p>Um der Wahrheit willen <tei:del rend="overstrike" hand="#AHa">de</tei:del> muß ich Ihnen sagen, daß
     mir Ihre Angriffe auf <tei:rs type="place" key="entity-002586">England</tei:rs> u. Konsorten u. Ihre
     Verherrlichung der Deutschen leid sind. Zum ersteren: ich finde es unrecht, daß man von Seiten unserer
     frühen Feinde (die zum teil in schnöder Weise die Feindschaft fortsetzen, gewiß!) uns als Volk für die
     zweifellos von unserer Regierung begangenen <tei:pb n="3"/>
     <tei:supplied reason="clarity" resp="#HFe">Fehler</tei:supplied><tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot"><tei:bibl>Federhofer, <tei:title level="m">Heinrich Schenker: Nach
        Tagebüchern und Briefen</tei:title>, 144</tei:bibl>, inserts the word "Fehler" to make sense of the
      sentence. The word does not appear in the letter.</tei:note> bestrafen wollte u. vollends, daß man zum
     teil damit kein Ende finden will. Umgekehrt ist es dann auch nicht recht, wenn wir jetzt die französische
     Regierung (ich nenne sie als den derzeitigen Hauptfeind) als das französische <tei:hi rend="underline">Volk</tei:hi> ansieht. Irgendwann und irgendwo muß man mit dem Völkerhaß aufhören, u. wenn das für die
     Besiegten u. tatsächlich Betrogenen viel schwerer ist als es für die Sieger sein sollte, so wollen wir,
     indem wir trotzdem damit anfangen, unsere bessere Qualität beweisen. Und wir wurden und werden ja auch
     von eigener Seite her belogen oder getäuscht. Lese ich einmal bei <tei:rs type="person" key="entity-000333">Harden</tei:rs> (den ich gewiß nicht gern mag (übrigens erfreute ich mich an zwei
     Besprechungen von Ihnen, über <tei:rs type="person" key="entity-000833">Smetana</tei:rs> u.
      <tei:sic>italjenische</tei:sic> Opernaufführungen in alten <tei:rs key="entity-002566" type="journal"><tei:title level="j">Zukunft</tei:title></tei:rs>-Nummern, die mir ein Kollege zu lesen gab)) etwa
     eine Rede von <tei:rs type="person" key="entity-000101">Briand</tei:rs><tei:note xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot">Aristide Briand (1862-1932) served eleven times as the premiere of France,
      and won the Nobel Peace Prize in 1926, shared with Gustav Stresemann.</tei:note> im Wortlaut: wie
     anders, wie viel besonnener, mäßiger, gebildeter klingt sie als die Auszüge u. Berichte in den
     Tageszeitungen vermuten lassen! Kurz, wenn man nicht den ganzen Tag verschiedenste, namentlich auch
     ausländische Zeitungen lesen kann, so weiß man ja viel zu wenig, <tei:subst>
      <tei:del rend="overstrike" hand="#AHa">ein</tei:del>
      <tei:add place="interlinear-above" hand="#AHa">als daß man</tei:add>
     </tei:subst>ein für das Urteil grundlegendes Bild <tei:del rend="overstrike" hand="#AHa">zu</tei:del>
     haben könnte. Zum zweiten: ich schätze zwar den Geist u. die Leistungen<tei:note xml:id="r0001-fn04" type="editorial" place="foot">"u. die Leistungen" ("and the accomplishments"): words indicated by Halm
      to be moved to this point from immediately before "aber" ("but").</tei:note> französischer Kunst viel
     mehr als Sie, will aber nicht bestreiten u. glaube es sogar, daß <tei:pb n="4"/> die deutsche Musik
     obenan ist. Das <tei:hi rend="underline">kann</tei:hi> einen Vorrang der Deutschen bedeuten, es kann aber
     auch sein, daß es auf Kosten der andern geschieht, wenn ein Genie in <tei:rs type="place" key="entity-002482">Deutschland</tei:rs> entsteht. So scheint es mir, wenn ich an die Russen denke, die
     mir als Volk musikalischer vorkommen als wie die Deutschen, die aber weniger hoch kommen, was ihre Genies
     anbetrifft. Bei uns große Erhebungen aus tiefer Niederung (was freilich für das Mittelalter nicht so
     gelten mag); dort, u. wohl auch in <tei:rs type="place" key="entity-002592">Italien</tei:rs>, die höhere
     Ebene. Natürlich dürfen wir das praktisch nicht gelten lassen, d.h. wir dürfen nun nicht das
     Erziehungswerk preisgeben, müssen handeln „als ob.“ Und Sie betonen ja gewiß auch die Tatsache der
     deutschen Niederungen u. Sumpfgelände u. Nebellande rückhaltlos genug. Aber der Beruf zur führenden Rolle
     geht <tei:hi rend="underline">für <tei:rs type="place" key="entity-002482">Deutschland</tei:rs></tei:hi>
     nicht aus der Tatsache der größeren Zahl der überlegenen Genies <tei:hi rend="underline">in</tei:hi>
     <tei:rs type="place" key="entity-002482">Deutschland</tei:rs> hervor.</tei:p>

    <tei:p rend="first">Zu Einzelnem: Das Lied: <tei:rs key="entity-001666" type="composition">Ich stand in
      dunkeln Träumen</tei:rs> zähle ich nicht zur guten Musik, u der Nachweis sowohl der
      <tei:term>Urlinie</tei:term> als auch vieler Feinheiten ist für mich noch kein Beweis, daß ich Unrecht
      habe.<tei:note xml:id="r0001-fn05" type="editorial" place="foot">Halm refers here to Schenker's analysis
      of Schubert's song "Ihr Bild", in <tei:bibl><tei:title level="j">Der Tonwille</tei:title> 1 (1921),
       46-49; Eng. transl. I, pp. 41-43</tei:bibl>.</tei:note> Aber das kann ich nun nicht näher ausführen.
     Ähnlich geht es mir mit den späten Sonaten <tei:rs type="person" key="entity-000055">Beethoven</tei:rs>s
      <tei:rs key="entity-001201" type="composition">Adur</tei:rs> (auch <tei:rs key="entity-001203" type="composition">As dur</tei:rs>), die mich eben einfach (gefühlsmäßig) nicht ganz überzeugen. Der
      <tei:hi rend="underline">Typus</tei:hi> der <tei:rs type="person" key="entity-000055">Beethoven</tei:rs>schen <tei:term>Fuge</tei:term> steht mir sehr hoch; ihn erfüllt hat <tei:rs type="person" key="entity-000055">Beethoven</tei:rs>, wie ich meine, nur in der <tei:rs key="entity-001205" type="composition">Hammerklaviersonate</tei:rs>, in der <tei:rs key="entity-001187" type="composition">großen B dur Fuge</tei:rs>
     <tei:pb n="5"/> für Streichquartett, u. wahrscheinlich in dem Finale der späten <tei:rs key="entity-002617" type="composition">D dur-Sonate für Cello u. Klavier</tei:rs>. Sicher haben Sie mir
     gerade auch in solchen Stücken, die mir innerlich fremd sind, die Augen für viele gute Züge geöffnet u.
     ich empfinde auch bei einzelner Gegnerschaft Dankbarkeit dafür.<tei:note xml:id="r0001-fn06" type="editorial" place="foot">Halm inserts an em-dash at this point and continues writing without a
      paragraph break.</tei:note></tei:p>

    <tei:p>Ihre Aufstellung dessen, was eine Musikgeschichte aufhellen müßte, kam einem Bedürfnis von mir
     entgegen; ich habe schon ähnliches versucht, aber fand nicht diese Vielzahl der Fragen u. nicht die
     Ordnung. Noch eines: was ich oben schrieb, gilt auch für die angekündigte Sendung, in anderer Weise: ich
     nehme an, daß sie (d.h. meine <tei:rs type="composition" key="entity-002613">Suiten</tei:rs>) etwa gerade
     zu einer Zeit zu Ihnen kommen, wo Sie mitten in dringender Arbeit sind. Dann lassen Sie sich nicht stören
     u. warten Sie ruhig u. beliebig lang mit dem Schreiben. Daß es mir nicht gleichgültig ist, was Sie dazu
     sagen, geht ja gewiß deutlich aus meiner ganzen Stellung zu Ihnen hervor, daß ichs nicht zu versichern
     brauche, u. auch eine etwa weniger günstige Kritik w<tei:subst>
      <tei:del rend="overwritten" hand="#AHa">ü</tei:del>
      <tei:add place="superimposed" hand="#AHa">i</tei:add>
     </tei:subst>rd<tei:del rend="overstrike" hand="#AHa">e</tei:del>
     <tei:subst>
      <tei:del rend="overstrike" hand="#AHa">ich</tei:del>
      <tei:add place="interlinear-above" hand="#AHa">mir</tei:add>
     </tei:subst> von Ihrer Seite kommend, als ein Zeichen der Teilnahme gelten. Wir haben <tei:rs type="place" key="entity-002674">hier</tei:rs> diese Musik öfters gespielt; sie gehört zum
     Kammermusikbestand unserer <tei:rs type="organization" key="entity-002459">Schulgemeinde</tei:rs>.<tei:note xml:id="r0001-fn07" type="editorial" place="foot">Halm inserts an
      em-dash at this point and continues writing without a paragraph break.</tei:note></tei:p>

    <tei:p>Leider sind unsere <tei:rs type="organization" key="entity-002410">Verleger</tei:rs> nicht so
     gescheit wie die <tei:rs type="organization" key="entity-002408">Universal-Edition</tei:rs>, die offenbar
     merkt, daß Veröffentlichungen immerhin jetzt zu den sichereren u. besseren „Papieren“ gehören. Mein neuer
     Verlag, <tei:rs type="person" key="entity-000419">G. Kallmeyer</tei:rs>, ist ein <tei:pb n="6"/> lieber
     u. anständiger Mensch, hält auch viel von mir. Leider nicht sehr kapitalkräftig, kann er nicht viel auf
     einmal riskieren, sonst würde er gleich mehr von mir veröffentlichen. Aber ich habe nun doch nichts
     selbst zu riskieren, u. überhaupt keine geschäftlichen Mühen dabei.</tei:p>

    <tei:p>Sie wollten früher nach <tei:rs type="place" key="entity-002482">Deutschland</tei:rs> ziehen –
     haben Sie den Plan zurückgestellt oder ganz aufgegeben? Wir sind an unserer Schule noch ziemlich gut
     daran, aber wie lang wir der Teuerungsnot stand halten werden, weiß niemand.</tei:p>
   </tei:div>

   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-10">Mit herzlichen Grüßen und Wünschen </tei:salute>
    <tei:salute rend="indent-75">Ihr</tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-75"><tei:rs key="entity-000326" type="person">August Halm</tei:rs></tei:signed>
   </tei:closer>

  </tei:div>


  <tei:div type="translation">

   <tei:opener>
    <tei:date when="1922-07-24" rend="indent-80">July 24, 1922</tei:date>
    <tei:salute>Dear and revered <tei:rs type="person" key="entity-000632">Professor</tei:rs>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/></tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:div>
    <tei:p>I think of you often when I read something from <tei:rs type="place" key="entity-002484">Vienna</tei:rs> (but not only then), and worry about how you might be doing. But when I then look at
     the postage on Austrian letters, I think that one should not prompt anyone to an avoidable letter. (Which
     of course also applies to us). I am very happy that I can announce a new volume: of three <tei:rs key="entity-002613" type="composition">suites for violin, cello and piano</tei:rs> two will appear
     together in one volume, which you should receive from me immediately after publication. I have already
     asked the publisher to take care of this. I hope you will receive it before <tei:date when="1922-12-25">Christmas</tei:date>. The galley-proofs have been definitively corrected.</tei:p>
   </tei:div>

   <tei:div>

    <tei:head><tei:date when="1922-08-19">August 19, 1922</tei:date></tei:head>

    <tei:p>The letter was not ready after all before my little vacation trip. In the meantime I received your
      <tei:rs key="entity-001727" type="work"><tei:title level="m">Counterpoint, volume
     2</tei:title></tei:rs>; I thank you heartily for your valuable gift. The more I am aware how little
     system there was in my works as a whole (I do not mean individually), the more I admire the power of
     broad conception and, in execution, of the extensive, highly active patience of which your individual
     works testify, even apart from their great value separately. I do not want <tei:pb n="2"/> to fault
     myself, accordingly, or detract from the fact that I mostly just seized on coincidence, and you should
     certainly not think that in false modesty I am fishing for consolation or a compliment. In principle, I
     am not dissatisfied with the course of my works, and it is in any case according to my nature. But the
     sight of a systematic and strong-willed strategist capable of extended breadth is to me the more
     valuable, since I am simply completely different. And as certain as you feel that your works were impeded
     and delayed in emerging and appearing by all kinds of external constraints and publishers' stupidity,
     perhaps also publishers' malice, you can certainly be sure that with your output you afford that
     exemplary and invigorating perspective to an uncommonly high degree.</tei:p>

    <tei:p rend="first">Our yellow <tei:rs type="journal" key="entity-002488">community school
      volumes</tei:rs> are ceasing. I hope to offer one review (short, somewhat summarily, as it will work no
     other way) in the farewell issue, which however is not all together assured.</tei:p>

    <tei:p>In truth, I have to tell you that your attacks on <tei:rs type="place" key="entity-002586">England</tei:rs> and supporters and your glorification of <tei:rs type="place" key="entity-002482">Germany</tei:rs> are distressing to me. First, I find it unjustified that from the perspective of our
     former enemies (who to some extent continue the enmity contemptuously, to be sure!) we are punished as a
     people for the undisputed <tei:pb n="3"/>
     <tei:supplied reason="clarity">errors</tei:supplied><tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/>
     committed by our government, and moreover that there is to some extent no end to it. Conversely, it is
     also not right when we now view the French government (I name it as the main enemy at the time) as the
     French <tei:hi rend="underline">people</tei:hi>. At some point, somewhere, people have to stop this
     ethnic hate. And if that should be much more difficult for the conquered and actually betrayed than for
     the conquerors, then we prove our better quality by starting nevertheless. And we were and are lied to or
     misled from our own side. When I read in <tei:rs type="person" key="entity-000333">Harden</tei:rs> (whom
     I certainly do not like (I was pleased, by the way, by two reviews of yours, on <tei:rs type="person" key="entity-000833">Smetana</tei:rs> and Italian opera performances in past issues of <tei:rs key="entity-002566" type="journal"><tei:title level="j"><tei:hi rend="italic">Die
       Zukunft</tei:hi></tei:title></tei:rs> that a colleague gave me to read)), a speech by <tei:rs type="person" key="entity-000101">Briand</tei:rs><tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/> in
     original wording: how different, how much more level-headed, more moderate, more educated it sounds than
     the excerpts and reports in daily newspapers allow to surmise. In short, if one cannot read the most
     diverse newspapers all day, especially foreign ones, we know far too little to have a fundamental picture
     for judgment. Second, I do value the spirit and the accomplishments<tei:ptr corresp="#r0001-fn04" type="footnote"/> of French art far more than you, but do not dispute, and even believe, that <tei:pb n="4"/> German music is on top. That <tei:hi rend="underline">can</tei:hi> mean pre-eminence for German
     music, but it can also be that it comes at the expense of other music when a genius arises in <tei:rs type="place" key="entity-002482">Germany</tei:rs>. So it seems to me, when I think of the Russians, who
     as a folk appear to me more musical than the Germans, but who do not rise as high with respect to their
     geniuses. In our case, grand elevations from the lowland (which of course does not hold so much for the
     Middle Ages). There, and probably also in <tei:rs type="place" key="entity-002592">Italy</tei:rs>, the
     higher plateau. Naturally, practically speaking we may not allow that validity, i.e. we may not sacrifice
     the educational enterprise, must carry on "as though." And surely you emphasize the fact of German
     lowlands and marsh lands and foggy regions without holding back. But the calling to a leading role does
     not follow <tei:hi rend="underline">for <tei:rs type="place" key="entity-002482">Germany</tei:rs></tei:hi> because of the greater number of superior geniuses <tei:hi rend="underline">in</tei:hi>
     <tei:rs type="place" key="entity-002482">Germany</tei:rs>.</tei:p>

    <tei:p rend="first">In particular: I do not reckon the song <tei:rs key="entity-001666" type="composition">"I Stood in Dark Dreams"</tei:rs> as good music, and verification of the <tei:term>Urlinie</tei:term>
     as well as of many refinements is for me still no proof that I am wrong.<tei:ptr corresp="#r0001-fn05" type="footnote"/> But I cannot expound more fully on that now. For me it is similar with the late
      <tei:rs type="person" key="entity-000055">Beethoven</tei:rs> sonatas in <tei:rs key="entity-001201" type="composition">A major</tei:rs> (also <tei:rs key="entity-001203" type="composition">A-flat
      major</tei:rs>), which just simply do not fully convince me (according to feeling). The <tei:hi rend="underline">type</tei:hi> of <tei:rs type="person" key="entity-000055">Beethoven</tei:rs>
     <tei:term>fugue</tei:term> ranks very high for me. <tei:rs type="person" key="entity-000055">Beethoven</tei:rs> fulfilled it, as I think, only in the <tei:rs key="entity-001205" type="composition">Hammerklavier sonata</tei:rs>, in the <tei:rs key="entity-001187" type="composition">great B-flat-major
      fugue</tei:rs>
     <tei:pb n="5"/> for string quartet, and probably in the finale of the late <tei:rs key="entity-002617" type="composition">D-major sonata for cello and piano</tei:rs>. Certainly, you have opened my eyes to
     many good features precisely in those pieces that are internally foreign to me, and I feel gratitude for
     that, even with some opposition.<tei:ptr corresp="#r0001-fn06" type="footnote"/></tei:p>

    <tei:p>Your statement of that which a history of music would have to illuminate accommodates a need of
     mine. I have already tried something similar but did not identify that abundance of questions nor the
     order. And something else: what I wrote above goes for the announced mailing, in another way. I assume
     that they (i.e. my <tei:rs type="composition" key="entity-002613">Suites</tei:rs>) will reach you just
     about at the time when you are in the middle of urgent work. Then do not disturb yourself, and wait as
     long as necessary with writing. That I am not indifferent to what you say about them is surely clear from
     my whole attitude toward you so that I do not need to give assurances, and even a somewhat less favorable
     critique coming from your side would be for me a sign of a support. We have frequently played the music
     here <tei:supplied reason="clarity">in <tei:rs type="place" key="entity-002674">Wickersdorf</tei:rs></tei:supplied>; it is part of the chamber-music collection of our <tei:rs type="organization" key="entity-002459">school community.</tei:rs><tei:ptr corresp="#r0001-fn07" type="footnote"/></tei:p>

    <tei:p>Our <tei:rs type="organization" key="entity-002410">publishers</tei:rs> are unfortunately not so
     bright as <tei:rs type="organization" key="entity-002408">Universal Edition</tei:rs>, which apparently
     notices that publications are after all now among the safer and better "securities." My new publisher,
      <tei:rs type="person" key="entity-000419">G. Kallmeyer</tei:rs>, is a <tei:pb n="6"/> dear and decent
     man, and thinks highly of me. Not very strong in capital, unfortunately, he cannot risk too much at one
     time, otherwise he would publish more from me right away. But I really do not have anything to risk
     myself, and have no associated business troubles.</tei:p>

    <tei:p>Earlier, you wanted to move to <tei:rs type="place" key="entity-002482">Germany</tei:rs>. Have you
     postponed the plan or given up all together? At our school we are still getting along rather well, but
     how long we can hold up to the inflation hardship no one knows.</tei:p>

   </tei:div>

   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-10">With cordial greetings and wishes, </tei:salute>
    <tei:salute rend="indent-75">Yours,</tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-75"><tei:rs key="entity-000326" type="person">August Halm</tei:rs></tei:signed>
   </tei:closer>

  </tei:div>

 </sdo:record>
</sdo:recordCollection>