<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?><sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/" xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
  <sdo:collectionDesc>
    <sdo:source>
      <sdo:correspondence mfID="691" sdoID="OJ-10-1_94">OJ 10/1, [94]</sdo:correspondence>
    </sdo:source>
    <tei:handNotes>
      <tei:handNote xml:id="WDa" scope="sole">Walter Dahms's hand</tei:handNote>
    </tei:handNotes>

    <tei:respStmt xml:id="JK">
      <tei:persName>John Koslovsky</tei:persName>
      <tei:resp>Transcription, 2012</tei:resp>
      <tei:resp>Translation, 2012</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="IB">
      <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
      <tei:resp>XML Encoding, 2012</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:revisionDesc>
      <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
      <tei:change when="2012-03-23" who="#IB">revision of XML code</tei:change>
    </tei:revisionDesc>

  </sdo:collectionDesc>
  <sdo:record ID="r0001">
    <sdo:itemDesc>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002725">Dahms ~
        HSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>

      <dc:title>Handwritten letter from Dahms to Schenker, dated June 26, 1926</dc:title>

      <dcterms:created>1926-06-26T12:00:00Z</dcterms:created>
      <dcterms:dateSubmitted>2012-03-23</dcterms:dateSubmitted>
      <dc:description>Dahms thanks Schenker for his report [on the viability of the almanach
        proposal]. — He plans to devote part of the almanach to Beethoven, and asks whether Schenker
        might contribute something new, or grant permission to reprint some of what he has written
        in Der Tonwille.</dc:description>
      <dc:subject>Almanach; Inhalt; content; Musikfreunde; music lovers; music appreciation circles;
        Musikpredigt; musical sermons; Musikphilisterei; musical philistinism; Unternehmen;
        undertaking; venture; Todestag; death date; Sÿnthese; Synthese; synthesis; Begriff; concept;
        Genius </dc:subject>

      
      
    <marcrel:correspondent key="entity-000149">Dahms</marcrel:correspondent><marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient></sdo:itemDesc>


    <tei:div type="transcription">

      <tei:opener>
        <tei:address>
          <tei:addrLine rend="indent-60"><tei:handShift new="#TPwda"/>Milano (2)</tei:addrLine>
          <tei:addrLine rend="indent-60">Stenopost Nr. 67</tei:addrLine>
        </tei:address>
        <tei:dateline><tei:date when="1926-06-26">26. Juni 1926</tei:date>.</tei:dateline><tei:lb/>
        <tei:salute rend="indent-10">Lieber verehrter <tei:rs type="person" key="entity-000632">Meister</tei:rs>!<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Receipt of
            this letter is letter is recorded in Schenker's diary at OJ 3/8, p. 2953, July 1, 1926:
            "Von Dahms (Br.): dankt für meinen Bericht." ("From Dahms (letter): thanks for my
            report."). </tei:note>
        </tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p rend="first">Innigsten Dank für alles, was Sie mir geschrieben haben.<tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot">Writing of this letter is recorded in
          Schenker's diary at OJ 3/8, p. 2950, June 20, 1926: "An Dahms (Br.): erzähle offen, daß
          Mozios Mitteilungen über den Stand in Oesterreich mir ein ernstliches Hindernis waren, ihn
          wegen der Angelegenheit zu befragen; vielleicht führt der Weg über Deutsch doch noch zu
          Hoboken." ("To Dahms (letter): I explain candidly that Mozio's communications about the
          situation in Austria seriously prevented me from asking him about the matter; perhaps the
          best way is via Deutsch but ultimately to Hoboken."). On June 11, 1926, Schenker had
          recorded in his diary at OJ 3/8, p. 2974, June 11, 1926: "An Dahms (Br.): werde am 24. d.
          mit Hoboken u. Deutsch beisammen sein u. dann über das Ergebnis berichten." ("To Dahms: I
          shall be with Hoboken and Deutsch on the 24th and then report on the result [of the
          meeting]."). The meeting is recorded: see OJ 10/1, [92], footnote; but the reporting of
          the outcome is not. </tei:note> Sie haben das Äusserste getan, was getan werden konnte und
        auf die Schilderungen Ihres Herrn <tei:rs key="entity-000774" type="person">Bruder</tei:rs>,
        der die Verhältnisse ganz sicher von der Quelle aller Übel her kennt, wäre auch die
        geringste Frage in meiner Angelegenheit überflüssig und – lächerlich gewesen. Es tut mir nur
        leid, Ihnen überhaupt eine solche Frage vorgelegt zu haben. Hätte ich geahnt, <tei:hi rend="underline">wie</tei:hi> die Dingen liegen, so wäre dies unter keinen Umständen
        geschehen. Verzeihen Sie mir. – <tei:rs key="entity-000380" type="person">Hoboken</tei:rs>’s
        Verhalten ist klassisch. Ihre messerscharfe Psÿchologie zeigt ihn so, wie er ist. Dort ist
        garnichts zu hoffen, und ich möchte auch keinen Schritt bei <tei:rs key="entity-000164" type="person">Deutsch</tei:rs> in dieser Hinsicht unternehmen, sondern werde einen anderen
        Weg einschlagen. Ein Freund schrieb mir, man könne in <tei:rs key="entity-002482" type="place"><tei:country>Deutschland</tei:country></tei:rs> eventuell Geld haben für 18%
        Zinsen. Ich werde diese Spur weiter verfolgen; sie wird zum gewünschten Ziel führen.
        Vielleicht ergibt sich auch noch eine andere Möglichkeit, die Veröffentlichung des
          Almanachs<tei:note xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot"><tei:bibl><tei:editor>Walter Dahms</tei:editor>, ed. <tei:title level="j">Der
              Musikus-Almanach</tei:title> (Berlin: Panorama-Verlag, 1927)</tei:bibl>. </tei:note>
        <tei:pb n="2"/> mit geringen Mitteln durchzuführen. </tei:p>

      <tei:p rend="first">Mit Sehnsucht erwarte ich Ihr <tei:rs key="entity-001750" type="work"><tei:title>Jahrbuch</tei:title></tei:rs>. Innigen Dank, dass Sie meiner darin erwähnt
          haben.<tei:note xml:id="r0001-fn04" type="editorial" place="foot">In the
              <tei:bibl><tei:title level="a">Vermischtes</tei:title> to <tei:title level="j">Das
              Meisterwerk in der Musik</tei:title> vol. 1 (1925)</tei:bibl>, Schenker refers to
          Dahms's biography of Johann Sebastian Bach. See <tei:bibl><tei:author>Heinrich
              Schenker</tei:author>, <tei:title level="a">Miscellanea,</tei:title>
            <tei:title level="j">The Masterwork in Music</tei:title>, ed. <tei:editor>William
              Drabkin</tei:editor>, vol. 1 (Cambridge: Cambridge University Press, 1994),
            119‒20</tei:bibl>. </tei:note> Sie <tei:hi rend="double-underline">dürften</tei:hi>, um
        Gotteswillen, nicht <tei:hi rend="underline">mehr</tei:hi> sagen. Man würde Sie
        verdächtigen; denn die Horde denkt ja immer, man macht ein „gutes Geschäft“ dabei, wenn man
        jemanden lobt; denn wie käme<tei:del rend="overstrike">,</tei:del> man sonst dazu? – </tei:p>

      <tei:p rend="first">Trotzdem ich Ihnen nun soviel Unruhe bereitet habe, wage ich noch eine
        Frage bezüglich des <tei:hi rend="underline">Inhalts</tei:hi> meines Almanachs. Ich schrieb
        Ihnen, dass das Büchlein ein Geschenkwerk für den grossen Kreis, die Masse, der sogenannten
        Musikfreunde sein solle. Der Almanach muss also <tei:hi rend="underline">populär</tei:hi>
        sein, verständlich für diejenigen, die, wenn sie auch ein offenes Herz für die Musik haben,
        doch nichts von ihr <tei:hi rend="underline">wissen</tei:hi>. Will man diese Leute, soweit
        das überhaupt möglich ist, für etwas Positives gewinnen, so muss man es ihnen in sozusagen
        „unterhaltender“ Form bringen. Das ist bitter aber wahr. Liegt mir also daran, zunächst
        einmal für den Almanach die grosse Leserschar zu gewinnen, so muss der Almanach „hübsch,“
        „angenehm“ sein. <tei:pb n="3"/> Das wirklich Positive muss diesen Lesern tropfenweise
        beigebracht werden; sie müssen erst allmählig umdenken lernen oder besser – da dies ja ohne
        das Fundament der Erkenntnis nicht möglich ist – es muss ihnen wenigstens beigebracht
        werden, dass es etwas anderes als die tägliche Musikpredigt und Musikphilisterei der
        Tageszeitungen überhaupt gibt. Damit ist schon, in den Grenzen eines solchen Unternehmens,
        viel gewonnen. Denn ein „ernstes“ Buch lesen diese Menschen ja nie. </tei:p>

      <tei:p rend="first">Den ersten Teil des „Almanachs“ will ich, als Gedenkblatt für den 100
        jährigen Todestag <tei:rs key="entity-000055" type="person">Beethoven</tei:rs>s, diesem
        erhabenen Genius widmen. In Dichterworten, in erzählender Form soll etwas über <tei:rs key="entity-000055" type="person">Beethoven</tei:rs> gesagt werden. Im Mittelpunkt dieser
        kleinen Abteilung aber sollten ein paar Seiten von Ihnen stehn, die
          <tei:term>Sÿnthese</tei:term> des Musikers und Menschen <tei:rs key="entity-000055" type="person">Beethoven</tei:rs>, die Darstellung des <tei:del rend="overstrike">„</tei:del>Begriffs<tei:del rend="overstrike">“</tei:del> „<tei:rs key="entity-000055" type="person">Beethoven</tei:rs>“! Ich dachte dabei an so viele Ihrer kostbaren Worte, die
        verstreut in den Heften der „<tei:rs key="entity-001739" type="work"><tei:title>Tonwille</tei:title></tei:rs>n“ und der anderen Schriften stehen. Entweder
        nun, Sie geben mir die Erlaubnis, die Einzel-Abschnitte zusammenzustellen oder – darf ich
        die <tei:add place="interlinear-above">Bitte</tei:add> wagen? – Sie <tei:pb n="4"/>
        schreiben ganz gelegentlich in <tei:rs key="entity-002292" type="place">Galtür</tei:rs> ein
          <tei:hi rend="double-underline">kurzes</tei:hi> Bild der Künstlermenschen, des Genius
          <tei:rs key="entity-000055" type="person">Beethoven</tei:rs> nieder!?? so umfassend, wie
        nur Sie es können, so ergreifend in der Mächtigkeit der Worte, so hinreissend in der Liebe
        zu <tei:rs key="entity-000055" type="person">Beethoven</tei:rs>, dass auch die ahnungslosen
        „Unterhaltungs“-Seelen einen Schauer spüren? </tei:p>

      <tei:p rend="first">Dies ist nur ein Frage. </tei:p>

      <tei:p rend="first">Vor allem aber, und in erster Linie, wünschen wir Ihnen, lieber Meister,
        und Ihrer verehrten Frau <tei:rs key="entity-000771" type="person">Gemahlin</tei:rs> die
        beste Erholung, Ruhe, Glück. </tei:p>

      <tei:p rend="first">Innigsten Dank nochmals für alle Ihre Mühe. </tei:p>


      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-20">Viele herzliche Grüsse allerseits </tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-50">Ihr stets treuergebener </tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-60"><tei:rs type="person" key="entity-000149">Walter
          Dahms</tei:rs></tei:signed>
      </tei:closer>

    </tei:div>


    <tei:div type="translation">

      <tei:opener>
        <tei:address>
          <tei:addrLine rend="indent-60"><tei:handShift new="#TPwda"/>Milan (2)</tei:addrLine>
          <tei:addrLine rend="indent-60">Stenopost Nr. 67</tei:addrLine>
        </tei:address>
        <tei:dateline><tei:date when="1926-06-26">June 26, 1926</tei:date>.</tei:dateline><tei:lb/>
        <tei:salute rend="indent-10">Dear, revered <tei:rs type="person" key="entity-000632">Master</tei:rs>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/>
        </tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p rend="first">My most deep-felt thanks for everything you wrote to me.<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> You have done everything that could be done, and
        from the accounts of your <tei:rs key="entity-000774" type="person">brother</tei:rs>, who
        knows of the circumstances of the source of all evil there, the slightest query into the
        matter would have been unnecessary and – laughable. I'm just sorry to have posed such a
        question to you at all. Had I known <tei:hi rend="underline">how</tei:hi> things stand, this
        would not have happened under any circumstances. Please forgive me. – <tei:rs key="entity-000380" type="person">Hoboken</tei:rs>'s behavior is typical. Your razor-sharp
        psychology shows precisely how he is. I don't hope for anything from him, and I also don't
        want to approach <tei:rs key="entity-000164" type="person">Deutsch</tei:rs> about the
        matter; instead I will forge another path. A friend wrote to me saying that one could
        possibly get a loan in <tei:rs key="entity-002482" type="place"><tei:country>Germany</tei:country></tei:rs> with an 18% interest rate. I will pursue
        this further; it will lead to the desired goal. Perhaps another opportunity will arise to go
        ahead with the publication of the almanac<tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/>
        <tei:pb n="2"/> with limited resources. </tei:p>

      <tei:p rend="first">I await your <tei:rs key="entity-001750" type="work"><tei:title level="j">Yearbook</tei:title></tei:rs> with great longing. Sincere thanks for having mentioned
          me.<tei:ptr corresp="#r0001-fn04" type="footnote"/> You <tei:hi rend="double-underline">mustn't</tei:hi>, for God's sake, say anything <tei:hi rend="underline">more</tei:hi>.
        One would become suspicious of you; because the horde always thinks that one is doing "good
        business" by praising another person; because how would one come to it otherwise? – </tei:p>

      <tei:p rend="first">Despite having already caused you so much restlessness, I would like to
        pose a question concerning the <tei:hi rend="underline">content</tei:hi> of my almanac. I
        wrote to you that the little book is intended for a wider audience, the masses, the
        so-called music appreciation circles. The almanac thus has to be <tei:hi rend="underline">popular</tei:hi>, comprehensible to those who <tei:hi rend="underline">know</tei:hi>
        nothing about music, even if they have an open mind to it. If one wants to gain something
        positive from these people, in so far as it is possible, one must bring the work to them in
        a "conversational" form, so to speak. This is the bitter but honest truth. It thus seems to
        me that, to first win over a large legion of readers for the almanac, the almanac has to be
        "handsome" and "enjoyable." <tei:pb n="3"/> What is definite is that the readers must be
        taught bit by bit; they first have to gradually unlearn what they know, or better – since
        this is not possible without a foundation of knowledge – they must be taught that things are
        different than what the daily musical sermons and philistine behavior of the newspapers tell
        them. Already so much is won on the margins of such an endeavor. Because these people will
        never read a "serious" book. </tei:p>

      <tei:p rend="first">I want to dedicate the first part of the "almanac" to the centenary of
          <tei:rs key="entity-000055" type="person">Beethoven</tei:rs>'s death, to this sublime
        genius. In the words of a poet, something has to be said about <tei:rs key="entity-000055" type="person">Beethoven</tei:rs> in a narrative form. In the center portion of this small
        section there should be a few lines from you about the <tei:term>synthesis</tei:term> of the
        musician and the person of <tei:rs key="entity-000055" type="person">Beethoven</tei:rs>, a
        representation of the <tei:del rend="overstrike">"</tei:del>concept<tei:del rend="overstrike">"</tei:del> of "<tei:rs key="entity-000055" type="person">Beethoven</tei:rs>"! I have thought about so many of your precious words that are
        scattered throughout the issues of <tei:rs key="entity-001739" type="work"><tei:title level="j">Der Tonwille</tei:title></tei:rs> and other writings. Either you could give me
        permission to put together a few paragraphs from these writings, or – dare I ask? – you
          <tei:pb n="4"/> could take the occasion in Galtur to write out a <tei:hi rend="double-underline">short</tei:hi> sketch of the artist, of the genius of <tei:rs key="entity-000055" type="person">Beethoven</tei:rs>!?? It would be as broad as you can
        make it, as moving as possible with the power of words, as captivating as possible through
        your love of <tei:rs key="entity-000055" type="person">Beethoven</tei:rs>, that even the
        clueless minds of "discussion" get a chill from it? </tei:p>

      <tei:p rend="first">This is just a question. </tei:p>

      <tei:p rend="first">Above all, though, and most importantly, we wish you, dear Master, and
        your dear <tei:rs key="entity-000771" type="person">wife</tei:rs> the best recovery, peace,
        and happiness. </tei:p>

      <tei:p rend="first">Many thanks once again for all your troubles. </tei:p>


      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-20">Best greetings from all of us, </tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-50">Your ever true devotee, </tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-60"><tei:rs type="person" key="entity-000149">Walter
          Dahms</tei:rs></tei:signed>
      </tei:closer>


    </tei:div>
  </sdo:record>
</sdo:recordCollection>