<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
  xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
  xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
  <sdo:collectionDesc>

    <sdo:source>
      <sdo:correspondence mfID="2316" sdoID="OJ-15-16_25">OJ 15/16, [25]</sdo:correspondence>
    </sdo:source>

    <tei:handNotes>
      <tei:handNote xml:id="HW" scope="sole">Hans Weisse's hand</tei:handNote>
    </tei:handNotes>

    <tei:respStmt xml:id="WD">
      <tei:persName>William Drabkin</tei:persName>
      <tei:resp>Transcription, 2008</tei:resp>
    </tei:respStmt>
    <tei:respStmt xml:id="AH">
      <tei:persName>Alison Hiley</tei:persName>
      <tei:resp>Translation, 2008</tei:resp>
    </tei:respStmt>
    <tei:respStmt xml:id="IB">
      <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
      <tei:resp>XML encoding, 2019</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:revisionDesc>
      <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
      <tei:change when="2010-06-25" who="#IB">revision of XML code</tei:change>
    </tei:revisionDesc>
  </sdo:collectionDesc>

  <sdo:record ID="r0001">

    <sdo:itemDesc>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002737">Weisse ~
        H+JSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002715">Weisse ~
        HSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>


      <dc:title>Handwritten letter from Weisse to Schenker, dated April 7, 1916</dc:title>

      <dcterms:created>1916-04-07T12:00:00Z</dcterms:created>
      <dcterms:dateSubmitted>2019-10-28</dcterms:dateSubmitted>
      <dc:description>Weisse extols the virtues of Schenker's monograph on Beethoven's Piano Sonata
        Op. 111, but expresses reservations about the political footnotes. He asks to bring a new
        song to Schenker, since he is about to go to the battlefield.</dc:description>
      <dc:subject>militärisch; military; Polemik; polemic; Meilenstein; milestone; Wahrheit; truth;
        Ideale; ideal; Kunstverständnis; artistic understanding; kritisch; critical;
        Erkenntnisvermögen; insight; Einleitung; introduction; politisch; political; Fussnoten;
        footnotes; stören; to trouble; Lied; song; Stunde; hour; Feld; battlefield</dc:subject>



      <marcrel:correspondent key="entity-000951">Weisse</marcrel:correspondent>
      <marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient>
    </sdo:itemDesc>


    <tei:div type="transcription">

      <tei:opener>
        <tei:salute><tei:handShift new="#HW"/>Mein lieber, verehrter <tei:rs type="person"
            key="entity-000632">Meister</tei:rs>!<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial"
            place="foot">Receipt of this letter is recorded in Schenker's diary, OJ 2/1, p. 188,
            April 7, 1916: "Von Weisse Brief mit Dank für <tei:title>op. 111</tei:title>, einige
            kritische Bemerkungen über die politischen Fußnoten, u. schließlich die Bitte mir
            Sonntag ein neues Lied vorspielen zu dürfen." ("From Weisse, letter with thanks for
              <tei:title level="m">Op. 111</tei:title>, some critical remarks on the political
            footnotes, and finally the request to play a new song to me on Sunday.").
          </tei:note></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p>Diese Woche las ich den 1. Satz von <tei:rs type="work" key="entity-001736"
            ><tei:title>op. 111</tei:title></tei:rs> und möchte Ihnen nur mit einigen, wenigen
        militärisch-knappen (sowohl an Verstand als Gemüt) <tei:add place="interlinear-above">(darum
          eben militärischen<tei:supplied reason="punctuation">)</tei:supplied></tei:add> Worten
        sagen, wie gross und stark der Eindruck Ihrer <tei:term>Darstellung</tei:term> wieder auf
        mich gewirkt hat. Aber je mehr ich Sie verstehe, desto klarer und <tei:del rend="overstrike"
          >aut</tei:del> verständlicher wird mir die Kluft, die Sie von <tei:subst>
          <tei:del rend="overstrike">J</tei:del>
          <tei:add place="inline">j</tei:add>
        </tei:subst>enen trennt, zu denen Sie eigentlich sprechen: aber es wird Ihnen niemals
        möglich werden können, Ihre Polemik als das durchzusetzen, was sie ist: als Meilenstein
        gewissermassen auf der Strasse zur Wahrheit, der die Distanz zum höchsten Ideale des
        Kunstverständnisses von dem jetzigen und bisherigen Stande menschlichen kritischen
        Erkenntnisvermögens genau anzeigt! Die Menschheit wird sie immer als Ihren <tei:pb n="2"/>
        <tei:choice>
          <tei:sic>unterbau</tei:sic>
          <tei:corr>Unterbau</tei:corr>
        </tei:choice> oder dgl. ansehen wollen. Die <tei:term>Darstellung</tei:term> der
          <tei:term>Modulation</tei:term>spartie und des <tei:term>zweiten Gedanke</tei:term>ns,
        sowie die Bedeutung der Halben am Schlusse, war das, was mich am meisten faszinierte. Auch
        die <tei:term>Vergrösserung</tei:term> in der Einleitung! Kurz . . . . ich bin Ihnen nebst
        allem dankbar, neuerdings dankbar, für die wundervoll klaren, reinen Stunden dieses
        kritischen Genusses!<tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot">No
          paragraph-break in original at this point.</tei:note></tei:p>

      <tei:p>Soll ich ganz ehrlich sein, so stören <tei:subst>
          <tei:del rend="overstrike">S</tei:del>
          <tei:add place="inline">m</tei:add>
        </tei:subst>ich die politischen Fussnoten, insofern sie, Ausflüsse der gleichen Wahrheit
        gewiss, doch in die Schneeregion zwecklos-zweckvollster Ereignisse, etwas allzu Menschliches
        mit sich bringen und dadurch in einem bestimmten Gegensatze zu der adeligen Würde des
        Dargestellten stehen. Es wird das Zeitlose, wie Sie so geistreich sagen<tei:supplied
          reason="punctuation">,</tei:supplied> die „Modernität der Ewigkeit“ doch zu sehr mit dem
        Zeitlichen in Verbindung gebracht und verblasst als Fussnote unter dem Texte – ich möchte
        fast sagen <tei:choice>
          <tei:sic>Zum</tei:sic>
          <tei:corr>zum</tei:corr>
        </tei:choice> Beigeschmacke des Gemeinplätzlichen!</tei:p>

      <tei:p>Ich würde Sie gar zu gerne sehen, zumal ich Ihnen auch ein neues Lied vorzuspielen
        hätte und würde Sie <tei:pb n="3"/> gerne um Verständigung in die Linke Wienzeile 36 bitten,
        ob ich Sie Sonntags gegen 10 Uhr auf eine Stunde besuchen könnte.<tei:note
          xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot">The meeting is recorded in Schenker's
          diary at OJ 2/1, p. 190, April 9, 1916: "Weisse erscheint um 10<tei:hi rend="supralinear"
            >h</tei:hi>; führt ein älteres Lied nach einer Korrektur von mir umgearbeitet vor. Nun
          bedeute ich ihm aber, daß wir von nun ab den Sonntag zu Ausflügen ins Freie benützen
          wollen. ‒ Leider läßt sich für diesen Tag die Versäumnis des Spazierganges nicht mehr
          einholen." ("Weisse appears at 10 a.m., presents me with an earlier song corrected and
          reworked. But now I propose to him that we should use the rest of Sunday for an outing
          into the open air. Sadly, the neglect of a walk no longer makes up for this
          day.").</tei:note></tei:p>

      <tei:p>Vielleicht opfern Sie diese einem bald ins Feld abgehenden<tei:supplied
          reason="punctuation">,</tei:supplied> daher egoistischen,</tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-40">doch herzlichst Sie und die liebe gnädige <tei:rs type="person"
            key="entity-000771">Frau</tei:rs> grüssenden </tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-70"><tei:rs type="person" key="entity-000951"
          >Hans</tei:rs>.</tei:signed><tei:lb/>
        <tei:address>
          <tei:addrLine><tei:rs type="place" key="entity-002340">St. Pölten</tei:rs>, <tei:date
              when="1916-04-16">7. April 16</tei:date>.</tei:addrLine>
        </tei:address>
      </tei:closer>

    </tei:div>


    <tei:div type="translation">

      <tei:opener>
        <tei:salute><tei:handShift new="#HW"/>My dear, revered <tei:rs type="person"
            key="entity-000632">Master</tei:rs>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"
          /></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p>This week I read the first movement of <tei:rs type="work" key="entity-001736"
            ><tei:title level="m">Op. 111</tei:title></tei:rs> and wanted to tell you in just a few
        words, and with military conciseness (as regards both body and soul) <tei:add
          place="interlinear-above">(hence military<tei:supplied reason="punctuation"
            >)</tei:supplied></tei:add>, what a great and deep impression your
          <tei:term>analysis</tei:term> has made on me once more. But the more I understand you, the
        more clearly and self-evidently I perceive the gulf which divides you from those whom you
        are in fact addressing: and yet it will never become possible for you to enforce your
        polemic for what it <tei:supplied reason="clarity">actually</tei:supplied> is ‒ it can be
        seen as a milestone on the road to truth, <tei:supplied reason="clarity">one</tei:supplied>
        which precisely indicates the distance to the highest ideal of artistic understanding, with
        man's ability for critical insight, up to and including the present, as the starting point!
        Humanity will always want to view it as your <tei:pb n="2"/> foundation or something
        similar. What fascinated me most were the <tei:term>interpretation</tei:term> of the
          <tei:term>modulation</tei:term> and the <tei:term>second idea</tei:term>, as well as the
        significance of the half-notes at the end. Also the <tei:term>augmentation</tei:term> in the
        introduction! In short . . . quite apart from everything else for which I owe you thanks,
        renewed thanks are now due to you for the wonderfully pure, clear hours afforded by this
        critical delight!<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/></tei:p>

      <tei:p>If I were to be quite honest, the political footnotes trouble me, inasmuch as they are
        assuredly outpourings of the same truth, yet, in flowing into the snowy region of randomly
        expedient events, they bring with them something all too human and thereby appear somewhat
        in antithesis to the noble dignity of that which is represented. The timeless, or, as you so
        brilliantly put it, the "modernity of eternity," is then associated too directly with the
        temporal, and pales into insignificance as a footnote at the bottom of the text ‒ I'm almost
        inclined to say, as an aftertaste of the commonplace!</tei:p>

      <tei:p>I would be so happy to see you, especially since I also have a new song to play to you
        and would be grateful if you <tei:pb n="3"/> could send word to Linke Wienzeile 36 to say
        whether I could visit you for an hour around 10 o'clock on Sunday.<tei:ptr
          corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/></tei:p>

      <tei:p>Perhaps you can grant this to one who is soon to take the field, and who is therefore
        feeling egotistical</tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-40">whilst sending you and your dear <tei:rs type="person"
            key="entity-000771">lady</tei:rs> most heartfelt greetings</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-70"><tei:rs type="person" key="entity-000951"
          >Hans</tei:rs>.</tei:signed><tei:lb/>
        <tei:address>
          <tei:addrLine><tei:rs type="place" key="entity-002340">St. Pölten</tei:rs>, <tei:date
              when="1916-04-16">April 7, 1916</tei:date></tei:addrLine>
        </tei:address>
      </tei:closer>

    </tei:div>
  </sdo:record>
</sdo:recordCollection>
