<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
  xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
  xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
  <sdo:collectionDesc>
    <sdo:source>
      <sdo:correspondence mfID="3564" sdoID="OJ-14-8_1">OJ 14/8, [1]</sdo:correspondence>
    </sdo:source>

    <tei:handNotes>
      <tei:handNote xml:id="AS" scope="sole">Anna Schiff's hand</tei:handNote>
    </tei:handNotes>

    <tei:respStmt xml:id="WMD">
      <tei:persName>William Drabkin</tei:persName>
      <tei:resp>Transcription, 2024</tei:resp>
      <tei:resp>Translation, 2024</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="IDB">
      <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
      <tei:resp>XML Encoding, 2025</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="BOT">
      <tei:name>Automated Script</tei:name>
      <tei:resp>Conversion from MovableType syntax to TEI</tei:resp>
    </tei:respStmt>
    <tei:revisionDesc>
      <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
      <tei:change when="2010-03-11" who="#IB">XML code revised</tei:change>
    </tei:revisionDesc>
  </sdo:collectionDesc>

  <sdo:record ID="r0001">

    <sdo:itemDesc>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-008460">SchiffA ~
        H+JSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>

      <dc:title>Handwritten letter from Anna Schiff to Jeanette Schenker, dated March 19–21,
        1925</dc:title>

      <dcterms:created>1925-03-21T12:00:00Z</dcterms:created>
      <dcterms:dateSubmitted>2025-02-07</dcterms:dateSubmitted>
      <dc:description>Anna Schiff reports at length on the political activities and imprisonment of
        her husband Paul and provides an account of the activities of Jeanette’s other siblings and
        her two sons.</dc:description>
      <dc:subject/>

      <marcrel:correspondent key="entity-000781">Anna Schiff</marcrel:correspondent>
      <marcrel:recipient key="entity-000771">JSchenker</marcrel:recipient>
    </sdo:itemDesc>


    <tei:div type="transcription">

      <tei:opener>
        <tei:dateline><tei:handShift new="#AS"/><tei:rs type="place" key="entity-002892"
            >Prag</tei:rs>, <tei:date when="1925-03-19">19./III 1925</tei:date></tei:dateline><tei:lb/>
        <tei:salute>Liebe <tei:rs type="person" key="entity-000771">Jenny</tei:rs>!<tei:note
            xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Receipt of this letter is recorded in
            Schenker’s diary for March 24, 1925: “Von Pauls Frau ein langer Brief; Paul büßt soeben
            eine Kerkerstrafe ab wegen einer aufrührerischen Rede. Die arme Frau ist weit entfernt
            davon die Sachlage dem wahren Ernst nach zu erfassen, zu begreifen, daß Paul sich
            offenbar auf einer abschüssigen Bahn bewegt, da unausbleiblich <tei:sic>eine</tei:sic>
            Rachegefühl wider den Staat sich seiner bemächtigen muß, das ihn in weitere Konflikte
            bringt. Die Frau erklärt sich mit dem Kind als Pauls „Erdenschwere“, ihn aber als
            „Märtyrer“. Aus allem geht die Verworrenheit der bedauernswerten Frau hervor, als Folge
            verworrener Grundanschauungen” (“A long letter from Paul's wife; Paul is currently doing
            a jail term because of a riotous speech. His poor wife is far from comprehending the
            gravity of the situation, from understanding that Paul is apparently traveling a
            precipitous path, since a feeling of revenge against the state will inevitably overcome
            him, which will lead him to further conflict. His wife describes herself and their child
            as Paul's "earthly weight" but him as a "martyr." Everything underscores the pitiable
            woman's confusion, as the result of confused fundamental
          views”).</tei:note></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p rend="first">Es wird Dich wohl etwas befremden, daß ich Dir schreibe und nicht <tei:rs
          type="person" key="entity-000782">Paul</tei:rs>, dein Bruder. Die Ursache ist folgende: </tei:p>

      <tei:p rend="first"><tei:rs type="person" key="entity-000782">Paul</tei:rs> hat sich
        vorgenommen, Dir einen recht ausführlichen Brief über jene Geschehnisse zu senden, die sich
        in der Zeit ereigneten, da Du nichts von ihm hörtest. Um rechte M<tei:supplied
          reason="contractiion">o</tei:supplied>m<tei:supplied>en</tei:supplied>te zu diesem Brief
        zu finden, wollte er ihn schreiben, wenn er seinen, ihm von Gesetzes wegen diktierten,
        unfreiwilligen 3 Monateurlaub angetreten hatte. Dies geschah am <tei:date when="1925-03-10"
          >10. d. M.</tei:date>. Da er aber nur einmal monatlich schreiben darf, hat er mich, gewiß
        an Dich zu berichten. Denn die Pause, bis er wiederkäme, wäre doch zu lang. </tei:p>

      <tei:p rend="first">Erschrick nur nicht, es folgt nun weitere Erklärung! <tei:rs type="person"
          key="entity-000782">Paul</tei:rs> hat zwar eine Privatanstellung, hat aber doch ab und zu
        noch Ausflüge in die Politik gemacht, von der er ernstlich wohl nie wieder lassen wird. Ein
        solcher Ausflug – es war dies eine Versammlung im April vorigen Jahres – ist ihm schlecht
        bekommen. Er wurde wegen Aufreizung zum Sturz der Regierung nach den § des Gesetzes zum
        Schutze der Republik angeklagt und zu 3 Monaten Kerker verurteilt, die er nun absetzen muß.
        Da die Vergehen gegen das Schutzgesetz, wie gemeine Verbrechen gewertet werden, genießt
          <tei:rs type="person" key="entity-000782">Paul</tei:rs> keinerlei Begünstigungen, wie sie
        bei politischen Vergehen üblich sind. In dieser Hinsicht ist die <tei:rs type="place"
          key="entity-002596">Tschechoslovakei</tei:rs> ein Unikum, denn, es existiert überhaupt
        kein Staat, der durch ein besonderes Gesetz politische Vergehen wie gemeine Vergehen
        klassifiziert. <tei:rs type="person" key="entity-000782">Paul</tei:rs> war im <tei:pb n="2"
        /> Jahre 1923 auch schon 3 Wochen inhaftiert und zwar wegen einer Rede, die er anläßlich der
        Mobilisierung gehalten hatte. Damals bestand das famose Schutzgesetz noch nicht. <tei:rs
          type="person" key="entity-000782">Paul</tei:rs> konnte sich selbst verpflegen, es wurde
        ihm eine sehr schöne Zelle zugeteilt, er konnte lesen und für sich arbeiten etc. . In
        Unkenntnis der Wirkungen des neuen Gesetzes, glaubte er, daß auch diesmal so vorgegangen <tei:subst>
          <tei:del rend="overstrike">wurden</tei:del>
          <tei:add place="inline">würde</tei:add>
        </tei:subst> u. er hätte Dir recht ausführlich über sein Treiben berichten wollen. Da Du
        auch an unsere Existenzfrage denken wirst: Seine Anstalt hat sich sehr anständig benommen.
        Es wurde eine Disziplinarkomission eingesetzt, die einen Antrag auf Entlassung <tei:rs
          type="person" key="entity-000782">Paul</tei:rs>s abgelehnt hat. Sie bewilligte ihm die 3
        Monate als bezahlten Urlaub. </tei:p>

      <tei:p rend="first">Nun zu all dem, was die Jahre vorher geschah! <tei:rs type="person"
          key="entity-000782">Paul</tei:rs> inskribierte 1919 für Philosophie und trieb gleichzeitig
        Chemie. In diesem Jahr trat er auch in die sozialdemokr. Partei ein und betätigte sich bald
        sosehr, daß leitende Funktionäre auf ihn aufmerksam wurden. Als 1920 der Betrag, der für
        sein weiteres Studium <tei:add place="interlinear-above">noch</tei:add> vorhanden war, nur
        noch für Monate gereicht hätte, machten sich seine Verwandten erbötig, ihm das weitere
        Studium zu bezahlen. Jedoch: Philosophie aufgeben, Chemie fortsetzen. Letzteres hat er nur
        mit Unlust und als ihm Juni 1920 der Antrag gestellt wurde, als politischer u.
        volkswirtschaftl. Redakteur an den Reichenberger „<tei:title>Vorwärts</tei:title>“ zu
          gehen,<tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot">Reichenberg: now
          Liberec, the fifth largest city in the Czech Republic. — <tei:title level="j"
            >Vorwärts!</tei:title> was founded in 1876 as the organ of the Social Democratic Party
          of Germany, but its origins go back to 1840s Paris. It had associated publications in
          Paris, Austria and Czechoslovakia.</tei:note> nahm <tei:rs type="person"
          key="entity-000782">Paul</tei:rs> an. Er arbeitete mit solchem Fleiß und Hingebung an der
        Sache, erwarb sich unter den Arbeitern eine solche Beliebtheit, <tei:pb n="3"/> wie sie
        leider nicht viele Führer der kommunist. Partei besitzen. In der Zeit, als hier unter
        heftigen theoretischen Auseinandersetzungen die komm. Partei gegründet wurde, hörten in
        vielen Gebieten in überfüllten Sälen die Arbeiter <tei:rs type="person" key="entity-000782"
          >Paul</tei:rs> 3–4 Stunden zu, ohne, daß einer weggelaufen wäre. Es ist dies ein Phänomen,
        und wurde selbst von langjährigen Politkern mit Verwunderung konstatiert. Denn: <tei:rs
          type="person" key="entity-000782">Paul</tei:rs> hat nie Phrasen gedroschen, er wollte
        überzeugen und brachte eine Fülle von Material vor die interessierte Zuhörerschaft, die
        nicht zu ermüden schien. </tei:p>

      <tei:p rend="first"><tei:date when="1922-01">Jänner 1922</tei:date> setzte <tei:rs
          type="person" key="entity-000782">Paul</tei:rs> seiner öffentlichen politischen
        Betätigung, die meiner Meinung nach damals seine höchste Reife aufwies, ein gewaltsames
        Ende. Er verliert wegen persönlicher Differenzen, die er damals nicht überwinden konnte,
        seine politische Stellung, die doch nur der einzige Platz ist, auf den er gehört. Ein halbes
        Jahr hielt er es aus, ohne nur eine <tei:del rend="overstrike">einzige</tei:del> Zeile zu
        schreiben. Dann aber verfasste er wieder Artikel und 1923 hielt er bereits wieder – ohne
        Wissen seiner Anstalt – Vorträge, zuerst nur in Parteischulen, später auch wieder
        öffentlich, bis ihn eben April vorigen Jahres sein Schicksal ereilte. </tei:p>

      <tei:p rend="first">Du willst nun wissen, was ich als seine Frau und Mutter unseres <tei:rs
          type="person" key="entity-007617">Kind</tei:rs>es dazu sage? Ich kenne <tei:rs
          type="person" key="entity-000782">Paul</tei:rs> viel zu gut, um nicht zu wissen, daß er
        bei der Riunione <tei:pb n="4"/> Adriatica nicht enden wird.<tei:note xml:id="r0001-fn03"
          type="editorial" place="foot">Riunione Adriatica: an insurance company based in
          Prague.</tei:note> Wenn Du ihn noch etwas in Erinnerung hast, glaubst <tei:hi
          rend="underline">Du</tei:hi>, daß dieser Junge, der er trotz seiner Reife u. Klugheit
        geblieben ist, grau werden wird als biederer, borderauxschreibender Beamter? Ich glaube es
        nicht und wünsche es nichteinmal. Denn, er kann nicht glücklich sein in einem solchen Beruf.
        Er wird im anderen Fall Martyrer seiner Idee. Das steht für mich ganz fest. Denn er hat
        jenen Glaubenseifer, der den meisten abgeht, die sich politisch betätigen, die aber
        vielleicht eben aus diesem Mangel heraus Sieger bleiben. Ihn einmal zurückhalten, wenn er
        wieder dahinstürmen wollte, hätte, selbst wenn ich den Versuch machte, wenig Sinn und wohl
        keinen Erfolg. — Wir haben uns lieb, wir heirateten aus keinerlei materiellen Interessen;
        unser einziges Bindemittel war die Liebe und die gemeinsame Überzeugung, die geistige
        Grundlage für unser Zusammenleben. <tei:rs type="person" key="entity-000782">Paul</tei:rs>
        ist auch ein sehr zärtlicher Vater. Sosehr ich oft auch dagegen ankämpfe, sosehr ich es
        gerade <tei:hi rend="underline">in unserer</tei:hi> Ehe verhindern wollte: <tei:rs
          type="person" key="entity-007617">Lisl</tei:rs> und ich sind und bleiben doch das
        Erdenschwere, das <tei:rs type="person" key="entity-000782">Paul</tei:rs> verhindert, zu
        tun, was er schließlich doch lieber heute als morgen täte, wenn wir nicht wären. Er
        empfindet es vielleicht so, wie ich. </tei:p>

      <tei:p rend="first">Nun will ich vollständig in die „Niederungen“ des Daseins zurückkehren. Da
        wir beide arme Leute sind haben wir vor 4 Monaten, nachdem wir fast 4 Jahre verheiratet
        sind, durch Vermittlung <tei:add place="interlinear-above">von</tei:add> Bekannten unsere
        erste Wohnung bezogen. </tei:p>

      <tei:p rend="first"><tei:pb n="5"/><tei:date when="1925-03-21">21./III.
        1925</tei:date></tei:p>

      <tei:p>Erst heute komme ich dazu, den Brief zu beenden. Das Wenige, das ich über Deine Kinder
        weiß, wollte ich Dir ebenfalls berichten. Nun erhielten wir gestern eine Vermählungsanzeige
        Deines Sohnes <tei:rs type="person" key="entity-000467">Erich</tei:rs>, die ich Dir
          beilege.<tei:note xml:id="r0001-fn04" type="editorial" place="foot">The announcement does
          not survive with this letter.</tei:note> Ich nehme an, daß sie einen Wert für Dich hat.
          <tei:rs type="person" key="entity-000467">Erich</tei:rs> soll nun in das Geschäft seines
          <tei:rs type="person" key="entity-000466">Vater</tei:rs>s eingetreten sein, <tei:rs
          type="person" key="entity-000468">Felix</tei:rs> war längere Zeit als Volontär in <tei:rs
          type="place" key="entity-002501">Berlin</tei:rs>. Mehr über Deine Söhne weist auch <tei:rs
          type="person" key="entity-000782">Paul</tei:rs> nicht, da zwischen den Dreien eigentlich
        keine Verbindung besteht. </tei:p>

      <tei:p rend="first">Wenn es Dich interessieren sollte, was Deine übrigen Geschwister <tei:subst>
          <tei:del rend="overstrike">mit</tei:del>
          <tei:add place="interlinear-above">und</tei:add>
        </tei:subst>
        <tei:sic>ihren Kindern</tei:sic> machen: <tei:rs type="person" key="entity-003245"
          >Frieda</tei:rs> hat bereits einen 2jährigen Enkel. <tei:rs type="person"
          key="entity-003950">Hede</tei:rs> heiratete nach <tei:rs type="place" key="entity-002589"
          >Hamburg</tei:rs> (Bankhaus Delmonte.) Ihre <tei:rs type="person" key="entity-003245"
          >Mutter</tei:rs> ließ ihr eine Villa bauen. <tei:rs type="person" key="entity-006478"
          >Emma</tei:rs>, die ich in Reichenberg näher kennen lernte, als die anderen Schwägerinnen,
        hält sich so leidlich noch gesund, trotzdem sie die schwere Rückenverletzung hat. Ihr Sohn
        ist ebenfalls bei der Riunione Adriatica angestellt. <tei:rs type="person"
          key="entity-005248">Rosas Tochter</tei:rs> soll ein auffallend hübsches, übergroßes
        Mädchen sein, das außerordentlich gut lernt und <tei:rs type="person" key="entity-008447"
          >Trude Schiff</tei:rs> hat sich ebenfalls bereits offiziell verlobt. <tei:rs type="person"
          key="entity-003920">Hella</tei:rs> hat noch immer nur ein <tei:rs type="person"
          key="entity-005060">Töchterchen</tei:rs> sowie <tei:rs type="person" key="entity-003244"
          >Klara</tei:rs> bei dem einen <tei:rs type="person" key="entity-008437">Jungen</tei:rs>
        geblieben ist. Die beiden letztgenannten Kinder sind noch schulpflichtig, daher Bericht über
        Verlobung <tei:del rend="overstrike">u</tei:del> oder Verheiratung unterbleiben. – Von
          <tei:rs type="person" key="entity-000783">Viktor</tei:rs> hat keines der Geschwister
        Nachricht. — Hiemit wäre die Familienchronik beendet. Sie fiel mir etwas schwer, da ich nur
          <tei:rs type="person" key="entity-006478">Emma</tei:rs> des öfteren gesehen und die
        übrigen Schwestern nur ein einzigesmal flüchtig kennen lernte. Deinen Bruder <tei:rs
          type="person" key="entity-006733">Louis</tei:rs>, ebenso Deine Söhne kenne ich persönlich
        garnicht. </tei:p>

      <tei:p rend="first">Und nun will ich auch meinen Brief beenden. Er ist länger geworden als Dir
        vielleicht lieb ist. Zur schließlichen Entschuldigung <tei:hi rend="underline">für
          meine</tei:hi> Art des Briefschreibens mögest Du freundlich hinnehmen, daß ich von <tei:rs
          type="person" key="entity-000782">Paul</tei:rs> wohl mehr u. besser berichtet habe als er
        es möglicherweise getan hätte. </tei:p>

      <tei:p rend="first">Wenn Du die Zeilen einer Unbekannten nicht als Belästigung <tei:pb n="6"/>
        empfinden hast, wird es sehr freuen. </tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute>Deine Dich und Deinen teuren Mann </tei:salute>
        <tei:salute>herzlichst grüßende</tei:salute>
        <tei:signed><tei:rs type="person" key="entity-000781">Anna</tei:rs></tei:signed><tei:lb/>
        <tei:address>
          <tei:addrLine><tei:rs type="place" key="entity-002892">Praha</tei:rs>-Libeň 1081 ů
            pivovaru </tei:addrLine>
        </tei:address>
      </tei:closer>

    </tei:div>



    <tei:div type="translation">

      <tei:opener>
        <tei:dateline><tei:handShift new="#AS"/><tei:rs type="place" key="entity-002892"
            >Prague</tei:rs>, <tei:date when="1925-03-19">March 19, 1925</tei:date></tei:dateline><tei:lb/>
        <tei:salute>Dear <tei:rs type="person" key="entity-000771">Jenny</tei:rs>,<tei:ptr
            corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p rend="first">You will probably be somewhat surprised to see that I am writing to you,
        and not your brother <tei:rs type="person" key="entity-000782">Paul</tei:rs>. The reason for
        this is as follows:</tei:p>

      <tei:p rend="first"><tei:rs type="person" key="entity-000782">Paul</tei:rs> had intended to
        send you a quite thorough letter about the events that occurred during the time in which you
        heard nothing from him. To find the right frame of mind for this letter, he wanted to write
        it after he had begun his compulsory three-month holiday as dictated by law. This happened
        on the <tei:date when="1925-03-10">10th of the month</tei:date>. But as he is permitted to
        write only once a month, he asked me to be sure to report to you, as the time gap before he
        returned would of course be too long.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Don’t be frightened: a further explanation now follows! <tei:rs
          type="person" key="entity-000782">Paul</tei:rs> has, to be sure, a private occupation; but
        now and then he has made further excursions into the realm of politics, which he will never
        again seriously give up. Such an excursion – this was an assembly that took place in April
        last year – ended badly for him. He was accused of inciting the overthrow of the government,
        in accordance with the paragraphs of the law referring to the protection of the Republic,
        and sentenced to three months’ imprisonment, which he must now undergo. As offenses against
        the state-protection law are treated as common crimes, <tei:rs type="person"
          key="entity-000782">Paul</tei:rs> cannot profit from any favorable treatment, as is
        usually the case with political offenses. In this respect <tei:rs type="place"
          key="entity-002596">Czechoslovakia</tei:rs> is unique, since there is no other state
        whatsoever that has a special law that classifies political offenses as common crimes.
          <tei:pb n="2"/> In 1923 <tei:rs type="person" key="entity-000782">Paul</tei:rs> had
        already been incarcerated for three weeks, on account of a speech that he had given on the
        occasion of the mobilization. At that time, the infamous state-protection law did not yet
        exist. <tei:rs type="person" key="entity-000782">Paul</tei:rs> was able to look after
        himself; he was given a very nice prison cell, where he could read and work for himself,
        etc. Ignorant of the effects of the new law, he believed that these conditions would also
        apply this time, too, and he would have liked to report to you in considerable detail about
        his activities. As you will also be wondering what will happen to us: his company behaved
        quite decently. A disciplinary commission was set up, which turned down a petition for
          <tei:rs type="person" key="entity-000782">Paul</tei:rs>’s release. They agreed to give him
        the three months as paid leave.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Now for everything that occurred in the previous years! <tei:rs
          type="person" key="entity-000782">Paul</tei:rs> registered in 1919 to study philosophy,
        and pursued chemistry at the same time. In that year he also joined the Social-Democratic
        Party and acted with such enthusiasm that leading functionaries took notice of him. When in
        1920 the money for his further education was <tei:add place="interlinear-above"
          >still</tei:add> available but would have sufficed only for a few months, his relatives
        offered to pay for his further studies, but only on condition that he give up philosophy and
        continue with chemistry. He undertook the latter only with reluctance; and when he was
        offered a contract to be the political and economic editor of Reichenberg’s <tei:title
          level="j">Vorwärts!</tei:title>, <tei:rs type="person" key="entity-000782">Paul</tei:rs>
          accepted.<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> He worked with such industry and
        dedication to the cause that he won a degree of popularity among the workers of the sort
        that <tei:pb n="3"/> regrettably few leaders of the Communist Party possess. In the course
        of time, as the Communist Party was being formed amidst vigorous theoretical debates, the
        workers in many regions listened to <tei:rs type="person" key="entity-000782">Paul</tei:rs>
        speak to overflowing halls for three to four hours, without one of them walking out. This is
        quite phenomenal, and it was confirmed with admiration even by politicians of long-term
        standing. For <tei:rs type="person" key="entity-000782">Paul</tei:rs> never minced his
        words: he wanted to convince, and brought a wealth of material in front of his captivated
        audience, who did not seem to grow tired.</tei:p>

      <tei:p rend="first">In <tei:date when="1922-01">January 1922</tei:date>
        <tei:rs type="person" key="entity-000782">Paul</tei:rs> put his public political activity,
        which for me had hitherto demonstrated his greatest maturity, to a violent end. He lost his
        position in politics, which is the only place where he belongs. For six months he ceased to
        write a single word. But then he wrote articles again and, in 1923, without the knowledge of
        his company, started giving lectures again: at first only in party schools, but later also
        in public, until just April of the preceding year when fate overtook him.</tei:p>

      <tei:p rend="first">You will now ask me what I, as his wife and the mother of our <tei:rs
          type="person" key="entity-007617">child</tei:rs>, have to say about this. I know <tei:rs
          type="person" key="entity-000782">Paul</tei:rs> much too well to realize that things will
        not end at the Riunione <tei:pb n="4"/> Adriatica.<tei:ptr corresp="#r0001-fn03"
          type="footnote"/> If you still have any recollection of him, do <tei:hi rend="underline"
          >you</tei:hi> think that this youth, who has remained a youth in spite of his maturity and
        intelligence, will turn grey-haired as a stuffy official producing tiresome reports? I don’t
        think so, and I do not even wish it so, for he cannot be happy in such a profession.
        Alternatively, he will fall martyr to his cause – of that much I am sure. For he has that
        faith in his beliefs, which is lacking in most others who are politically active, but who
        perhaps from that very lack remain victorious. To hold him back when he wishes to press
        forward again would have little sense and surely no success, even if I were to try to do so.
        — We love each other, and we married without any material interests at all; the only thing
        holding us together was our love and common conviction, the spiritual basis for our living
        together. <tei:rs type="person" key="entity-000782">Paul</tei:rs> is also a very tender
        father. As much as I often fight against it, as often as I have wished to hinder it <tei:hi
          rend="underline">in our</tei:hi> marriage, <tei:rs type="person" key="entity-007617"
          >Lisl</tei:rs> and I are, and must remain, the gravitational force that prevents <tei:rs
          type="person" key="entity-000782">Paul</tei:rs> from doing what he would ultimately prefer
        to do sooner than later if we were not there. Perhaps he senses this as much as I.</tei:p>

      <tei:p rend="first"> Now I would like to return completely to the “lowlands” of existence. As
        we are both poor people, we acquired our first apartment – through the intervention <tei:add
          place="interlinear-above">of</tei:add> acquaintances – only four months ago, having been
        married for nearly four years.</tei:p>

      <tei:p rend="first"><tei:pb n="5"/><tei:date when="1925-03-21">March 21,
        1925</tei:date></tei:p>

      <tei:p>Only now am I able to finish this letter. I also wanted to report to you the little I
        know about your children. Yesterday we received an announcement of the wedding of your son
          <tei:rs type="person" key="entity-000467">Erich</tei:rs>, which I am enclosing for
          you;<tei:ptr corresp="#r0001-fn04" type="footnote"/> I assume that it is of value to you.
          <tei:rs type="person" key="entity-000467">Erich</tei:rs> is now about to enter into his
          <tei:rs type="person" key="entity-000466">father</tei:rs>’s business; <tei:rs
          type="person" key="entity-000468">Felix</tei:rs> was for a long time a volunteer in
          <tei:rs type="place" key="entity-002501">Berlin</tei:rs>. Even <tei:rs type="person"
          key="entity-000782">Paul</tei:rs> knows nothing more about your children, as there really
        is no communication among the three of them.</tei:p>

      <tei:p rend="first">It may interest you to know what your other siblings <tei:subst>
          <tei:del rend="overstrike">with</tei:del>
          <tei:add place="interlinear-above">and</tei:add>
        </tei:subst> their children are up to. <tei:rs type="person" key="entity-003245"
          >Frieda</tei:rs> already has a two-year-old grandson. <tei:rs type="person"
          key="entity-003950">Hedda</tei:rs> married a man from <tei:rs type="place"
          key="entity-002589">Hamburg</tei:rs> (in the Delmonte banking house); her <tei:rs
          type="person" key="entity-003245">mother</tei:rs> had a villa built for them. <tei:rs
          type="person" key="entity-006478">Emma</tei:rs>, whom I got to know in Reichenberg better
        than my other sisters-in-law, is still keeping tolerably well in spite of having suffered a
        serious back injury; her son is likewise employed at the Riunione Adriatica. <tei:rs
          type="person" key="entity-005248">Rosa’s daughter</tei:rs> has evidently become a
        strikingly attractive, very tall young lady who is learning exceptionally well; and <tei:rs
          type="person" key="entity-008447">Trude Schiff</tei:rs> has also just announced her
        engagement officially. <tei:rs type="person" key="entity-003920">Hella</tei:rs> has still
        just the one <tei:rs type="person" key="entity-005060">little daughter</tei:rs>; likewise
          <tei:rs type="person" key="entity-003244">Klara</tei:rs>, with whom one <tei:rs
          type="person" key="entity-008437">boy</tei:rs> has remained. The last two named children
        are still of school age, so any report of engagement <tei:del rend="overstrike"
          >and</tei:del> or marriage is omitted. None of the siblings have had any news from <tei:rs
          type="person" key="entity-000783">Viktor</tei:rs>. With this I end the family chronicle. I
        found it somewhat difficult, as I have seen only <tei:rs type="person" key="entity-006478"
          >Emma</tei:rs> rather often and got to know your other sisters only hastily, on one
        occasion. I do not know your brother <tei:rs type="person" key="entity-006733"
          >Louis</tei:rs> or your sons personally at all.</tei:p>

      <tei:p rend="first">And now I shall end my letter. It has become longer than you perhaps
        wanted it to be. For a final apology <tei:hi rend="underline">for my</tei:hi> way of writing
        letters, you may kindly accept that I have reported about <tei:rs type="person"
          key="entity-000782">Paul</tei:rs> more – and better – than he could possibly have
        done.</tei:p>

      <tei:p rend="first">If you have received these lines from an unknown person without feeling
        vexed, <tei:pb n="6"/> I shall be very pleased.</tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute>With the most cordial greetings to you </tei:salute>
        <tei:salute>and your dear husband, </tei:salute>
        <tei:signed><tei:rs type="person" key="entity-000781">Anna</tei:rs></tei:signed><tei:lb/>
        <tei:address>
          <tei:addrLine><tei:rs type="place" key="entity-002892">Prague</tei:rs>-Libeň 1081 at the
            brewery </tei:addrLine>
        </tei:address>
      </tei:closer>

    </tei:div>

  </sdo:record>
</sdo:recordCollection>
