<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
  xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
  xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
  <sdo:collectionDesc>
    <sdo:source>
      <sdo:correspondence mfID="2222" sdoID="OJ-12-17_5">OJ 12/17, [5]</sdo:correspondence>
    </sdo:source>

    <tei:handNotes>
      <tei:handNote xml:id="MKo" scope="sole">Maria Komorn's hand</tei:handNote>
    </tei:handNotes>

    <tei:respStmt xml:id="MS">
      <tei:persName>Michaela Searfoorce</tei:persName>
      <tei:resp>Transcription, 2008, 2019</tei:resp>
      <tei:resp>Translation, 2008, 2019</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="IB">
      <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
      <tei:resp>XML Encoding, 2019</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:revisionDesc>
      <tei:change when="2011-03-05" who="#DB">XML code created</tei:change>
    </tei:revisionDesc>
  </sdo:collectionDesc>
  <sdo:record ID="r0001">

    <sdo:itemDesc>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-007009">Komorn ~
        HSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">letter</tei:rs>
      <dc:title>Handwritten letter from Komorn to Heinrich Schenker, dated June 18, 1924</dc:title>

      <dcterms:created>1924-06-18T12:00:00Z</dcterms:created>
      <dcterms:dateSubmitted>2019-02-11</dcterms:dateSubmitted>
      <dc:description>Miss Komorn thanks Schenker profusely for all that he has taught her in the
        past year.</dc:description>
      <dc:subject>Ferienzeit; holidays; danken; to thank; Gelassenheit; composure; Nervenruhe;
        calmness of the nerves; Dasein; life; Künstler; artist; Kunst; art; Leben; life; Erfahrung;
        experience; geistig; mental; körperlich; physical; Geduld; patience; Güte; kindness;
        Gesundheit; health</dc:subject>


      <marcrel:correspondent key="entity-000460">Maria Komorn</marcrel:correspondent>
      <marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient>
    </sdo:itemDesc>


    <tei:div type="transcription">

      <tei:opener>
        <tei:salute><tei:handShift new="#MKo"/>Sehr verehrter Herr <tei:rs type="person"
            key="entity-000632">Professor</tei:rs>!<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial"
            place="foot">Receipt of this letter is recorded in Schenker's diary at OJ 3/6, pp.
            2681–2682, June 20, 1924: "Von Frau Komorn (Br.): dankt für den Unterrich auch vom
            Standpunkt der Hygiene." ("Thanks me for the instruction, from the health point of view,
            too.") Komorn probably knew, without saying so, that June 19 was Schenker's
            birthday.</tei:note></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p rend="first">Ich kann es <tei:hi rend="underline">doch</tei:hi> nicht über mich
        bringen, so ganz wortlos für eine lange Ferienzeit von Ihnen zu scheiden. Danken? – Nun, so
        albern werd’ ich nicht sein, um mit wenigen hilflosen Worten all dem gerecht werden zu
        wollen, das ich künstlerisch von Ihnen zu empfangen das Glück hatte. Doch werden Sie es mir
        hoffentlich gestatten, <tei:add place="interlinear-above">Ihnen an Stelle</tei:add> aller
        Gemeinplätze ein ganz Weniges über die Wandlung in Geist und Gemüt zu sagen, die, auf dem
        Boden künstlerischer Vermittlung ruhend, der persönliche Umgang mit Ihnen im <tei:hi
          rend="underline">Ganzen</tei:hi> in mir bewirkt hat.</tei:p>

      <tei:p>Dass es möglich ist, Gelassenheit, Nervenruhe dem Leben und der Kunst gegenüber zu
        erwerben, ohne dafür den Preis eines aus letzte Ende gelangten <tei:pb n="2"/> Daseins
        bezahlen zu müssen, also einen ganz kleinen Teil dieses köstlichsten Gutes noch für einen
        Rest des Lebens nützen zu können, dass das möglich ist, hab’ ich nicht gewusst. Besser
        gesagt, dass es <tei:hi rend="underline">meiner</tei:hi> Veranlagung möglich ist. Und obwohl
        ich sehr gut weiß, wie weit dieser Weg für mich noch ist, dass ich erst einen ganz kleinen,
        schüchternen Schritt getan habe, so darf ich wohl mit strengstem Gewissen auch jetzt schon
        sagen: Ich bin in dem heurigen Jahre ein anderer Mensch geworden. Aus einem Leben voll
        ständiger Angst, voll fiebernder Unruhe im Größten und im Kleinsten ist – – noch lange kein
        Leben der besonnenen Ruhe, der seelischen Gefasstheit geworden, wie es mir als Ziel
        vorschwebt. Dazu ist ja die Zeit noch viel zu kurz. Wohl aber ein Leben der Zuversicht, dass
        es einmal so werden könnte, dass es nicht notwendig ist, zu verzagen, solange <tei:del
          rend="overstrike">es</tei:del> Jemand lebt, dem die Macht gegeben ist, uns dazu zu
        helfen.</tei:p>

      <tei:p rend="first"><tei:pb n="3"/> Und wenn ich jemals einer Bestätigung dessen bedurft
        hätte, dass der Mensch vom Künstler, die Kunst vom Leben nie und nimmer zu trennen ist, –
        keine schönere könnte es für mich geben als die kostbare Erfahrung, wie ich in
        Klavier-technischen Nöten zu Ihnen, verehrter Meister kam, um nach einem kurzen Studienjahr
        als ein <tei:hi rend="underline">geistig</tei:hi> und <tei:hi rend="underline">auch
          körperlich</tei:hi> Gesünderer der Welt und dem Leben gegenüberzustehen. Ich weiß nicht,
        ob irgend Jemand so bald Sinn und Inbegriff der Schenkerschen
        „<tei:term>Synthese</tei:term>” zu erfassen vermag wie ich es am eigenen Leib u. Wesen
        vermochte: dass ein richtiger <tei:term>Fingersatz</tei:term>, eine richtige Handhaltung
          <tei:add place="interlinear-above">schließlich</tei:add> eine richtige Einstellung zur
        Welt nach sich ziehen muss. Ihr Wort „Man kann Villen bauen zwischen 2 Sechzehnteln”
        verehrter Herr Professor, habe ich mir gut gemerkt und es hat mir schon viel genützt, auch
        außerhalb der Sechzehntel. Dass aber eine solche Wirkung bloß <tei:hi rend="underline"
          >Ihr</tei:hi> unvergleichliches, unerreichbares Eigentum ist, <tei:pb n="4"/> hätte doch
          <tei:rs type="person" key="entity-000951">Hans Weisse</tei:rs><tei:note
          xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot">Hans Weisse was Komorn's teacher before
          Schenker took her on in the fall of 1923.</tei:note> am besten wissen müssen, der so lange
        um Sie war. Würde er ahnen, was er damit gerade <tei:hi rend="underline">mir</tei:hi>
        entziehen wollte, was gerade <tei:hi rend="underline">ich</tei:hi> mit meiner Unsicherheit
        dem Leben gegenüber, meinem ewigen Kampf um menschliche Ausgeglichenheit brauchte, es würde
        auch für <tei:hi rend="underline">ihn</tei:hi> einen großen innern Fortschritt
        bedeuten.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Für die unendliche Geduld und Güte, die Sie mir bewiesen, sag’ ich Ihnen
        meinen bewundernden Dank und habe wirklich keinen tiefern Herzenswunsch als dass mir noch
        recht lange das Glück gegönnt sei, bei Ihnen arbeiten zu dürfen, damit ich einmal Ihre
        Mahnung „Gesundheit ist gut spielen” ganz verwirklichen könnte.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Ihnen, verehrter Herr Professor u. der verehrten gnädigen <tei:rs
          type="person" key="entity-000771">Frau</tei:rs> nochmals recht glückliche Ferien<tei:note
          xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot">The Schenkers departed on June 28 for
            <tei:rs type="place" key="entity-002292">Galtür</tei:rs>.</tei:note> und</tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-20">die ergebensten Empfehlungen</tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-40">Ihrer dankbaren Schülerin</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-60"><tei:rs key="entity-000460" type="person">Maria
          Komorn</tei:rs></tei:signed><tei:lb/>
        <tei:dateline><tei:date when="1924-06-18">18. 6. 24</tei:date></tei:dateline>
      </tei:closer>

    </tei:div>


    <tei:div type="translation">

      <tei:opener>
        <tei:salute><tei:handShift new="#MKo"/>Greatly revered Professor <tei:supplied
            reason="identity"><tei:rs type="person" key="entity-000632"
            >Schenker</tei:rs></tei:supplied>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"
          /></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p>I <tei:hi rend="underline">really</tei:hi> cannot bring myself to part from you for a
        long holiday period in this way without saying something. Thank you? ‒ Now, I will not be so
        silly as to try to do justice with a few feeble words to all that I have had the fortune to
        receive from you artistically. However, I hope you will permit me to say <tei:add
          place="interlinear-above">to you, instead of</tei:add> platitudes, just a little about the
        change in mind and spirit, which, on a foundation of artistic mediation, my personal
        association with you has wrought in me <tei:hi rend="underline">overall</tei:hi>.</tei:p>

      <tei:p rend="first">That it is possible to acquire composure, calmness of the nerves, in
        relation to life and art, without having to pay the price of <tei:pb n="2"/> coming to the
        end of one's life, and so still to be able to use a tiny part of this most delicious of
        bounties for the small amount that is left of one's life, this I did not know ‒ put better,
          <tei:supplied reason="clarity">I did not know</tei:supplied> that it was possible for
          <tei:hi rend="underline">my</tei:hi> state of mind. And although I know full well how far
        I still have to go along this path, and that I have taken only a few very small, timid
        steps, even so, I can already say with firmest conviction: During this past year, I have
        become a different person. Coming from a life full of constant anxiety, full of feverish
        unrest even down to the smallest things, I am still far from achieving a life of peace and
        calm, of spiritual tranquillity, which I envision as my goal. The time has been too short
        for that. However, it is not necessary to give up hope of a life of confidence, as it could
        one day be, so long as there is someone to whom the power is granted to help us toward that
        goal.</tei:p>

      <tei:p rend="first"><tei:pb n="3"/> And if ever I needed confirmation that man can never be
        separated from artist, art from life, no more beautiful confirmation could be given me than
        the precious experience <tei:supplied reason="clarity">that I had</tei:supplied> when I came
        to you, honored Master, in need of pianistic-technical help, in order to face the world and
        life after one short academic year as a <tei:hi rend="underline">mentally</tei:hi> and
          <tei:hi rend="underline">also physically</tei:hi> healthier person. I do not know whether
        anyone has been able to absorb the sense and inner meaning of Schenkerian
          <tei:term>"synthesis</tei:term>" as quickly as I have into my own body and being: that a
        correct <tei:term>fingering</tei:term>, a correct hand position must <tei:add
          place="interlinear-above">ultimately</tei:add> entail a correct attitude toward the world.
        Revered Professor, I have marked well your saying "Mansions can be built between two
        sixteenth-notes," and it has already been of much use to me, even outside of the realm of
        sixteenth-notes. But that such an impact belongs incomparably and unassailably to <tei:hi
          rend="underline">you</tei:hi>, <tei:pb n="4"/>
        <tei:rs type="person" key="entity-000951">Hans Weisse</tei:rs>,<tei:ptr
          corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> who was around you for so long, must surely have
        known best. Were he to suspect that what he tried by that means to draw out of <tei:hi
          rend="underline">me</tei:hi>, what <tei:hi rend="underline">I myself</tei:hi> needed, with
        my insecurity in relation to life, my eternal struggle for human balance, it would mean,
        even for <tei:hi rend="underline">him</tei:hi>, a great inner progress.</tei:p>

      <tei:p rend="first">I offer you my admiring thanks for the endless patience and kindness that
        you show me. I have truly no deeper, more heartfelt wish than to be granted the good fortune
        of being allowed to work with you for a very long time further, so that one day I might
        realize in full your cautionary saying "Health is playing well."</tei:p>

      <tei:p rend="first">Once more, a very happy holiday, revered Professor, to your dear <tei:rs
          type="person" key="entity-000771">wife</tei:rs>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn03"
          type="footnote"/> and</tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-20">the most devoted regards,</tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-40">from your grateful student</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-60"><tei:rs key="entity-000460" type="person">Maria
          Komorn</tei:rs></tei:signed><tei:lb/>
        <tei:dateline><tei:date when="1924-06-18">June 18, 1924</tei:date></tei:dateline>
      </tei:closer>

    </tei:div>
  </sdo:record>
</sdo:recordCollection>
