<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
  xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
  xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
  <sdo:collectionDesc>
    <sdo:source>
      <sdo:correspondence mfID="2560" sdoID="OJ-12-52_1">OJ 12/52, [1]</sdo:correspondence>
    </sdo:source>

    <tei:handNotes>
      <tei:handNote xml:id="TPfm" scope="major">Fritz Mendl's typist</tei:handNote>
      <tei:handNote xml:id="FM" scope="minor">Fritz Mendl's's hand</tei:handNote>
      <tei:handNote xml:id="printed" scope="minor">printed</tei:handNote>
    </tei:handNotes>

    <tei:respStmt xml:id="IB">
      <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
      <tei:resp>Transcription, 2006, 2021</tei:resp>
      <tei:resp>Translation, 2006, 2021</tei:resp>
      <tei:resp>XML Encoding, 2021</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:revisionDesc>
      <tei:change when="2011-03-05" who="#DB">XML code created</tei:change>
    </tei:revisionDesc>
  </sdo:collectionDesc>
  <sdo:record ID="r0001">

    <sdo:itemDesc>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-008065">MendlF ~
        HSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002699">DeutschS ~
        HSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">letter</tei:rs>
      <dc:title>Typewritten letter from Fritz Mendl to Schenker, dated January 12, 1917</dc:title>

      <dcterms:created>1917-01-12T12:00:00Z</dcterms:created>
      <dcterms:dateSubmitted>2021-09-22</dcterms:dateSubmitted>
      <dc:description>Fritz Mendl informs Schenker of the bequests to him in Sofie Deutsch's will,
        and asks him to come to a meeting.</dc:description>
      <dc:subject>Vollstreckung; execution; Testament; will; Stipendien; stipends; Komponist;
        composer; Verstorbene; deceased; Besprechung; conversation; Besuch; visit; auszahlen; pay
        out; disburse; Legat; legacy</dc:subject>


      <marcrel:correspondent key="entity-000590">Fritz Mendl</marcrel:correspondent>
      <marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient>
    </sdo:itemDesc>


    <tei:div type="transcription">

      <tei:opener>
        <tei:address>
          <tei:addrLine><tei:handShift new="#printed"/><tei:note type="editorial" place="inline"
              >device</tei:note></tei:addrLine>
          <tei:addrLine>FUTTERMITTEL-ZENTRALE</tei:addrLine>
          <tei:addrLine>DER PRÄSIDENT</tei:addrLine>
          <tei:addrLine rend="indent-60"><tei:handShift new="#TPfm"/>Wien, <tei:date
              when="1917-01-12">12. Januar 1917</tei:date>.</tei:addrLine>
        </tei:address>
        <tei:salute rend="indent-20">Sehr geehrter Herr <tei:rs type="person" key="entity-000632"
            >Doktor</tei:rs>!<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Receipt of
            this letter is recorded in Schenker’s diary at January 13, 1917: “Von Fritz Mendl (Br.):
            ladet mich zu einen Besuch für Montag ein, teilt mir aber schon jetzt mit, daß seine
            Schwester ein Stipendium für mittellose Komponisten errichtet habe, dessen
            Verleihungsrecht sie nur mir allein übertragen habe, wie ferner, daß sie mir
            lebenslänglich eine jährliche Rente von 2000 Kronen in zwei Raten zahlbar nebst 5000
            Kronen vermacht habe. Jenes Auftrages an den Bankverein ist in diesem Briefe aber nicht
            gedacht. Die jährliche Summe von 2000 Kronen ist nur das erste Geld, das ich ohne
            Federstrich erhalte, ein wohl später Ersatz für gar viel Arbeit an Stunden u. Werken die
            ich beinahe unentgeltlich geleistet habe!”<tei:lb/>(“From Fritz Mendl (letter): invites
            me to visit him on Monday, but informs me at this stage that his sister has set up a
            stipend for destitute composers, the right to award which she has conferred upon me
            alone; and furthermore that she has left me an annual pension of 2,000 Kronen payable in
            two installments for as long as I live, as well as 5,000 Kronen. But instruction to the
            Bank Association to that effect is not covered in this letter. The annual sum of 2,000
            Kronen is the very first money that I have received without a stroke of the pen, a very
            late recompense for the great amount of work that I have rendered in lessons and books
            virtually free and gratis!”).</tei:note></tei:salute>
      </tei:opener>
      <tei:p>In Vollstreckung des Testamentes meiner am <tei:date when="1917-01-05">5. ds.
          Mts.</tei:date> verstorbenen Schwester <tei:rs type="person" key="entity-000165">Sofie
          Deutsch</tei:rs> beehre ich mich, Sie zu verständigen, dass meine <tei:rs
          key="entity-000165">Schwester</tei:rs> in diesem ihrem Testamente Stipendien an mittellose
        tüchtige Komponisten und ebensolche Kompositionsschüler vorgesehen und angeordnet hat, dass
        die jeweilige jährliche Entscheidung über diese Stipendien Ihnen zustehen soll.<tei:note
          xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot">Cf. correspondence with August Halm:
            <tei:ref type="correspondence" cRef="DLA-69.930-4">DLA 69.930/4</tei:ref>, December 9,
          1918, which describes the bequest and states that it is still held up in the courts, and
          offers Heinrich 1,600 Kronen; <tei:ref type="correspondence" cRef="OJ-11-35-10">OJ 11/35,
            10</tei:ref>, December 14; <tei:ref type="correspondence" cRef="DLA-69.930-6">DLA
            69.930/6</tei:ref>, December 28; <tei:ref type="correspondence" cRef="OJ-11-35_10a">OJ
            11/35, [10a]</tei:ref>, December 31; <tei:ref type="correspondence" cRef="OJ-11-35-9d"
            >OJ 11/35, 9d</tei:ref>, January 12, 1919; <tei:ref type="correspondence"
            cRef="DLA-69.930-13">DLA 69.930/13</tei:ref>, October 6, 1924, indicating that
          disposition of the money has been ceded to the Vienna Conservatory.</tei:note></tei:p>

      <tei:p>In dieser Angelegenheit erachte ich zwecks glatter und einheitlicher Durchführung des
        Willens der Verstorbenen eine Besprechung für zweckmässig und ersuche Sie, mich am <tei:hi
          rend="sperr">Montag</tei:hi>, den <tei:date when="1917-01-15">15. ds. Mts.</tei:date>, um
        12 Uhr Vormittag in der Futtermittel-Zentrale, I., Trattnerhof 1, IV. Stock, mit Ihrem
        Besuche beehren zu wollen.<tei:note xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot"
          >Schenker’s diary for January 15, 1917 gives a report of this meeting: “ Um 12<tei:hi
            rend="supralinear">h</tei:hi> bei Fritz Mendl: wiederholt, was er schon schriftlich
          mitgeteilt hat, bekennt sich aber auch als Mitwisser jenes Auftrages, den Fr. D. an den
          Bankverein gegeben hat. Er meinte, ich sollte mich an <tei:rs type="person"
            key="entity-000902">D<tei:hi rend="supralinear">r.</tei:hi> Türkel</tei:rs> wenden u. es
          würde sich die Sache unter dem Titel einer Interpretation wohl schon noch machen lassen.
          Mit Absicht erwähnte ich der Schwierigkeit, in die Wallmodengasse hinauszukommen, doch
          ließ sich M. nicht zu dem Einfall noch immer bequemen, uns das Automobil zur Rückreise zur
          Verfügung zu stellen ‒ desto besser für uns. Eingermaßen kleinlich war ja auch, daß er den
          Auftrag dessen Form er eingegeben, nicht sofort zu dem seinigen gemacht hat, wie wir denn
          auch sonst überrascht waren darüber, daß er daß uns zukommende Geld nicht gleich selbst
          zur Auszahlung brachte. Er erzählte uns wie er tags zuvor, Sonntag, sich dem Jagdvergnügen
          hingegeben, was speziell mir zur Lehre diente, den Trauerfall uns daher nicht näher gehen
          zu lassen, als er dem eigenen Bruder der Verstorbenen nahegieng.”<tei:lb/> (“At 12 noon at
          Fritz Mendl's place: he repeats what he has already communicated in writing, but also
          confesses to having been in on the instruction that Mrs. Deutsch gave to the Bank
          Association. He suggested that I approach <tei:rs type="person" key="entity-000902">Dr.
            Türkel</tei:rs>, and that it would still be possible to treat the issue as a matter of
          interpretation. I purposefully mentioned the difficulty of getting back from the
          Wallmodengasse, but it still did not occur to Mendl to place his automobile at our
          disposal for the return journey ‒ all the better for us. Also rather mean-minded was that
          the instruction, for which he submitted the paperwork, he did not deal with immediately;
          we were no less surprised by the fact that he did not himself immediately pay out the
          money due to us. He told us how the previous day ‒ Sunday ‒ he had given himself over to
          the pleasure of hunting, which was a lesson specifically to me that the death should
          therefore not be the cause of greater upset to us than it was to the brother of the
          deceased lady.”).</tei:note></tei:p>

      <tei:p>Da es leider häufig vorkommt, dass ich plötzlich abberufen werde, bitte ich, sich auf
        jeden Fall <tei:pb n="2"/> gegen 11 Uhr telefonisch – No.16546, 12166, 17375 – zu
        vergewissern, dass ich in der Futtermittel-Zentrale anwesend bin.</tei:p>

      <tei:p>Bei dieser Gelegenheit erlaube ich mir, Sie auch zu verständigen, dass meine <tei:rs
          key="entity-000165">Schwester</tei:rs> letztwillig verfügt hat, dass Ihnen jährlich K
        2000.-- in zwei Jahresraten à K 1000.-- am 1. Januar und 1. Juli jedes Jahres auszuzahlen
        sind und Ihnen ausserdem ein Legat von K 5000.-- vermacht hat.<tei:note xml:id="r0001-fn04"
          type="editorial" place="foot">These provisions should be seen in conjunction with those
          awarded to Schenker by Sofie Deutsch on January 26, 1916 <tei:ref type="correspondence"
            cRef="OJ-10-4_1">OJ 10/4, [1]</tei:ref>.</tei:note></tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-40">Mit herzlichen Grüssen an Sie und Ihre liebe <tei:rs
            type="person" key="entity-000771">Frau</tei:rs></tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-70">Ihr ergebener</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-70"><tei:handShift new="#FM"/><tei:rs key="entity-000590"
            type="person">Mendl</tei:rs></tei:signed><tei:lb/><tei:lb/>
        <tei:address>
          <tei:addrLine><tei:handShift new="#TPfm"/>Hochwohlgeboren Herrn Dr. Heinrich <tei:hi
              rend="sperr">Schenker</tei:hi>,</tei:addrLine>
          <tei:addrLine rend="indent-60"><tei:hi rend="sperr">Wien</tei:hi>,</tei:addrLine>
          <tei:addrLine rend="indent-60">----------------</tei:addrLine>
          <tei:addrLine rend="indent-60">III., Reisnerstrasse 38.</tei:addrLine>
        </tei:address>
      </tei:closer>
    </tei:div>


    <tei:div type="translation">

      <tei:opener>
        <tei:address>
          <tei:addrLine><tei:handShift new="#printed"/><tei:note type="editorial" place="inline"
              >device</tei:note></tei:addrLine>
          <tei:addrLine>THE PRESIDENT</tei:addrLine>
          <tei:addrLine>FEEDING STUFF CENTER</tei:addrLine>
          <tei:addrLine rend="indent-60"><tei:handShift new="#TPfm"/>Vienna, <tei:date
              when="1917-01-12">January 12, 1917</tei:date></tei:addrLine>
        </tei:address>
        <tei:salute rend="indent-20">Dear Dr.<tei:supplied><tei:rs type="person" key="entity-000632"
              >Schenker</tei:rs></tei:supplied>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"
          /></tei:salute>
      </tei:opener>
      <tei:p>In the execution of the will of my sister <tei:rs type="person" key="entity-000165"
          >Sofie Deutsch</tei:rs>, deceased the <tei:date when="1917-01-05">5th of this
          month</tei:date>, I have the honor of notifying you that my <tei:rs type="person"
          key="entity-000165">sister</tei:rs> in this her will has designated and ordered stipends
        for impecunious skilled composers and similarly qualified composition pupils, <tei:supplied
          reason="clarity">and</tei:supplied> that the annual determination as to these stipends on
        each occasion should be in your gift.<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"
        /></tei:p>

      <tei:p>In this matter, I deem it advisable in the interests of a smooth and consistent
        implementation of the wishes of the deceased to hold a discussion, and I request you to do
        me the honor of calling on me on Monday the <tei:date when="1917-01-15">15th of this
          month</tei:date> at 12 noon in the Feeding Stuff Center,
          <tei:supplied>Vienna</tei:supplied> I, Trattnerhof 1, 4th floor.<tei:ptr
          corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/></tei:p>

      <tei:p>Since it unfortunately often happens that I am called away suddenly, I ask you in any
        case <tei:pb n="2"/> to ascertain by telephone at 11 a.m. — No. 16546, 12166, 17375 — that I
        am on the premises in the Feeding Stuff Center.</tei:p>

      <tei:p>I take this opportunity also to notify you that my <tei:rs type="person"
          key="entity-000165">sister</tei:rs> decreed in her will that 2,000 Kronen are to be paid
        to you each year in two installments of 1,000 Kronen on January 1 and July 1 of each year,
        and has in addition left you a legacy of 5,000 Kronen.<tei:ptr corresp="#r0001-fn04"
          type="footnote"/></tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-40">With cordial best wishes to you and your dear <tei:rs
            type="person" key="entity-000771">wife</tei:rs></tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-70">Your devoted</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-70"><tei:handShift new="#FM"/><tei:rs key="entity-000590"
            type="person">Mendl</tei:rs></tei:signed><tei:lb/><tei:lb/>
        <tei:address>
          <tei:addrLine><tei:handShift new="#TPfm"/>Dr. Heinrich <tei:hi rend="sperr"
              >Schenker</tei:hi>, Esq.,</tei:addrLine>
          <tei:addrLine rend="indent-60">----------------</tei:addrLine>
          <tei:addrLine rend="indent-60">Vienna III, Reisnerstrasse 38</tei:addrLine>
        </tei:address>
      </tei:closer>


    </tei:div>
  </sdo:record>
</sdo:recordCollection>
