<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?><sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/" xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
 <sdo:collectionDesc>
  <sdo:source>
   <sdo:correspondence mfID="386" sdoID="OJ-10-1_62">OJ 10/1, [62]</sdo:correspondence>
  </sdo:source>
  <tei:handNotes>
   <tei:handNote xml:id="WDa" scope="sole">Walter Dahms's hand</tei:handNote>
  </tei:handNotes>

  <tei:respStmt xml:id="JK">
   <tei:persName>John Koslovsky</tei:persName>
   <tei:resp>Transcription, 2011</tei:resp>
   <tei:resp>Translation, 2011</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:respStmt xml:id="IB">
   <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
   <tei:resp>XML Encoding, 2011</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:revisionDesc>
   <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
   <tei:change when="2011-05-20" who="#IB">revision of XML code</tei:change>
  </tei:revisionDesc>

 </sdo:collectionDesc>
 <sdo:record ID="r0001">
  <sdo:itemDesc>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002725">Dahms ~
    HSchenker</tei:rs>
   <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>

   <dc:title>Handwritten letter from Dahms to Schenker, dated April 4, 1921</dc:title>

   <dcterms:created>1921-04-04T12:00:00Z</dcterms:created>
   <dcterms:dateSubmitted>2011-05-20</dcterms:dateSubmitted>
   <dc:description>Dahms asks Schenker to recommend him to Cotta re: the book he is writing on
    Italian opera. </dc:description>
   <dc:subject>Verlag; publisher; Oper; opera; Geschichte; history; Wesen; nature; Grundlagen;
    foundations; Ästhetik; aesthetic; dramatischer Stil; dramatic style</dc:subject>

   
   
  <marcrel:correspondent key="entity-000149">Dahms</marcrel:correspondent><marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient></sdo:itemDesc>


  <tei:div type="transcription">
   <tei:opener>
    <tei:address>
     <tei:addrLine rend="ident-40">Gmain / Reichenhall, den <tei:date when="1921-04-04">4. April
       21</tei:date></tei:addrLine>
    </tei:address>
    <tei:salute>Lieber, verehrter <tei:rs type="person" key="entity-000632">Meister</tei:rs>!
    </tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p>Wie<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Receipt of this letter is
     recorded in Schenker's diary at OJ 3/2, p. 2329, April 7, 1921: " Von Dahms (Br.): bittet um
     Fürsprache bei Cotta wegen eines Büchleins über die italienische Oper." ("From Dahms (letter):
     requests an intercession with Cotta regarding a little book about Italian opera."). </tei:note>
    geht es Ihnen? Ich hoffe, Sie im Frühjahr besuchen zu können. Aber es bleibt bei der Hoffnung.
    Die Schwierigkeiten des täglichen Lebens lassen keine Extravaganzen zu. Dafür haben wir ein
    Frühjahr, dass an Sonne und Schönheit nichts zu wünschen übrig lässt. Wir sitzen schon seit
    Wochen den ganzen Tag im Freien. Meine Arbeit hat dabei gute Fortschritte gemacht; ich werde sie
    in dieser Woche beendigen. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Nun habe ich eine grosse Bitte an Sie, lieber Meister, die eine zukünftige
    Verlagsangelegenheit betrifft. Ich habe den Plan entworfen zu einem grösseren Werk über “Die
    italienische Oper”, ein Thema, das mich von jeher lebhaft interessiert hat. Dieses Werk soll in
    umfassender Weise die Geschichte und das Wesen der Oper überhaupt und <tei:del rend="overstrike">das</tei:del> der italienischen im besonderen darstellen. Das Suchen und Tasten unserer Zeit,
    aus dem Bann <tei:rs type="person" key="entity-000924">Wagner</tei:rs>s und seiner Theorien
    herauszukommen, macht es notwendig und aktuell, die Grundlagen zu einer klaren Ästhetik des
    dramatischen Stils in der Musik zu schaffen, damit überhaupt neu aufgebaut werden kann. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Man riet mir nun sehr, da <tei:rs type="organization" key="entity-002819">Schuster &amp;
     Loeffler</tei:rs> als viel zu kleinlich für ein solches Unternehmen garnicht in Frage
    kommt, zu <tei:rs type="organization" key="entity-002405">Cotta</tei:rs>. Und meine Bitte wäre die, <tei:pb n="2"/> lieber Meister, dass
    Sie – vorausgesetzt dass Ihre Beziehungen zu <tei:rs type="organization" key="entity-002405">Cotta</tei:rs> es gestatten – die grosse Güte haben würden, <tei:rs type="organization" key="entity-002405">Cotta</tei:rs> auf mich aufmerksam zu machen, vielleicht unter
    beiläufigem Hinweis auf meine bisherigen Bücher, deren ansehnliche Auflagen-Erfolge etc etc. Ich
    würde dann, wenn Sie an <tei:rs type="organization" key="entity-002405">Cotta</tei:rs> schreiben würden,
    mich ebenfalls an <tei:rs type="organization" key="entity-002405">Cotta</tei:rs> wenden, um ihn für den
    Plan zu interessieren. Es ist nur von grossem Wert, wenn der Verleger noch von anderer Seite
    einen Wink und eine Anregung bekommt.<tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot">Schenker's reply is not known to survive, but its writing is recorded in Schenker's diary at
     OJ 3/2, p. 2340, April 12, 1921: "An Dahms (Br.): sage Brief an Cotta zu u. berichte über die
     neuesten U. E.-Ereignisse.". ("To Dahms (letter): promise a letter to Cotta and report on the
     latest UE events."). The letter to Cotta survives as CA 202, and its writing is recorded in the
     diary for OJ 3/2, p. 2340, April 12, 1921: "An Cotta (Br.): empfehle Dahms Büchlein." ("To
     Cotta (letter): I recommend Dahms's little book."). </tei:note>
   </tei:p>

   <tei:p rend="first">Aber wenn es nicht geht, schreiben Sie mir bitte. Hoffentlich sehe ich
     <tei:del rend="overstrike">ich</tei:del> Sie in diesem Sommer? </tei:p>

   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-30">In der Hoffnung, dass es Ihnen und Ihrer verehrten Frau
      <tei:rs type="person" key="entity-000771">Gemahlin</tei:rs> recht gut geht </tei:salute>
    <tei:salute rend="indent-40">grüsst Sie aufs herzlichste </tei:salute>
    <tei:salute rend="indent-40">– auch von meiner <tei:rs type="person" key="entity-002817">Frau</tei:rs> –</tei:salute>
    <tei:salute rend="indent-50">Ihr dankbar-ergebener</tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-60"><tei:rs type="person" key="entity-000149">Walter
     Dahms</tei:rs></tei:signed>
   </tei:closer>


  </tei:div>


  <tei:div type="translation">

   <tei:opener>
    <tei:address>
     <tei:addrLine rend="indent-40">Großgmain / Reichenhall, <tei:date when="1921-04-04">April 4,
       1921</tei:date></tei:addrLine>
    </tei:address>
    <tei:salute>Dear, revered <tei:rs type="person" key="entity-000632">Master</tei:rs>, </tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p>How<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/> are you? I hope to be able to visit
    you in the spring. But one can only hope. Difficulties of daily life do not allow for any
    extravagances. That's why we have a spring with sunshine and beauty that leaves nothing to wish
    for. For weeks we have been sitting entire days outdoors. My work has as a result made great
    progress; I will complete it this week. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Now I have a large request for you, dear master, which concerns a future
    matter with a publisher. I have sketched out the plan for a larger work on "Italian Opera," a
    theme that has always actively interested me. This work will present the history and the nature
    of opera in a broad way and that of the Italians more specifically. The searching and feeling of
    our time, which emerge from under the spell of <tei:rs type="person" key="entity-000924">Wagner</tei:rs> and his theories, makes it necessary and topical to create the
    foundations for a clear aesthetic of the dramatic style in music, so that above all it can be
    newly built. </tei:p>

   <tei:p rend="first">I have been advised to go to <tei:rs type="organization" key="entity-002405">Cotta</tei:rs> (<tei:rs type="organization" key="entity-002819">Schuster &amp;
     Loeffler</tei:rs> are far too narrow-minded and can hardly be considered a possibility for
    such a work). My request, <tei:pb n="2"/> dear master, would be that you – provided that your
    relations with <tei:rs type="organization" key="entity-002405">Cotta</tei:rs> allow for it – would have
    the goodness to make <tei:rs type="organization" key="entity-002405">Cotta</tei:rs> aware of me, perhaps
    through a casual reference to my previous books, whose considerable success with editions, etc.
    etc. If you would write to <tei:rs type="organization" key="entity-002405">Cotta</tei:rs>, I would then
    turn myself to <tei:rs type="organization" key="entity-002405">Cotta</tei:rs> to interest him in the plan.
    It is only of the greatest worth when the publisher receives a wink and a suggestion from
     others.<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/>
   </tei:p>

   <tei:p rend="first">If this is not acceptable, please write me. I hope I will see you this
    summer? </tei:p>

   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-30">With the hope that you and your dear <tei:rs type="person" key="entity-000771">wife</tei:rs> are doing well, </tei:salute>
    <tei:salute rend="indent-40">I send my most cordial greetings </tei:salute>
    <tei:salute rend="indent-40">– also from my <tei:rs type="person" key="entity-002817">wife</tei:rs> –</tei:salute>
    <tei:salute rend="indent-50">Your ever-thankful</tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-60"><tei:rs type="person" key="entity-000149">Walter
     Dahms</tei:rs></tei:signed>
   </tei:closer>

  </tei:div>
 </sdo:record>
</sdo:recordCollection>