<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
  xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
  xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
  <sdo:collectionDesc>

    <sdo:source>
      <sdo:correspondence mfID="3891" sdoID="OJ-13-10_179">OJ 13/10, [179]</sdo:correspondence>
    </sdo:source>

    <tei:handNotes>
      <tei:handNote xml:id="RO" scope="sole">Reinhard Oppel's hand</tei:handNote>
    </tei:handNotes>

    <tei:respStmt xml:id="WMD">
      <tei:persName>William Drabkin</tei:persName>
      <tei:resp>Transcription, 2025</tei:resp>
      <tei:resp>Translation, 2025</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="IB">
      <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
      <tei:resp>XML Encoding, 2025</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:revisionDesc>
      <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
      <tei:change when="2010-04-22" who="#IB">XML code revised</tei:change>
    </tei:revisionDesc>
  </sdo:collectionDesc>

  <sdo:record ID="r0001">
    <sdo:itemDesc>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002734">Oppel ~
        HSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>

      <dc:title>Handwritten letter from Oppel to Schenker, dated January 11, 1934</dc:title>

      <dcterms:created>1934-01-11T12:00:00Z</dcterms:created>
      <dcterms:dateSubmitted>2025-12-19</dcterms:dateSubmitted>
      <dc:description>Oppel congratulates Schenker on completing Der freie Satz. He has been reading
        Bismarck’s speeches, a book about French-German relations, and a book on music history by
        August Reissmann.</dc:description>
      <dc:subject/>



      <marcrel:correspondent key="entity-000643">Oppel</marcrel:correspondent>
      <marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient>
    </sdo:itemDesc>


    <tei:div type="transcription">

      <tei:opener>
        <tei:dateline><tei:date when="1934-01-11">11. I. 34</tei:date>.</tei:dateline><tei:lb/>
        <tei:salute rend="indent-20">Mein lieber Herr <tei:rs type="person" key="entity-000632"
            >Professor Schenker</tei:rs>,<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot"
            >Receipt of this letter is recorded in Schenker’s diary for January 13, 1934: “Von Oppel
            (Br.): Glückwunsch – Bericht aus dem Haus, hofft mich im Sommer zu sehen!?!” (“From
            Oppel (letter): best wishes – family report, hopes to see me in the
            summer!?!”).</tei:note></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p>vielen Dank für Ihre liebe Karte vom <tei:date when="1934-01-08"
          >8.</tei:date>!<tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot">Schenker’s
          diary for January 8, 1934 records: “An Oppel (K.): erste Meldung vom Abschluß
            <tei:title>des freien Satzes</tei:title>” (“To Oppel (postcard): first report on the
          completion of <tei:title level="m">Free Composition</tei:title>”).</tei:note> Also der
          „<tei:rs type="work" key="entity-001728"><tei:title>fr S</tei:title></tei:rs>“ ist
        beendet, ich gratuliere und freue mich, dass Sie mir zuerst darüber Mitteilung gemacht
        haben. Nun halten Sie aber auch wirklich eine Woche Feiertag; nach dieser Leistung haben Sie
        und vor allem auch <tei:rs type="person" key="entity-000771">Ihre liebe Frau</tei:rs> als
        getreue, unermüdliche Helferin bei der Arbeit die Ruhe ehrlich verdient. Die Anstrengung mit
        den vielen Beispielen kann ich mir lebhaft ausmalen. Doch vertraue ich Ihrer inneren
        Gesundheit und Ihrem unverwüstlichen, kräftigen Willen, dass die augenblickliche, nach
        solcher Arbeitsleistung natürliche Ermüdung und körperliche Abspannung bald wieder der alten
        Elasticität weicht. – </tei:p>

      <tei:p><tei:rs type="person" key="entity-000644">Ulrich</tei:rs> ist wieder abgereist und
        bereitet sich nun eifrig für das Vorexamen vor. – Ich las ein paar Tage <tei:rs
          type="person" key="entity-000075">Bismarck</tei:rs>s Reden (1847–89),<tei:note
          xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot"><tei:bibl><tei:author>Otto von
              Bismarck</tei:author>, <tei:title level="m">Die politischen Reden des Fürsten
              Bismarck</tei:title>, ed. <tei:editor>Horst Kohl</tei:editor> (Stuttgart: Cotta,
            1892–1922)</tei:bibl>. This collected edition ran to thirteen volumes.</tei:note> was
        hat er doch für einen köstlichen Humor gehabt und welche Schlagfertigkeit. – Sonst wenig
        erfreuliches. Ein Kolleg erzählte, <tei:rs type="person" key="entity-000268"
          >Furtwängler</tei:rs> hätte in <tei:rs type="place" key="entity-002501">Berlin</tei:rs>
        gedroht, <tei:rs type="place" key="entity-002482">Deutschland</tei:rs> zu verlassen. Es
        sollten mich nicht wundern. Die Mittelmässigkeit triumphiert. Die Zeitungen sind alle so
        uniformiert, dass es ganz gleich ist, welche man liest. Kurz, man findet Haare in der Suppe.
        – In den Feiertagen las ich des Tübinger Historikers <tei:hi rend="underline"
          >Haller</tei:hi> ausgezeichnetes Buch: <tei:title>1000 Jahre deutsch-französischer
          Beziehungen</tei:title>. (<tei:rs type="organization" key="entity-002405">Verlag
          Cotta</tei:rs>).<tei:note xml:id="r0001-fn04" type="editorial" place="foot"
              ><tei:bibl><tei:author>Johannes Haller</tei:author>, <tei:title level="m">Tausend
              Jahre Deutsch-Französischer Beziehungen</tei:title> (Stuttgart: Cotta,
            1930)</tei:bibl>. The book went through several editions in the 1930s and
          40s.</tei:note> Aber ich stehe doch auf dem Standpunkt, dass zwischen <tei:rs type="place"
          key="entity-002520">Frankr.</tei:rs> und uns und ebenso zwischen <tei:rs type="place"
          key="entity-002586">England</tei:rs> u. uns ein Bündnis <tei:pb n="2"/> unmöglich ist und
        nie möglich wird. Auch <tei:rs type="person" key="entity-000075">Bismarck</tei:rs> hat mit
        dem Gedanken (<tei:rs type="place" key="entity-002520">Frkr</tei:rs> u. wir) gespielt, bis
        ihn die Realpolitik eines besseren belehrte. – Musikalisch passiert nichts, ausser dass
        unter den geistigen Fittigen des „wiederbeschützen“ <tei:rs type="person"
          key="entity-000924">Wagner</tei:rs> wieder Symphonien u. anderes losgelassen werden
        öffentlich, die von vornherein Totgeburten sind. Der Rundfunk ist eben einer der schlimmsten
        geistigen Tyrannen. </tei:p>

      <tei:p>Bei den Vorbereitungen zu m. Vorlesungen machte mir der alte Reissmann<tei:note
          xml:id="r0001-fn05" type="editorial" place="foot"><tei:bibl><tei:author>August
              Reissmann</tei:author>, <tei:title level="m">Allgemeine Geschichte der
              Musik</tei:title> (Munich: Bruckmann, 1864)</tei:bibl>.</tei:note> viel Freude: er hat
        ein viel gesünderes Urteil, das er auch begründet, als alle nach ihm, obwohl er von <tei:rs
          type="person" key="entity-000843">Spitta</tei:rs>, <tei:rs type="person"
          key="entity-000712">Riemann</tei:rs>, <tei:rs type="person" key="entity-000484"
          >Kretzschmar</tei:rs> u. ihren Nachbetern, als unzuverlässig, unwissentschaftlich u.
        überholt abgetan wird in der hochmütigen Weise. – Hat <tei:rs type="person"
          key="entity-000951">Weisse</tei:rs> wieder einmal etwas von sich hören lassen? <tei:rs
          type="person" key="entity-000922">Vrieslander</tei:rs>? </tei:p>

      <tei:p>Diesen Sommer hoffe ich doch, dass ich Sie wieder sehn kann, ich freue mich schon jetzt
        darauf, obwohl die pekuniäre<tei:del rend="overstrike">n</tei:del> Lösung der Reise mir noch
        schweres Kopfzerbrechen macht. Aber ein Weg muss und wird sich dazu finden. Und nun wünsch
        ich Ihnen beiden alles Gute und sende vom ganzen Haus die herzlichsten Grüsse. </tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-40">Ihr treuer</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-50"><tei:rs type="person" key="entity-000643">Reinhard
            Oppel</tei:rs>.</tei:signed>
      </tei:closer>

    </tei:div>


    <tei:div type="translation">

      <tei:opener>
        <tei:dateline><tei:date when="1934-01-11">January 11, 1934</tei:date></tei:dateline><tei:lb/>
        <tei:salute rend="indent-20">My dear <tei:rs type="person" key="entity-000632">Professor
            Schenker</tei:rs>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p>Many thanks for your kind letter of the <tei:date when="1934-01-08"
          >8th</tei:date>!<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> So, <tei:rs type="work"
          key="entity-001728"><tei:title level="m">Free Composition</tei:title></tei:rs> is
        finished; I congratulate you and am delighted to be the first person you informed about it.
        But now you should really take a week’s holiday; following this achievement, you and above
        all <tei:rs type="person" key="entity-000771">your dear wife</tei:rs>, too, your faithful,
        tireless assistant in your work, have thoroughly earned some rest. I can vividly imagine the
        effort you made with the numerous music examples. And yet I have faith in your internal
        health and your unshakable, powerful will, so that the momentary tiredness and physical
        exhaustion that naturally follow such a productive output will soon give way again to your
        former resiliency.</tei:p>

      <tei:p><tei:rs type="person" key="entity-000644">Ulrich</tei:rs> has gone away again and is
        preparing himself assiduously for the preliminary examination. – For a few days I was
        reading <tei:rs type="person" key="entity-000075">Bismarck</tei:rs>’s speeches
          (1847–89);<tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/> what a delightful sense of
        humor he had, and what quick-wittedness! – Otherwise, the news has been less gratifying. A
        colleague told me that <tei:rs type="person" key="entity-000268">Furtwängler</tei:rs>, while
        in <tei:rs type="place" key="entity-002501">Berlin</tei:rs>, threatened to leave <tei:rs
          type="place" key="entity-002482">Germany</tei:rs>. It should hardly surprise me.
        Mediocrity is triumphing. The newspapers have all become so uniform that it doesn’t make any
        difference which one we read. In short, there is always something to complain about. – Over
        the holidays, I read the Tübingen historian <tei:hi rend="underline">Haller</tei:hi>’s
        outstanding book: <tei:title level="m">A Thousand Years of German-French
          Relationships</tei:title> (published by <tei:rs type="organization" key="entity-002405"
          >Cotta</tei:rs>).<tei:ptr corresp="#r0001-fn04" type="footnote"/> But I still firmly
        believe that between <tei:rs type="place" key="entity-002520">France</tei:rs> and us – and
        likewise between <tei:rs type="place" key="entity-002586">England</tei:rs> and us – an
        alliance <tei:pb n="2"/> is not possible and never will be possible. Even <tei:rs
          type="person" key="entity-000075">Bismarck</tei:rs> toyed with the idea (<tei:rs
          type="place" key="entity-002520">France</tei:rs> and us) until realistic politics taught
        him to think better. – Musically, nothing is happening, except that under the wings of a
        “re-patronized” <tei:rs type="person" key="entity-000924">Wagner</tei:rs>, symphonies and
        other works have been officially unleashed, things that were stillborn from the outset. The
        radio is indeed among the worst intellectual tyrants. </tei:p>

      <tei:p>While preparing my lectures, Reissmann’s old book<tei:ptr corresp="#r0001-fn05"
          type="footnote"/> gave me much pleasure; he has a much healthier judgment, which he can
        also substantiate, than all who have followed him, although he is haughtily dismissed by
          <tei:rs type="person" key="entity-000843">Spitta</tei:rs>, <tei:rs type="person"
          key="entity-000712">Riemann</tei:rs>, <tei:rs type="person" key="entity-000484"
          >Kretzschmar</tei:rs>, and those who parrot them, as unreliable, unscientific, and out of
        date. – Has <tei:rs type="person" key="entity-000951">Weisse</tei:rs> recently been in
        touch? <tei:rs type="person" key="entity-000922">Vrieslander</tei:rs>?</tei:p>

      <tei:p>I hold out the hope that I will be able to see you again this summer; I am already
        looking forward to it, though the financial solution to the trip is still giving me great
        concern. But I must, and will, find a way. And now I send the two of you my best wishes, and
        the most cordial greetings from my entire family.</tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-40">Your faithful</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-50"><tei:rs type="person" key="entity-000643">Reinhard
            Oppel</tei:rs></tei:signed>
      </tei:closer>

    </tei:div>

  </sdo:record>
</sdo:recordCollection>
