<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?><sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/" xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:xmt="http://www.cch.kcl.ac.uk/xmod/tei/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
  <sdo:collectionDesc>
    <sdo:source>
      <sdo:correspondence mfID="688" sdoID="OJ-10-1_91">OJ 10/1, [91]</sdo:correspondence>
    </sdo:source>
    <tei:handNotes>
      <tei:handNote xml:id="WDa" scope="major">Walter Dahms's hand</tei:handNote>
      <tei:handNote xml:id="HS" scope="minor">Henrich Schenker's hand(?)</tei:handNote>
    </tei:handNotes>

    <tei:respStmt xml:id="JK">
      <tei:persName>John Koslovsky</tei:persName>
      <tei:resp>Transcription, 2012</tei:resp>
      <tei:resp>Translation, 2012</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="IB">
      <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
      <tei:resp>XML Encoding, 2012</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:revisionDesc>
      <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
      <tei:change when="2012-03-19" who="#IB">revision of XML code</tei:change>
    </tei:revisionDesc>

  </sdo:collectionDesc>
  <sdo:record ID="r0001">
    <sdo:itemDesc>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002725">Dahms ~
        HSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>

      <dc:title>Handwritten letter from Dahms to Schenker, dated December 1, 1925</dc:title>

      <dcterms:created>1925-12-01T12:00:00Z</dcterms:created>
      <dcterms:dateSubmitted>2012-03-19</dcterms:dateSubmitted>
      <dc:description>The [Hammer] mezzotint has arrived; Dahms expresses a reservation about
        it. — He has been writing for Die Musik. — He succeeded in getting compensation from UE. </dc:description>
      <dc:subject>Zoll; customs; Post; Blatt; sheet; picture; Leistung; achievement; Widerspruch;
        contradiction; Widerstand; resistance; Künstler; artist; Kompromissler; compromiser; Oper;
        opera; Todesurteil; death sentence; Straf; fine; Nachdruck; reprint </dc:subject>

      
      
    <marcrel:correspondent key="entity-000149">Dahms</marcrel:correspondent><marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient></sdo:itemDesc>


    <tei:div type="transcription">

      <tei:opener>
        <tei:address>
          <tei:addrLine rend="indent-70"><tei:handShift new="#WDa"/>Pallanza (Novara)</tei:addrLine>
          <tei:addrLine rend="indent-70">Villa Giuseppina</tei:addrLine>
        </tei:address>
        <tei:dateline><tei:date when="1925-12-01">1. Dezember 1925</tei:date></tei:dateline><tei:lb/>
        <tei:salute rend="indent-20">Lieber und verehrter <tei:rs type="person" key="entity-000632">Meister</tei:rs>!<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Receipt of
            this letter is recorded in Schenker's diary at OJ 3/8, p. 2898, December 3, 1925: "Von
            Dahms (Br.): dankt für das Bild; bedauert, daß die Auffassung Hammers, bei aller
            Vortrefflichkeit der Ausführung, eine Legende schafft von einem Mann, der weniger
            blutwarmes Leben zeigt als er hat." ("From Dahms (letter): thanks [me] for the portrait;
            regrets that Hammer's conception, however excellent the execution, creates an image of a
            man who shows less warm-bloodedness in life than he [actually] has."). </tei:note>
        </tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p rend="first">Gestern traf Ihr Bild ein!<tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot">I.e. a mezzotint portrait made by the artist <tei:rs key="entity-000327" type="person">Viktor Hammer</tei:rs> in 1925, a hundred copies of which were produced.
          In his diary, Schenker recorded sending notification of the impending arrival of the
          portrait at OJ 3/8, p. 2891, November 13, 1925: "An Dahms (K.): kündige das Blatt an,
          erzähle von Altmann." ("To Dahms (postcard): announce the portrait, recount [the news]
          from Altmann."). </tei:note> Ich hatte es, der italienischen Zoll- und Post-Verhältnisse
        wegen, schon mit einigen Bangen erwartet. Aber gottseidank war es unversehrt und wird nun
        den schönsten Schmuck meines Zimmers bilden. Wir danken Ihnen beide von Herzen für die Gabe!
        Das Blatt ist eine bedeutende künstlerische Leistung, ohne Zweifel. Trotzdem habe ich
        zunächst einen gewissen inneren Widerspruch und Widerstand in mir überwinden müssen, um mich
        ganz damit zu befreunden. Es scheint mir, der Künstler habe hier Ihre Person und Ihr Wesen
        auf eine Formal gebracht, die heute, mitten in Ihrem Wirken und Schaffen, noch verfrüht ist.
        Ich lese darin eine Legende: „Es war einst ein Mann, der, gleich dem Prediger in der Wüste,
        der Menschheit eine Gottesbotschaft verkündete. Sie aber hörten ihn nicht. Und er lebte auf
        einem hohen Berge, in der letzten Einsamkeit, neben dem ewigen Eise und sah in tiefer Wehmut
        alles – – unter sich.“<tei:note xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot">This
          quotation by Dahms is clearly reminiscent of Friedrich Nietzsche's novel <tei:title level="m">Also sprach Zarathustra</tei:title>. </tei:note> .... Man muss <tei:pb n="2"/>
        Sie sehr tief kennen und verstehen, um den Sinn des Bildes und seine Wahrheit ahnen oder
        begreifen zu können. Ich hätte es zunächst weniger sÿmbolisch, sondern lebendiger, – um
        Gotteswillen nicht „gefälliger,“ – aber expansiver, <tei:add place="interlinear-above">blutvoller</tei:add> gewünscht. So wie es ist, spricht es nur zu Wenigen. Und ich lebe
        nun einmal in dem Wunsch, Ihr Wort und damit auch jedes Zeichen, jedes Bildnis Ihrer Person
        möge zu Allen sprechen! – Jedoch, mir ist dies Bild teuer als ein neuer Beweis von Ihnen!
        Darum nochmals meinen allerherzlichsten Dank. </tei:p>

      <tei:p rend="first">Für <tei:rs key="entity-002819" type="organization">Schuster</tei:rs>s
          „<tei:rs key="entity-002556" type="journal"><tei:title>Musik</tei:title></tei:rs>“ habe
        ich in letzter Zeit mehreres geschrieben, um einen Vorschuss des Verlages
          abzuarbeiten,<tei:note xml:id="r0001-fn04" type="editorial" place="foot">In November 1925
          Dahms published two articles for <tei:title level="j">Die Musik</tei:title>: <tei:title level="a">Alessandro Scarlatti,</tei:title> XVIII/2, 97‒103, and <tei:title level="a">Mattia Battistini,</tei:title> ibid, 128‒32. In January 1926 Dahms published another
          article for <tei:title level="j">Die Musik</tei:title>, <tei:title level="a">Ermanno
            Wolf-Ferrari,</tei:title> XVIII/4, 258‒63. In June 1923 Schenker himself contributed an
          article to the journal: <tei:title level="a">Joh. Seb. Bach: Wohltemperiertes Klavier,
            Band I, Präludium c-moll,</tei:title> XV/9, 641‒51. This article was later to find its
          way into Schenker's essay on the C-minor fugue in <tei:title level="j">Das Meisterwerk in
            der Musik</tei:title>, vol. 2 (1926), with slight alterations. </tei:note> der eine
          <tei:rs key="entity-000344" type="person">Haÿdn</tei:rs>-Biographie und den
          <tei:term>Belcanto</tei:term> erwartet, deren Manuskripte aber immer noch längst nicht
        abgeschlossen sind. Die kleine <tei:rs key="entity-000129" type="person">Chopin</tei:rs>-Arbeit<tei:note xml:id="r0001-fn05" type="editorial" place="foot"><tei:bibl><tei:author>Walter Dahms</tei:author>, <tei:title level="m">Chopin</tei:title> (Munich: Otto Halbreiter, 1924)</tei:bibl>. </tei:note> ist eine
        Gelegenheitsarbeit, die ich dem <tei:rs key="entity-003197" type="organization">Halbreiter
          Verlag</tei:rs> 1921 auf Bestellung für eine Sammlung schrieb. Was <tei:rs key="entity-002819" type="organization">Schuster</tei:rs> von der „<tei:rs key="entity-002556" type="journal"><tei:title>Musik</tei:title></tei:rs>“ anbetrifft, so
        ist er einer jener Kompromissler der es mit niemandem verderben möchte. Man nennt diese
        Leute, glaube ich, „objektiv.“ Seine Zeitschrift ist nicht stumpfsinniger als die anderen
        Musikzeitungen sind. <tei:pb n="3"/> Er kriecht vor <tei:rs key="entity-000057" type="person">Bekker</tei:rs>, <tei:rs key="entity-002980" type="person">Weißmann</tei:rs>
        und Konsorten und komponiert <tei:term>Oper</tei:term>n, worin er dem „Fortschritt“ huldigt,
        wie er mir einmal schrieb. <tei:rs key="entity-000922" type="person">Vrieslander</tei:rs>
        hat bei mir eine dieser <tei:term>Oper</tei:term>n gesehen und beinahe Krämpfe bekommen. Der
          <tei:term>linear</tei:term>e <tei:rs key="entity-000495" type="person">Kurth</tei:rs>
        einen Hÿmnus auf diese <tei:term>Oper</tei:term> geschrieben, die er ein Meisterwerk nennt,
        von der eine neue Epoche der <tei:term>Oper</tei:term>ngeschichte beginnt usw., d.h. <tei:rs key="entity-000495" type="person">Kurth</tei:rs> hat sein eigenes Todesurteil geschrieben. </tei:p>

      <tei:p>Haben Sie übrigens bemerkt, dass die <tei:term>atonal</tei:term>en Apostel von <tei:rs key="entity-000798" type="person">Schönberg</tei:rs> und seinen Nachfolgern abzurücken
        beginnen. O, wir werden noch einmal „modern?“. </tei:p>

      <tei:p><tei:rs key="entity-003198" type="person">Stefan</tei:rs> und <tei:rs key="entity-000356" type="person">Hertzka</tei:rs> haben 100 Mark Strafe für den
        unbefugten Nachdruck des „Offenen Briefes an <tei:rs key="entity-000798" type="person">Schönberg</tei:rs>“ im „<tei:rs key="entity-002555" type="journal"><tei:title>Anbruch</tei:title></tei:rs>“ zahlen müssen.<tei:note xml:id="r0001-fn06" type="editorial" place="foot">In a 1924 issue commemorating the fiftieth birthday of
          Arnold Schoenberg, <tei:title level="j">Musikblätter des Anbruch</tei:title> republished
          an open letter Dahms had written to Schoenberg in 1912 in the Berlin newspaper <tei:title level="j">Das kleine Journal</tei:title>. See <tei:bibl><tei:author>Walter
              Dahms</tei:author>, <tei:title level="a">Offener Brief an den Komponisten Arnold
              Schönberg,</tei:title>
            <tei:title level="j">Musikblätter des Anbruch</tei:title> 6/7-8 (1924),
            323‒24</tei:bibl>. </tei:note> Das wird ihnen weh getan haben. </tei:p>

      <tei:p rend="first">Uns geht es gut hier. Wir leben absolut einsam, ohne einen Menschen zu
        sehen. Das Kind ist gesund und fröhlich. Von den Händeln und Schachereien der Welt hören wir
        nur durch die Zeitungen die ich leider lesen muss. </tei:p>

      <tei:p rend="first">Nochmals innigen Dank für Ihre herrliche Gabe und die herzlichsten Grüsse
        an Sie und Ihre verehrte <tei:rs key="entity-000771" type="person">Gattin</tei:rs>
      </tei:p>
      
      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-40">von uns dreien </tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-50">stets Ihr treuergebener </tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-60"><tei:rs type="person" key="entity-000149">Walter
          Dahms</tei:rs></tei:signed><tei:lb/>
        <tei:pb n="4"/>
        <tei:note type="editorial" place="inline">in upper part of sheet, in Schenker's(?)
          hand:</tei:note><tei:lb/>
        <tei:handShift new="#HS"/>Herrn Walter Dahms Monte Rosso ‒<tei:lb/>
        <tei:note type="editorial" place="inline"> photograph of Walter and Margarete
          Dahms</tei:note>
        <tei:figure type="misc_image">
          <tei:graphic url="OJ-10-1_91-Dahms.jpg" mimeType="image/jpg" n="thumb"/>
        </tei:figure>
      </tei:closer>

    </tei:div>


    <tei:div type="translation">

      <tei:opener>
        <tei:address>
          <tei:addrLine rend="indent-70"><tei:handShift new="#WDa"/>Pallanza (Novara)</tei:addrLine>
          <tei:addrLine rend="indent-70">Villa Giuseppina</tei:addrLine>
        </tei:address>
        <tei:dateline><tei:date when="1925-12-01">December 1, 1925</tei:date></tei:dateline><tei:lb/>
        <tei:salute rend="indent-20">Dear and revered <tei:rs type="person" key="entity-000632">Master</tei:rs>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/>
        </tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p rend="first">Yesterday your portrait arrived!<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> Because of the relationship between the Italian Customs Office and Post
        Office I had been awaiting its arrival with some fear. But thank goodness it was undamaged,
        and it will now make the most beautiful decoration to my room. We both thank you from the
        bottom of our hearts for the gift! The mezzotint is a significant artistic accomplishment,
        without a doubt. However I have to overcome a certain inner contradiction and resistance in
        me in order to grow accustomed to it. It seems to me that the artist rendered your character
        and your nature in a formal way, which today, while still in the midst of your work and
        creation, is still too early. I read into it a legend: "There was once a man who, like the
        priest in the desert, proclaimed to mankind a divine message. But they did not hear him. And
        he lived on a high mountain, in final solitude next to the eternal ice, and he observed
        everything down below with a deep melancholy."<tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/> .... One has to <tei:pb n="2"/> know and understand you very deeply in order to be able
        to sense or comprehend the meaning of the portrait and its truth. I would have preferred
        something less symbolic and more lively, – God forbid not more "pleasing," – but more
        expansive, <tei:add place="interlinear-above">more warm-blooded</tei:add>. As it is, it
        speaks to only a precious few. And I live now with the hope that your words and thereby also
        every symbol, every portrait of your character can speak to everyone! – Nonetheless the
        portrait is dear to me as a new indication of you! For that once again my most heartfelt
        gratitude. </tei:p>

      <tei:p rend="first">For <tei:rs key="entity-002819" type="organization">Schuster</tei:rs>'s
          <tei:rs key="entity-002556" type="journal"><tei:title level="j">Die
          Musik</tei:title></tei:rs> I have recently written more in order to work off an advance
        payment of the publisher.<tei:ptr corresp="#r0001-fn04" type="footnote"/> It is expecting a
          <tei:rs key="entity-000344" type="person">Haydn</tei:rs> biography and the book on
          <tei:term>bel canto</tei:term>, for which the manuscripts are for a long time now still
        not complete. The small work on <tei:rs key="entity-000129" type="person">Chopin</tei:rs><tei:ptr corresp="#r0001-fn05" type="footnote"/> is just an odd job that I
        wrote for <tei:rs key="entity-003197" type="organization">Halbreiter Verlag</tei:rs> in 1921
        on an order for a collection. As far as <tei:rs key="entity-002819" type="organization">Schuster</tei:rs> from <tei:rs key="entity-002556" type="journal"><tei:title level="j">Die Musik</tei:title></tei:rs> is concerned, he is such a compromiser, who would like
        to try to please everybody. One calls these people, I believe, "objective." His journal is
        not as mindless as other music journals are. <tei:pb n="3"/> He grovels before <tei:rs key="entity-000057" type="person">Bekker</tei:rs>, <tei:rs key="entity-002980" type="person">Weißmann</tei:rs> and Co. and composes <tei:term>opera</tei:term>s, in which
        he embraces "progress," as he once wrote to me. <tei:rs key="entity-000922" type="person">Vrieslander</tei:rs> showed me one of these <tei:term>opera</tei:term>s and nearly had
        cramps. The <tei:term>linear</tei:term>
        <tei:rs key="entity-000495" type="person">Kurth</tei:rs> wrote a hymn on this
          <tei:term>opera</tei:term>, which he called a masterpiece and proclaimed that a new epoch
        of <tei:term>opera</tei:term> history would begin, etc.; i.e., <tei:rs key="entity-000495" type="person">Kurth</tei:rs> wrote his own death sentence. </tei:p>

      <tei:p>Have you noticed, by the way, that the <tei:term>atonal</tei:term> apostles are
        beginning to distance themselves from <tei:rs key="entity-000798" type="person">Schoenberg</tei:rs> and his successors. Oh, we are becoming "modern" once again? </tei:p>

      <tei:p><tei:rs key="entity-003198" type="person">Stefan</tei:rs> and <tei:rs key="entity-000356" type="person">Hertzka</tei:rs> had to pay a fine of 100 Marks for the
        unauthorized reprint of the "Open Letter to <tei:rs key="entity-000798" type="person">Schoenberg</tei:rs>" in the <tei:rs key="entity-002555" type="journal"><tei:title level="j">Anbruch</tei:title></tei:rs>.<tei:ptr corresp="#r0001-fn06" type="footnote"/>
        That will have hurt them some. </tei:p>

      <tei:p rend="first">Things are well for us here. We are living absolutely alone, there is not
        a single person in sight. The kid is healthy and happy. We hear about the markets and the
        hagglers in the world only through the newspapers that unfortunately I must read. </tei:p>

      <tei:p rend="first">Once again my deepest thanks for your wonderful gift, and warmest
        greetings to you and your dear <tei:rs key="entity-000771" type="person">wife</tei:rs>
      </tei:p>


      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-40">from all three of us. </tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-50">your ever-true devotee, </tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-60"><tei:rs type="person" key="entity-000149">Walter
          Dahms</tei:rs></tei:signed><tei:lb/>
        <tei:pb n="4"/>
        <tei:note type="editorial" place="inline">in upper part of sheet, in Schenker's(?)
          hand:</tei:note><tei:lb/>
        <tei:handShift new="#HS"/>Mr. Walter Dahms, Monte Rosso ‒<tei:lb/>
        <tei:note type="editorial" place="inline">photograph of Walter and Margarete
          Dahms</tei:note>
        <tei:figure type="misc_image">
          <tei:graphic url="OJ-10-1_91-Dahms.jpg" mimeType="image/jpg" n="thumb"/>
        </tei:figure>
      </tei:closer>


    </tei:div>
  </sdo:record>
</sdo:recordCollection>