<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?><sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/" xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
 <sdo:collectionDesc>
  <sdo:source>
   <sdo:correspondence mfID="379" sdoID="OJ-10-1_55">OJ 10/1, [55]</sdo:correspondence>
  </sdo:source>
  <tei:handNotes>
   <tei:handNote xml:id="WDa" scope="sole">Walter Dahms's hand</tei:handNote>
  </tei:handNotes>

  <tei:respStmt xml:id="JK">
   <tei:persName>John Koslovsky</tei:persName>
   <tei:resp>Transcription, 2010</tei:resp>
   <tei:resp>Translation, 2010</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:respStmt xml:id="IB">
   <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
   <tei:resp>XML Encoding, 2011</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:revisionDesc>
   <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
   <tei:change when="2011-05-05" who="#IB">revision of XML code</tei:change>
  </tei:revisionDesc>

 </sdo:collectionDesc>
 <sdo:record ID="r0001">
  <sdo:itemDesc>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002725">Dahms ~
    HSchenker</tei:rs>
   <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>

   <dc:title>Handwritten letter from Dahms to Schenker, dated July 30, 1920</dc:title>

   <dcterms:created>1920-07-30T12:00:00Z</dcterms:created>
   <dcterms:dateSubmitted>2011-05-05</dcterms:dateSubmitted>
   <dc:description>Dahms finds the Berlin musicians on vacation to be ignorant – "artistic
    bolshevism." — He now understands Kurth's work better for Schenker's comments.</dc:description>
   <dc:subject>Künstler; artists; Musiker; musicians; Bolschewismus; bolshevism </dc:subject>

   
   
  <marcrel:correspondent key="entity-000149">Dahms</marcrel:correspondent><marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient></sdo:itemDesc>


  <tei:div type="transcription">
   <tei:opener>
    <tei:address rend="indent-40">
     <tei:addrLine>Bayrisch Gmain / Reichenhall</tei:addrLine>
    </tei:address>
    <tei:dateline rend="indent-80"><tei:date when="1920-07-30">30. 7. 20.</tei:date></tei:dateline>
    <tei:salute rend="indent-10">Lieber hochverehrter <tei:rs type="person" key="entity-000632">Meister</tei:rs>! </tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p rend="first">Herzlichsten<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Receipt of this letter is not recorded in Schenker's diary. </tei:note> Dank für Ihren
     Brief<tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot">This letter is not known to
     survive, but its writing is recorded in Schenker's diary at OJ 3/1, p., 2557, July 19, 1920:
     "An Dahms (Br.): habe es so gemeint, daß er sich gewisse Anfangsgründe aus den gang u.
     gebe-Lehrbücher verschaffen u. selbst eine Art Kreuzverhör zwischen Theorie u. Wahrheit
     anstellen soll; zeige an der Emoll-Fuge; Unisono-Stelle, urdeutsche Sachgemäßheit, von der die
     Heutigen so weit abstehen; über Rückgang im Choralsatz Bruckners, Mahlers usw.; rege ihn an
     hierher zu kommen u. die 1600 Kronen entgegenzunehmen." ("To Dahms (letter): intended for him
     to draw certain initial basics from standard textbooks and undertake a sort of
     cross-examination between theory and truth; illustrate using the E-minor Fugue; unison passage,
     ur-German appropriateness, so different from today’s; about regression in Bruckner’s, Mahler’s
     choral writing, etc.; propose that he come here and receive the 1,600 Kronen"). </tei:note> und
    die Karte<tei:note xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot">This postcard is not known
     to survive, but its writing is recorded in Schenker's diary at OJ 3/1, p. 2252, july 4, 1920: "
     An Vrieslander u. Dahms Karten mit Adresse" ("To Vrieslander and Dahms postcards with
     address"). </tei:note> – jedes für sich ein Erlebnis in dieser Umgebung. Hier sind zahlreiche
    sogenannte „Künstler“ aus <tei:rs type="place" key="entity-002501">Berlin</tei:rs> etc. zur
    Sommerfrische und wenn ich mich bisweilen im Winter nach einem Gespräch von Mensch zu Mensch
    gesehnt habe, so bin ich jetzt nach den ersten Versuchen mit diesen Vertretern der „höchsten
    Kultur“, nämlich <tei:rs type="place" key="entity-002501">Berlin</tei:rs>s, gründlich geheilt.
    Die Musiker sind vor einer wahrhaft <tei:pb n="2"/> ergreifenden Ahnungslosigkeit. Wie dankbar
    muss ich dem „guten Geist“ sein, dass er mich seinerzeit den Weg zu Ihnen finden liess. Wenn ich
    auch nur erst am allerersten Anfang dieses Weges stehe und noch dann und wann durch
    überraschende Ausblicke „abseits“ abgelenkt werden könnte, in der Hauptsache sehe ich doch jetzt
    schon klar und bin deshalb unfähig, mit diesen Musikern ein Gespräch ernsthaft über fünf Minuten
    fortzusetzen. Das Wort „<tei:term>Sÿnthese</tei:term>“ wird
    abgelehnt. Der <tei:pb n="3"/> gehobene Busen und die schönen Gefühle sind die letzte Instanz,
    die angerufen wird, um sich überhaupt noch halten und als „Künstler“ fühlen zu können. Der
    Appell an Ihr Wort und Werk ist natürlich nutzlos. Der künstlerische Bolschewismus sitzt den
    Leuten schon zu tief im Blut. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Ich danke Ihnen für Ihre Worte über <tei:rs type="person" key="entity-000495">Kurt</tei:rs>’s Buch; bin jetzt ganz im Bilde über diese Angelegenheit. Allerdings
    musste ja schon die <tei:rs type="person" key="entity-000712">Riemann</tei:rs>ie des Verfassers
    misstrauisch machen. </tei:p>

   <tei:p rend="first"><tei:pb n="4"/> Über all das andere vielleicht in diesem Sommer noch einmal
    mündlich. Vorläufig: innigsten Dank! – Bis Mitte August bin ich hier garnicht abkömmlich. Dürfte
    ich später mit meiner <tei:persName>Frau</tei:persName> für einen Tag in Ihre Nähe kommen? Ich
    glaube, dass eine Stunde mündlicher Aussprache <tei:del rend="overstrike">f</tei:del> mir für
    die ganze nächste Zeit genügenden Arbeitsstoff etc. gäbe.</tei:p>



   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-25">Einstweilen herzliche Grüsse Ihnen, </tei:salute>
    <tei:salute rend="indent-25">hochverehrter Meister und Ihrer <tei:persName>Frau</tei:persName>
     <tei:rs type="person" key="entity-000771">Gemahlin</tei:rs></tei:salute>
    <tei:salute rend="indent-40">auch von meiner Frau</tei:salute>
    <tei:salute rend="indent-50">Ihr dankbarster </tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-70"><tei:rs type="person" key="entity-000149">Walter
     Dahms</tei:rs></tei:signed>
   </tei:closer>


  </tei:div>


  <tei:div type="translation">
   <tei:opener>
    <tei:address rend="indent-40">
     <tei:addrLine>Bavarian Großgmain / Reichenhall</tei:addrLine>
    </tei:address>
    <tei:dateline rend="indent-80"><tei:date when="1920-07-30">July 30,
     1920</tei:date></tei:dateline>
    <tei:salute rend="indent-10">Dear, highly revered <tei:rs type="person" key="entity-000632">Master</tei:rs>, </tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p rend="first">Many<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/> thanks for your
     letter<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> and the postcard<tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/> – each one in itself an experience in this environment.
    Here there are numerous so-called "artists" from <tei:rs type="place" key="entity-002501">Berlin</tei:rs> (etc.) on summer vacation, and if I sometimes have a longing in the
    winter for a face-to-face conversation, after the first attempt I am fundamentally cured of
    these representatives of the "highest culture," namely <tei:rs type="place" key="entity-002501">Berlin</tei:rs>’s. The musicians are of a truly <tei:pb n="2"/> stirring ignorance. How
    thankful I must be to the "good spirit," since back then it allowed me to find the path to you.
    Even if I am still only at the very beginning of this path, and could still now and again become
    distracted through surprising glimpses "to left or right"; in essence I really do now already
    see clearly and am therefore unable to continue a serious conversation for more than five
    minutes with these musicians. The very word "<tei:term>synthesis</tei:term>" is dismissed. The <tei:pb n="3"/> raised bosom and the beautiful feelings
    are the last resort to be called upon, in order to be able to feel what still counts as an
    "artist." The appeal to your word and work is of course useless. Artistic bolshevism already
    resides deep in the blood of the people. </tei:p>

   <tei:p rend="first">I thank you for your words regarding <tei:rs type="person" key="entity-000495">Kurth</tei:rs>’s book; I can now see the picture very clearly. Indeed the <tei:rs type="person" key="entity-000712">Riemann</tei:rs>ian-ness of the author was already making me
    mistrustful. </tei:p>

   <tei:p rend="first"><tei:pb n="4"/> About everything else perhaps <tei:supplied reason="clarity">we will be able to talk</tei:supplied> sometime this summer in person. For now: heartfelt
    thanks! – Until the middle of August I am not availabe here whatsoever. Might I come to you
    later with my <tei:persName>wife</tei:persName> for a day? I think that one hour of verbal
    conversation would give me sufficient material to work with for a long time, etc. </tei:p>

   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-25">In the meantime I give you my most cordial thanks, </tei:salute>
    <tei:salute rend="indent-25">highly revered Master, and to your <tei:rs type="person" key="entity-000771">wife</tei:rs></tei:salute>
    <tei:salute rend="indent-40">also from my <tei:persName>wife</tei:persName>. </tei:salute>
    <tei:salute rend="indent-50">Your most thankful, </tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-70"><tei:rs type="person" key="entity-000149">Walter
     Dahms</tei:rs></tei:signed>
   </tei:closer>

  </tei:div>
 </sdo:record>
</sdo:recordCollection>