<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
 xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
 xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
 xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
 xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
 <sdo:collectionDesc>
  <sdo:source>
   <sdo:correspondence mfID="1754" sdoID="OJ-12-9_8">OJ 12/9, [8]</sdo:correspondence>
  </sdo:source>

  <tei:handNotes>
   <tei:handNote xml:id="LK" scope="major">Ludwig Karpath's hand</tei:handNote>
   <tei:handNote xml:id="printed" scope="minor">printed</tei:handNote>
  </tei:handNotes>

  <tei:respStmt xml:id="ME">
   <tei:persName>Martin Eybl</tei:persName>
   <tei:resp>Transcription, 2013</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:respStmt xml:id="IB">
   <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
   <tei:resp>Translation, 2016</tei:resp>
   <tei:resp>XML Encoding, 2016</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:revisionDesc>
   <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
   <tei:change when="2010-05-16" who="#IB">revision of XML code</tei:change>
  </tei:revisionDesc>
 </sdo:collectionDesc>

 <sdo:record ID="r0001">

  <sdo:itemDesc>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002733">Karpath ~
    HSchenker</tei:rs>
   <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>

   <dc:title>Handwritten letter from Karpath to Schenker, dated October 9, 1913</dc:title>

   <dcterms:created>1913-10-09T12:00:00Z</dcterms:created>
   <dcterms:dateSubmitted>2016-06-09</dcterms:dateSubmitted>
   <dc:description>Karpath had asked Schenker for support for Mittelmann and complains at Schenker's
    rude reaction.</dc:description>
   <dc:subject>beschimpfen; to abuse; Lansdmann; fellow countryman; Geld; money; penumatisch; by
    pneumatic post; Menschlichkeit; humanity; Feingefühl; sensitivity; Gutherzigkeit;
    kind-heartedness; Unglücksmensch; unfortunate man; Wege; errands; Verdienste;
    services</dc:subject>



   <marcrel:correspondent key="entity-000424">Karpath</marcrel:correspondent>
   <marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient>
  </sdo:itemDesc>


  <tei:div type="transcription">

   <tei:opener>
    <tei:address>
     <tei:addrLine><tei:handShift new="#printed"/>LUDWIG KARPATH</tei:addrLine>
     <tei:addrLine>WIEN, IV. PRINZ EUGEN-STRASSE 16</tei:addrLine>
     <tei:addrLine>TELEPHON: 6365</tei:addrLine>
    </tei:address>
    <tei:dateline rend="indent-40"><tei:handShift new="#LK"/><tei:placeName>Wien</tei:placeName>,
      <tei:date when="1913-10-09">9/X 1913</tei:date>
    </tei:dateline>
    <tei:salute rend="indent-10">Lieber <tei:rs type="person" key="entity-000632"
      >Freund</tei:rs>!<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Slightly earlier,
      two letters had been exchanged, one by Karpath, and Schenker's reply, as recorded in
      Schenker's diary for October 9, 1913, OJ 1/13, p. 439: "Brief von Karpath mit Beilage von
      Mittelmann. K. zieht sich aus der Affaire, indem er sich als eine Art Carnegie an Wohltat
      hinstellt. Er, der sicher an den Leistungen Mittelmanns mehr schmarotzt hat, als umgekehrt
      Mittelmann an seinem Geldbeutel, spricht davon, daß M. „stark im Vorschuss sei“ u. daß er ihm
      sofort 10 Kr. geschickt habe. Ich habe sofort einen stark anzüglichen Brief geschrieben, worin
      ich mein Verhältnis zu Mittelmann zur Darstellung brachte. Die Farben waren gemäß der Absicht
      aufgetragen, das Schmarotzertum in K. zu entlarven u. zu bestrafen!" ("Letter from Karpath
      with inclosure from Mittelmann. Karpath excuses himself, making himself out to be a sort of
      Carnegie of charitable deeds. He, who has certainly exploited Mittelmann's achievements more
      than conversely Mittelmann has Karpath's purse, talks about Mittelmann 'piling up debts,' and
      that he has promptly sent him 10 Kronen. I have immediately written a barbed letter in which I
      have spelled out my relationship with Mittelmann. I laid it on thickly with the intention of
      exposing and punishing Karpath's parasitic behavior."). — The receipt of the surviving reply
      from Karpath is recorded in Schenker's diary for October 10, 1913 (OJ 1/13, p. 441): "Brief
      von Karpath im Tonfall des Beleidigten. Darauf Antwort, gelassen, dennoch aber den Abstand
      zwischen wahrer u. einer mit den Pflichten <tei:del rend="overstrike">der
       Menschlichkeit</tei:del> sich <tei:add place="interlinear-above">nur allzu</tei:add> billig
      abfindenden Menschlichkeit fixierend." ("Letter from Karpath with an injured air. I reply to
      it, playing it cool, but nevertheless identifying the difference between a genuine humanity
      and a humanity that <tei:add place="interlinear-above">only all too</tei:add> cheaply results
      from carrying out one's duties.").</tei:note></tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p rend="first">Warum müssen Sie immer die Anderen beschimpfen, wenn Sie sich herausstreichen
    wollen? Ich habe, obwohl ich kein Landsmann <tei:rs key="entity-000599" type="person"
     >Mittelmann</tei:rs>s<tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot">Karpath means
     that Mittelmann, like Schenker, comes from <tei:rs key="entity-002355" type="place"
      >Galicia</tei:rs>.</tei:note> bin und nicht in dem Verhältnisse zu ihm stehe, wie Sie,
    pneumatisch Geld geschickt, einzig aus dem Gefühle der Menschlichkeit und habe auch noch Anderes
    für ihn unternommen. Daß <tei:hi rend="underline">ich</tei:hi> mehr hätte, als Sie, bestreite
    ich. Wohl aber glaube ich <tei:pb n="2"/> es mit Ihnen und mit wem immer an Feingefühl und
    Gutherzigkeit aufnehmen zu können. Dann vergessen Sie auch, dass ich <tei:hi rend="underline"
     >tausendmal</tei:hi><tei:note xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot">"tausendmal"
     ("thousandfold"): triple underlined.</tei:note> in die Tasche greifen muss, beziehungsweise
    nicht muß, sondern dies freiwillig tue, ehe Sie <tei:hi rend="underline">einmal</tei:hi> dazu
    kommen. Wenn ich also auch mehr hätte, so wäre wohl der Ausgleich <tei:pb n="3"/> schon da. Ich
    bedaure lebhaft Sie überhaupt angesprochen zu haben, denn Ihre 20 Kr. machen die Suppe nicht
     fett<tei:note xml:id="r0001-fn04" type="editorial" place="foot">"die Suppe fett machen": idiom
     meaning literally, "to make the soup fatter (or richer)."</tei:note> und ich hätte mir Ihre
    Beschimpfung erspart. Hätte der Unglücksmensch sich nicht just in einem Augenblicke an mich
    gewendet, in dem ich vor Arbeit nicht sehen kann, würde ich 2–3 Wege für ihn gemacht und ohne
    Aufhebens ihm gleich geholfen haben. Sie wissen, wie ich Sie schätze, aber selbst wenn Sie den
     <tei:term>Kontrapunkt</tei:term> erfunden hätten, würden Sie auch nicht <tei:pb n="4"/> das
    Recht besitzen mich im Gefühle auf das Tiefste zu verletzen. Mögen Sie es auch bestreiten, ich
    glaube doch auch um Sie einige wenige Verdienste zu haben und bin nicht gewillt, mich bei jedem
    Anlasse (ich erinnere mich z. B. an Ihren Brief wegen <tei:rs key="entity-000913" type="person"
     >Violin</tei:rs>’s „<tei:title>Continuo</tei:title>“<tei:note xml:id="r0001-fn05"
     type="editorial" place="foot"><tei:bibl><tei:author>Moriz Violin</tei:author>, <tei:title
       level="m">Über das sogenannte Continuo. Ein Beitrag zur Lösung des Problems</tei:title>
      (Vienna: UE, 1910)</tei:bibl>. Cf. Karpath's letter <tei:ref type="correspondence"
      cRef="OJ-12-9_3">OJ 12/9, [3]</tei:ref>, March 10, 1911 in response to a letter from Schenker
     that does not survive.</tei:note>), von Ihnen hofmeistern zu lassen. Die Welt besteht nicht aus
    lauter <tei:term>Kontrapunkt</tei:term>, es muß auch einfache <tei:term>Harmonie</tei:term>n
    geben, wenn sie nur rein und wahrhaft <tei:add place="interlinear-above">sind</tei:add>, wie die
    in meinem Herzen. </tei:p>


   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-30">Ihr sehr geärgerter</tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-50"><tei:rs key="entity-000424" type="person"
     >Karpath</tei:rs></tei:signed>
   </tei:closer>
  </tei:div>


  <tei:div type="translation">

   <tei:opener>
    <tei:address>
     <tei:addrLine><tei:handShift new="#printed"/>LUDWIG KARPATH</tei:addrLine>
     <tei:addrLine>VIENNA IV, PRINZ EUGEN-STRASSE 16</tei:addrLine>
     <tei:addrLine>TELEPHONE: 6365</tei:addrLine>
    </tei:address>
    <tei:dateline rend="indent-40"><tei:handShift new="#LK"/><tei:placeName>Vienna</tei:placeName>,
      <tei:date when="1913-10-09">October 9, 1913</tei:date>
    </tei:dateline>
    <tei:salute rend="indent-10">Dear <tei:rs type="person" key="entity-000632"
      >Friend</tei:rs>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/></tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p rend="first">Why must you always verbally abuse others when you want to justify your own
    actions? Although I am no fellow-countryman of <tei:rs key="entity-000599" type="person"
     >Mittelmann</tei:rs>'s,<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> and am not on close
    terms with him as are you, I have sent him money by express mail, purely for humanitarian
    reasons, and have also undertaken other things for him. I dispute that <tei:hi rend="underline"
     >I myself</tei:hi> have more than you. But I do believe that I am a match <tei:pb n="2"/> for
    you and for anybody else when it comes to sensitivity and kind-heartedness. And don't forget
    also that I have to dip into my pocket a <tei:hi rend="underline">thousandfold</tei:hi>,<tei:ptr
     corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/> ‒ or rather don't have to but willingly choose to do so
    ‒ for every <tei:hi rend="underline">one time</tei:hi> that you do. Thus even if I had more than
    you, we would just reach a balance. <tei:pb n="3"/> I keenly regret having spoken to you at all,
    for your 20 Kronen don't improve the situation<tei:ptr corresp="#r0001-fn04" type="footnote"/>
    and I would have spared myself your insult. Had the unfortunate man not turned to me at a moment
    when I was overwhelmed with work, I would have contacted a few people on his behalf, and helped
    him right away without any fuss. You know how much I value you, but even if you had <tei:hi
     rend="italic">invented</tei:hi>
    <tei:term>counterpoint</tei:term> you would not have had the <tei:pb n="4"/> right to wound my
    feelings so deeply. You may dispute this, but I do believe that I have done even <tei:hi
     rend="italic">you</tei:hi> a few little services, and I am not willing on each occasion (I
    think, for example, of your letter about <tei:rs key="entity-000913" type="person"
     >Violin</tei:rs>'s "<tei:title>Continuo</tei:title>"<tei:ptr corresp="#r0001-fn05"
     type="footnote"/>, to let myself be bossed about by you. The world isn't made up only of
     <tei:term>counterpoint</tei:term>, it has to have simple <tei:term>harmonies</tei:term> as
    well, if they <tei:add place="interlinear-above">are</tei:add> pure and true, like those in my
    heart.</tei:p>


   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-30">Your very annoyed</tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-50"><tei:rs key="entity-000424" type="person"
     >Karpath</tei:rs></tei:signed>
   </tei:closer>

  </tei:div>
 </sdo:record>
</sdo:recordCollection>
