<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?><sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/" xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
  <sdo:collectionDesc>
    <sdo:source>
      <sdo:correspondence mfID="648" sdoID="OJ-10-1_74">OJ 10/1, [74]</sdo:correspondence>
    </sdo:source>
    <tei:handNotes>
      <tei:handNote xml:id="WD" scope="sole">Walter Dahms's hand</tei:handNote>
    </tei:handNotes>

    <tei:respStmt xml:id="JK">
      <tei:persName>John Koslovsky</tei:persName>
      <tei:resp>Transcription, 2011</tei:resp>
      <tei:resp>Translation, 2011</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="IB">
      <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
      <tei:resp>XML Encoding, 2011</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:revisionDesc>
      <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
      <tei:change when="2011-12-15" who="#IB">revision of XML code</tei:change>
    </tei:revisionDesc>

  </sdo:collectionDesc>
  <sdo:record ID="r0001">
    <sdo:itemDesc>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002725">Dahms ~
        HSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>

      <dc:title>Handwritten letter from Dahms to Schenker, dated February 9, 1923</dc:title>

      <dcterms:created>1923-02-09T12:00:00Z</dcterms:created>
      <dcterms:dateSubmitted>2011-12-15</dcterms:dateSubmitted>
      <dc:description>Dahms reports change of address and explains circumstances; has sent a
        prospectus to UE; progress on subscriptions to his de luxe edition and a new American
        contact; synopsis of his planned Bel Canto book. — He praises the "Miscellanea" in Tonwille
        3, and comments on Schenker's understanding of democracy. </dc:description>
      <dc:subject>Adresse; address; Gemeinde; community; Mieten; rents; cost of living; Prospekt;
        prospectus; Kriegsgewinnler; war profiteers; Revolutionschieber; revolutionaries;
        Demokraten; democrats; Herausgeber; editor; |Zeitschrift; periodical; Dekadenz; decadence;
        Mentalität; mentality; Gesangspädagoge; vocal pedagogue; singing teacher; kulturell;
        cultural; Politik; politics; </dc:subject>

      
      
    <marcrel:correspondent key="entity-000149">Dahms</marcrel:correspondent><marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient></sdo:itemDesc>


    <tei:div type="transcription">

      <tei:opener>
        <tei:address>
          <tei:addrLine rend="indent-40">Neue Adresse: Rom [—] <tei:date when="1923-02-09">9. II.
              23.</tei:date></tei:addrLine>
          <tei:addrLine rend="indent-60">via Sardegna 79</tei:addrLine>
        </tei:address>
        <tei:lb/>
        <tei:salute rend="indent-10">Lieber verehrter <tei:rs type="person" key="entity-000632">Meister</tei:rs>!<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Receipt of
            this letter is recorded in Schenker's diary at OJ 3/4, pp. 2494-2495, February 12, 1923:
            "Von Dahms (Br.): meldet Uebersiedlung, habe einen Prospekt an die U.-E. geschickt;
            billigt das Vermischte u. begreift endlich, daß ich den Kampf gegen die Demokratie
            weniger im politischen als im künstlerischen Sinne meine." ("From Dahms (letter):
            reports move, has sent a prospectus to UE; approves of the "Miscellanea" and finally
            understands that I mean the fight against democracy less in a political than in an
            artistic sense."). </tei:note>
        </tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p>Herzlichen Dank für Ihren gütigen Brief,<tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot">This letter is not known to survive, but its writing is recorded in
          Schenker's diary at OJ 3/4, p. 2493, February 2, 1923: "An Dahms (Br.): über seine
          Luxusausgabe u. die üble Lage, in der ich mich befinde; hoffe doch, etwas auszurichten."
          ("To Dahms (letter): about his luxury edition and the bad situation in which I find
          myself; certainly hope to change something."). Reference is to the de luxe edition of his
          book, <tei:bibl><tei:title level="m">Musik des Südens</tei:title> (Stuttgart: Deutsche
            Verlags-Anstalt, 1923)</tei:bibl>, of which only 100 copies were made. </tei:note> der
        mich im grössten Trubel erreichte. Ich habe nach langem Warten und endlosem Bohren endlich
        Einlass in das Haus der deutschen Gemeinde gefunden. Die italienischen Mieten waren einfach
        nicht mehr aufzubringen und jetzt drohten neue unerträgliche Erhöhungen. Wir zahlten für 2
        kleine schlechte, ungeheizte und zum Arbeiten unbrauchbare Zimmer im Monat 400 Lire und
        wohnten dabei noch so abseits, dass wir über 100 Lire für die Tram im Monat bezahlen
        mussten. Das war nicht mehr durchzuhalten; es ging um unsere Existenz. Nun spiele ich seit
        November in der neuen evangelischen deutschen Kirche sonntags Orgel und auf Grund dieser
        „Beziehungen“ habe ich für<tei:note type="editorial" place="inline">corr</tei:note> uns in
        dem Haus der Gemeinde ein Bodenzimmer mit zufällig vorhandenen Möbelstücken bekommen, das
        etwa 60 bis 80 Lire im Monat kosten soll. Damit sind wir sozusagen gerettet. Aber es ist
        heute nichts umsonst: meine <tei:rs key="entity-002817" type="person">Frau</tei:rs> fühlte
        sich in der ganzen letzten Zeit nicht mehr wohl, war aber trotzdem tätig und ihr Zustand
        verschlimmerte sich so, dass sie eine kleine, ihr schon längst angeratene Operation machen
        lassen musste. In denselben Tagen zog ich um — wir müssen aber noch provisorisch, ehe wir in
        unseren olÿmpischen Raum hineinkönnen, in einem Vorsaal logieren. Erst Mitte nächsten Woche
        sind wir in Ruhe. Meiner <tei:rs key="entity-002817" type="person">Frau</tei:rs> geht es
        sehr viel besser, sie fühlt sich nur ausserordentlich geschwächt. Sehr liebe Menschen sorgen
        rührend für ihre Aufpäppelung, die Fürstin Bülow namentlich (meine <tei:rs key="entity-002817" type="person">Frau</tei:rs> erledigt dem Fürsten die
        Privatkorrespondenz) und andere Freunde. So sind wir gut versorgt und hoffen nun auf ein
        gutes Durchhalten unter günstigeren Verhältnissen. </tei:p>

      <tei:p><tei:pb n="2"/> An <tei:rs key="entity-000356" type="person">Herzzka</tei:rs> habe ich,
        Ihrem Rat folgend, einen Prospekt geschickt und es in dem Begleitbrief an entsprechenden
        Worten nicht fehlen lassen, die ihm den Entschluss erleichtern werden. Aber, lieber Meister,
        den Gedanken, dass Sie selbst unter Opfern zeichnen <tei:subst>
          <tei:del rend="overstrike">wollen</tei:del>
          <tei:add place="interlinear-above">möchten</tei:add>
        </tei:subst>, muss ich Ihnen mit innigsten Dank aber ganz energisch ausreden. Ich will Ihnen
        gleich erklären, dass ich Ihre Zeichnung rundweg ablehnen würde. Das wäre ja noch schöner!
        So etwas ist nur für Kriegsgewinnler und Revolutionschieber, kurz für „Demokraten“, die sich
        allerdings, sollte einer von ihnen das Buch wirklich lesen, nicht gerade geschmeichelt
        fühlen werden. Wenn Sie, zufällig und beiläufig, von jemandem hören, der bereit und fähig
        ist, zu subskribieren, so wäre dieser Hinweis das einzige, was ich in dieser Angelegenheit
        von Ihnen mit herzlichem Dank, annehmen würde. — Die Werbung beginnt jetzt erst; ich taste
        mich Schritt für Schritt von Adresse zu Adresse. Der erste Zeichner war <tei:rs key="entity-003131" type="organization">Ibach</tei:rs> in <tei:rs key="entity-003140" type="place">Barmen</tei:rs>, der ohne Zögern in nobelster Form, wie er schrieb, : „mit
        Freuden seine Pflicht erfülle“. — Jetzt schwimmen Prospekte nach <tei:rs key="entity-002510" type="place"><tei:country>Amerika</tei:country></tei:rs> etc. — Übrigens: in <tei:rs key="entity-002510" type="place"><tei:country>Amerika</tei:country></tei:rs> ist zurzeit
        ein Freund von mir, Dr. <tei:rs key="entity-003141" type="person">Penzoldt</tei:rs>,<tei:note xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot">Fritz
          Penzoldt (1888‒1959) was the husband of Sigrid Onégin and the author of numerous books,
          including the biography <tei:bibl><tei:title level="m">Sigrid Onégin</tei:title>
            (Magdeburg, K.J. Sander, 1939)</tei:bibl>, which was later republished as
              <tei:bibl><tei:title level="m">Alt-Rhapsodie: Sigrid Onégin, Leben und
              Werk</tei:title> (Neustadt an der Aisch: Degener, 1953)</tei:bibl>. </tei:note> der
        seine Gattin, die Sängerin <tei:rs key="entity-003142" type="person">Sigrid
          Onegin</tei:rs>,<tei:note xml:id="r0001-fn04" type="editorial" place="foot">Sigrid Onégin
          (1889‒1943, née Lilly Hoffmann) was a renowned German contralto active between 1911 and
          1938. Between 1922 and 1924 Onégin was on the roster at the New York Metropolitan Opera
            (<tei:title level="m">Baker's</tei:title>/1994). </tei:note> dorthin begleitet hat. Er
          <tei:del rend="overstrike">I</tei:del> interessiert sich so sehr für meine Sachen, dass er
        alle Hebel (soweit es ihm seine Lage als Deutscher und um nicht als „Bettler“ angesehen zu
        werden <tei:del rend="overstrike">)</tei:del> erlaubt) in Bewegung setzt. Er hat mich mit
        einem Herrn <tei:rs key="entity-003133" type="person">Sonnek</tei:rs>, der Herausgeber einer
          <tei:rs key="entity-002553" type="journal"><tei:title>Vierteljahreszeitschrift für
            Musik</tei:title></tei:rs> in <tei:rs key="entity-002873" type="place">New York</tei:rs>
        ist, in Verbindung gebracht. Herr <tei:rs key="entity-003133" type="person">Sonnek</tei:rs>
        hat mich zur Mitarbeit aufgefordert und ich werde zunächst einen längeren Aufsatz für seine
        Zeitschrift zu schreiben versuchen. Darin nun werde ich auch auf Ihr Werk zu sprechen
        kommen, <tei:pb n="3"/> damit die Amerikaner, die ja in der Hauptsache nur von einer
        europäischen Dekadenz ohnegleichen hören, auch erfahren, dass inzwischen ganz andere
          <tei:del rend="overstrike">Werk</tei:del> Kräfte am Werk sind, diese Dekadenz als einen
        hässlichen und entstallenden Schmutzfleck auszulöschen. Es hängt aber meine ganze
        Mitarbeiterschaft davon ab, ob es mir gelingt, stilistisch so zu schreiben, dass es ohne
        Mühe u. Schwierigkeit ins Englische übersetzt werden kann. Die „amerikanische Mentalität,“
        auf die mich mein Freund wohlmeinend <tei:add place="interlinear-above">als</tei:add>
        besonders gefährliche Klippe aufmerksam machte, <tei:subst>
          <tei:del rend="overstrike">macht</tei:del>
          <tei:add place="interlinear-above">bereitet</tei:add>
        </tei:subst> mir weniger Sorgen. Diese amerikanische Mentalität, die so viel Unrat
        ahnungslos verschluckt, wird auch ebenso ahnungslos einen reinen und guten Gedanken
        verdauen. Es sei denn — und das ist mein einziges Bedenken — dass auch drüben an den
        leitenden Stellen in Verlag u. Redaktion die Geistes- u. Geschäfts-Brüder unserer Verlags-
        und Redaktions-Heroen sitzen und Zensur üben. </tei:p>

      <tei:p rend="first">Der „<tei:term>Belcanto</tei:term>“<tei:note xml:id="r0001-fn05" type="editorial" place="foot">Dahms intended to write a book on <tei:hi rend="italic">bel
            canto</tei:hi> following the publication of <tei:title level="m">Musik des
            Südens</tei:title>, but the book never came to fruition and no manuscript is known to
          exist. </tei:note> ist auf zwei Bände disponiert; ein Band soll rein historischer Art
        sein, die äussere Geschichte der <tei:term>Gesangskunst</tei:term> und des
          <tei:term>Kunstgesang</tei:term>es, Entwicklung, Verfall, Erscheinungen bis in unsere Tage
        behandeln, soll <tei:add place="interlinear-above">auch</tei:add> die Erfahrungen und
        Beobachtungen der hervorragenden <tei:term>Sänger</tei:term>, gesammelt und auf wesentliche
        Formeln gebracht, darstellen; der andere Band soll dem Wesen des Vokalen gewidmet sein.
        Ausgehend vom vokalen Prinzip die Verankerung des Gesanglichen im
          <tei:term>Kompositorisch</tei:term>en u. umgekehrt <tei:add place="interlinear-above">beschreiben</tei:add>, die Darstellung der eigentlichen „Kunst des
          <tei:term>Belcanto</tei:term>“ als<tei:note type="editorial" place="inline">corr</tei:note> eine dem <tei:term>Kontrapunkt</tei:term> in der
          <tei:term>Komposition</tei:term> entsprechende Parallelerscheinung im
          <tei:term>Gesang</tei:term>, <tei:add place="interlinear-above">geben:</tei:add> der
          <tei:term>Belcanto</tei:term> eine Versuchsbühne zum eigentlichen Kunstgesang. Hierin soll
        der Extrakt aller sogenannten „Methoden“ verarbeitet werden. Es soll also, wenn irgend
        möglich, ein Gesamtbild werden und wie ich hoffe, ein neues Bild, neu vor allem insofern,
        als nicht ein „Sänger“ oder „Gesangspädagoge,“ sondern ein Jünger <tei:rs key="entity-000632" type="person">Heinrich Schenker</tei:rs>s am Werk ist, der die Dinge
        von der anderen Seite, <tei:pb n="4"/> der musikalischen nämlich, anpackt. </tei:p>

      <tei:p rend="first"><tei:rs key="entity-001742" type="work"><tei:title>Tonwille</tei:title>
          III</tei:rs> habe ich sofort nach Erhalt verschlungen; nur die <tei:rs key="entity-000344" type="person">Haydn</tei:rs>-Sonate<tei:note xml:id="r0001-fn06" type="editorial" place="foot"><tei:bibl><tei:author>Schenker</tei:author>, <tei:title level="a">Haydn:
              Sonate Es-Dur,</tei:title>
            <tei:title level="j">Tonwille</tei:title> 3, 3‒21; Eng. transl., pp. 99‒117</tei:bibl>.
        </tei:note> habe ich mir auf die kommenden ruhigeren Tage verschoben. Alles, jedes Wort ist
        zu unterschreiben. Auch in „<tei:title>Vermischtes</tei:title>“ ist nicht ein zweideutiger
        Punkt. Entweder/Oder! Ein Drittes gibt es nicht. Aber hier wird viel Missverstehen
        einsetzen. Vielleicht, lieber Meister, können Sie in Ihrer klaren, überzeugenden Sprache
        doch bei nächster Gelegenheit noch einmal klipp u. klar, <tei:add place="interlinear-above">ausführlich</tei:add> feststellen, dass „demokratisch“ kein politischer sondern ein
          <tei:hi rend="underline">kultureller</tei:hi> Begriff ist. (Ich weiss von mir selber, dass
        man darüber erst Klarheit <tei:hi rend="underline">gewinnen</tei:hi> muss). Sie schlagen
        damit Gegnern eine nicht gefährliche aber unangenehme und hemmende Waffe aus der Hand. — Ich
        möchte so viel mit Ihnen besprechen, was sich nicht schreiben lässt. Hoffentlich wendet sich
        das Schicksal doch einmal zum Besseren. Politisch ist alles so trostlos, weil es eben nur
        Politik ist und nicht mehr. Jahre werden noch vergehen, furchtbaren Jahre für <tei:rs key="entity-002482" type="place"><tei:country>Deutschland</tei:country></tei:rs>,
          bis<tei:note type="editorial" place="inline">corr</tei:note> der verdammste „Bürger“ und
        „Arbeiter“ verschwindet und der „Deutsche“ ein gefügiges Handwerkszeug für einen grossen
        Mann u. Führer wird. Wie lange wird die heutige „Entschlossenheit“ dauern? so fragt das
        ständig genährte, unüberwindliche Misstrauen. Schon setzt sich Herr <tei:rs key="entity-000969" type="person">Wirth</tei:rs> wieder den Zÿlinder auf und wartet auf
          <tei:rs key="entity-003135" type="person">Cuno</tei:rs>s Sturz. Dann wird wieder
        verhandelt, verraten, verschachert - - - - </tei:p>


      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-40">Mit den herzlichsten Grüssen </tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-30">für Sie und Ihre liebe verehrte <tei:rs key="entity-000771" type="person">Gattin</tei:rs>
        </tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-40">– auch von meiner <tei:rs key="entity-002817" type="person">Frau</tei:rs> – </tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-50">Ihr dankbar ergebener </tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-70"><tei:rs type="person" key="entity-000149">Walter
          Dahms</tei:rs></tei:signed>
      </tei:closer>

    </tei:div>


    <tei:div type="translation">

      <tei:opener>
        <tei:address>
          <tei:addrLine rend="indent-40">New address: Rome [—] <tei:date when="1923-02-09">February
              9, 1923</tei:date></tei:addrLine>
          <tei:addrLine rend="indent-60">via Sardegna 79</tei:addrLine>
        </tei:address>
        <tei:lb/>
        <tei:salute rend="indent-10">Dear revered <tei:rs type="person" key="entity-000632">Master</tei:rs>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/>
        </tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p>Many thanks for your kind letter,<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> which
        reached me at a moment of great turbulence. After a period of long waiting and endless
        probing I have finally found admittance to the German community home. The Italian rental
        prices were simply no longer manageable and now new unbearable increases are looming. We
        paid 400 lire for two small, shoddy, and unheated rooms (unusable for work), and we lived so
        far away that we had to pay over 100 lire for the tram each month. It was no longer
        bearable, and had to do with our very livelihood. Since November, I have been playing organ
        on Sundays in the new evangelical German church, and because of these "connections" I have
        obtained for us in the community home a furnished attic room, which should cost between 60
        and 80 lire per month. For this reason we are saved, so to speak. But today nothing comes
        free: my <tei:rs key="entity-002817" type="person">wife</tei:rs> has not felt well recently,
        and despite being active her condition worsened such that she had to undergo a small
        operation, which had already been advised to her for a long time. In those same days I moved
        – we have to lodge provisionally in an entrance hall before we are able to move into our
        Olympic room. By the middle of next week we will be at peace. My <tei:rs key="entity-002817" type="person">wife</tei:rs> is doing much better, she just feels extraordinarily weak.
        There are some very nice people who are caring for her recovery, namely Princess Bülow (my
          <tei:rs key="entity-002817" type="person">wife</tei:rs> handles the private correspondence
        of the Prince) and other friends. So we are well taken care of and hope now for prosperity
        under advantageous connections. </tei:p>

      <tei:p><tei:pb n="2"/> Following your advice I sent a prospectus to <tei:rs key="entity-000356" type="person">Hertzka</tei:rs>, and with the appropriate words in the
        accompanying letter it was not left out that for him the decision will be made easier. But,
        dear Master, for the thought that you yourself would like to subscribe at a cost, I have to
        express to you my deepest thanks most energetically. I want to declare to you right away
        that I would flatly decline your subscription. That would be even better! Such a thing is
        only for war profiteers and profiteers of revolution, in short for "democrats," who
        especially will not feel flattered, should any of them actually read the book. If you
        casually and incidentally happen to hear from someone who is ready and able to subscribe,
        your advice in this case would be the only thing that I would accept from you with sincere
        thanks. – The promotion now begins; I feel my way through step by step and from one address
        to the next. The first subscriber was <tei:rs key="entity-003131" type="organization">Ibach</tei:rs> in <tei:rs key="entity-003140" type="place">Barmen</tei:rs>, who without
        hesitation in the most noble form wrote: "with pleasure <tei:supplied reason="clarity">I</tei:supplied> fulfill his obligation." – Now prospectuses are swimming to <tei:rs key="entity-002510" type="place"><tei:country>America</tei:country></tei:rs>, etc. – By
        the way: in <tei:rs key="entity-002510" type="place"><tei:country>America</tei:country></tei:rs> there is now a friend of mine, Dr. <tei:rs key="entity-003141" type="person">Penzoldt</tei:rs>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/> who accompanied his wife there, the singer <tei:rs key="entity-003142" type="person">Sigrid Onegin</tei:rs>.<tei:ptr corresp="#r0001-fn04" type="footnote"/> He
        is so interested in my affairs that he has set all the wheels in motion to help me (in so
        far as his position as a German and not as a "beggar" allows him). He has put me in contact
        with a certain Mr. <tei:rs key="entity-003133" type="person">Sonneck</tei:rs>, who is the
        editor of a <tei:rs key="entity-002553" type="journal"><tei:title level="j">Musical
            Quarterly</tei:title></tei:rs> in <tei:rs key="entity-002873" type="place">New
          York</tei:rs>. Mr. <tei:rs key="entity-003133" type="person">Sonneck</tei:rs> has invited
        me to work with him and I will first try to write a longer essay for his journal. In it I
        will also come to speak about your work, <tei:pb n="3"/> so that the Americans, who for the
        most part hear only of European decadence, also experience that in the meantime whole other
          <tei:del rend="overstrike">work</tei:del> powers are at work to wipe out this decadence as
        a hideous and defacing stain. My entire collaborative work depends on whether I am able to
        write in a manner that can be translated without pain or difficulty into English. The
        "American mentality," which my friend pointed out to me well-meaningly <tei:add place="interlinear-above">as</tei:add> an especially dangerous cliff, <tei:del rend="overstrike">makes</tei:del><tei:add place="interlinear-above">prepares</tei:add> me
        for fewer worries. This American mentality, which ignorantly consumes so much filth, will
        digest just as ignorantly a pure and good idea. It is then – and this is my only concern –
        that even over there in the leading positions of publisher and editorial staff the spiritual
        and business brethren of our publishers and editorial heroes sit and practice censorship. </tei:p>

      <tei:p rend="first">The "<tei:term>Bel canto</tei:term>"<tei:ptr corresp="#r0001-fn05" type="footnote"/> is arranged in two volumes; one volume is of a purely historical nature,
        which deals with the outer history of the <tei:term>art of singing</tei:term> and of
          <tei:term>art song</tei:term>, its development, decline, and publications up to the
        present day, it will <tei:add place="interlinear-above">also</tei:add> represent the
        experiences and observations of the most prominent <tei:term>singer</tei:term>s, collected
        and presented in essential formulas; the other volume is dedicated to the essence of
        vocality. Beginning with vocal principles, <tei:add place="interlinear-above">to
          describe</tei:add> the anchoring of vocalization in <tei:term>composition</tei:term> and
          <tei:hi rend="italic">vice versa</tei:hi>, <tei:add place="interlinear-above">to
          give</tei:add> the representation of the actual "art of <tei:term><tei:hi rend="italic">bel canto</tei:hi></tei:term>" as one of <tei:term>counterpoint</tei:term> in
          <tei:term>composition</tei:term> corresponding to its parallel manifestation in song:
            <tei:term><tei:hi rend="italic">bel canto</tei:hi></tei:term> as an experimental stage
        to actual <tei:term>art song</tei:term>. Here the essence of all so-called "methods" will be
        worked out. It should, therefore, if somehow possible, become a complete picture and as I
        hope, a new picture, new above all not insofar as a "singer" or a "vocal pedagogue" is
        concerned, but rather as a disciple of <tei:rs key="entity-000632" type="person">Heinrich
          Schenker</tei:rs> who is at work, and who grapples with things from another point of view,
          <tei:pb n="4"/> namely the musical one. </tei:p>

      <tei:p rend="first">I devoured <tei:rs key="entity-001742" type="work"><tei:title level="j">Tonwille</tei:title> 3</tei:rs> immediately after receiving it; I have only postponed
        the <tei:rs key="entity-000344" type="person">Haydn</tei:rs> sonata<tei:ptr corresp="#r0001-fn06" type="footnote"/> for the coming peaceful days. Everything, every
        word is to be underlined. Even in the <tei:title level="a">Miscellanea</tei:title> there is
        not a single ambiguous point. Either/or! A third one does not exist. But here much
        misunderstanding will begin. Perhaps, dear Master, you can declare in your clear, convincing
        voice at the next opportunity once again in no uncertain terms <tei:add place="interlinear-above">and in detail,</tei:add> that "democratic" is not a political
        but rather a <tei:hi rend="underline">cultural</tei:hi> concept. (I know from myself that
        one must first <tei:hi rend="underline">attain</tei:hi> clarity about such things). You
        thereby knock from the hand of opponents not a dangerous but an unpleasant and debilitating
        weapon. – I would like to speak about so many things with you, things that may not be
        written. Let us hope that destiny will one day take a turn for the better.
        Politically-speaking everything is so hopeless, because it is all just politics and nothing
        else. Years will still go by, dreadful years for <tei:rs key="entity-002482" type="place"><tei:country>Germany</tei:country></tei:rs>, until the most damned "citizen" and
        "worker" vanishes and the "German" becomes a docile tool for a larger man and leader. How
        long will the current "resolve" last? asks the ever nurtured, unconquerable mistrust.
        Already Mr. <tei:rs key="entity-000969" type="person">Wirth</tei:rs> puts on his top hat
        again and waits for <tei:rs key="entity-003135" type="person">Cuno</tei:rs>'s collapse. Then
        again it will be negotiations, betrayal, bartering away - - - - </tei:p>


      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-40">With the most cordial greetings </tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-30">to you and your dear, revered <tei:rs key="entity-000771" type="person">wife, </tei:rs>
        </tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-40">– also from my <tei:rs key="entity-002817" type="person">wife</tei:rs> – </tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-50">Your thankful devotee, </tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-70"><tei:rs type="person" key="entity-000149">Walter
          Dahms</tei:rs></tei:signed>
      </tei:closer>

    </tei:div>
  </sdo:record>
</sdo:recordCollection>