<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
  xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
  xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
  <sdo:collectionDesc>
    <sdo:source>
      <sdo:correspondence mfID="3008" sdoID="OJ-10-3_68">OJ 10/3, [68]</sdo:correspondence>
    </sdo:source>

    <tei:handNotes>
      <tei:handNote xml:id="printed" scope="minor">printed</tei:handNote>
      <tei:handNote xml:id="TPoed" scope="major">Otto Erich Deutsch typist</tei:handNote>
      <tei:handNote xml:id="OED" scope="minor">Otto Erich Deutsch's hand</tei:handNote>
    </tei:handNotes>

    <tei:respStmt xml:id="WMD">
      <tei:persName>William Drabkin</tei:persName>
      <tei:resp>Transcription, 2023</tei:resp>
      <tei:resp>Translation, 2023</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="IDB">
      <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
      <tei:resp>XML Encoding, 2023</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:revisionDesc>
      <tei:change when="2015-09-18" who="#DB">XML code created</tei:change>
    </tei:revisionDesc>
  </sdo:collectionDesc>

  <sdo:record ID="r0001">

    <sdo:itemDesc>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002726">DeutschOE ~
        H+JSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002712">DeutschOE ~
        HSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002727">DeutschOE+H ~
        H+JSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>

      <dc:title>Typewritten letter from Deutsch to Schenker, dated September 12, 1927</dc:title>

      <dcterms:created>1927-09-12T12:00:00Z</dcterms:created>
      <dcterms:dateSubmitted>2023-02-06</dcterms:dateSubmitted>
      <dc:description>Deutsch has sent Vrieslander’s prospectus of the second Meisterwerk yearbook
        to the publisher almost unchanged, despite overlength. — He reports 200 new acquisitions
        [for the Photogram Archive?], particularly in Mozart, Haydn, and Chopin.</dc:description>
      <dc:subject/>

      <marcrel:correspondent key="entity-000164">DeutschOE</marcrel:correspondent>
      <marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient>
    </sdo:itemDesc>


    <tei:div type="transcription">

      <tei:opener>
        <tei:fw type="header" rend="inline">
          <tei:handShift new="#printed"/>OTTO ERICH DEUTSCH</tei:fw>
        <tei:address>
          <tei:addrLine rend="indent-75">WIEN II.</tei:addrLine>
          <tei:addrLine rend="indent-75">Böcklinstrasse 26</tei:addrLine>
        </tei:address>
        <tei:dateline rend="indent-50"><tei:handShift new="#TPoed"/><tei:date when="1927-09-12">12.
            Sept 27</tei:date></tei:dateline>
        <tei:salute>Lieber verehrter Herr Doktor <tei:rs type="person" key="entity-000632"
            >Schenker</tei:rs>![1]</tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p rend="first">Dank für Ihren Brief.[2] Ich habe das Ms. Vrieslander[entity-000922]s am
          <tei:date when="1927-09-09">9.d.</tei:date> (unter Lebensgefahr, wie ich Ihnen nächstens
        erklären werde) an den DMV[entity-002627] abgeschickt, unverändert, mit der Weisung, es ganz
        zu setzen. Der Verlag hat damit keineswegs einen Waschzettel für Kritiker im Sinne gehabt,
        sondern einen rechten Publikums-Prospekt.[3] Er hat sich auch nur an dem seiner Meinung nach
        zu grossen Umfang gestossen, der nach meiner Meinung eine Kürzung vertragen hätte. Ich aber
        habe ihn stilistisch zu kompliziert gefunden, ohne aber darüber mehr zu schreiben, als ihn
        auf die auch Ihnen aufgefallene Stelle („in seinem Gesamt- und Einzelorganismus“) zu weisen
        und auf die Stelle „bringt … Gehörsentwicklung …“ (cca.) und die „Ohrerweiterung“, die für
        einen Prospekt zu gewagt erscheint. </tei:p>

      <tei:p rend="first">Die Stelle in dem anbei zurückfolgenden <tei:pb n="2"/> Brief erkläre ich
        mir aus der notorischen Unbildung der Buchhändler (Sortimentsgehilfen), die oft eine
        Bestellung so verstümmeln, dass sie der Verleger nicht mehr versteht. Ich möchte gerne die
        Bestellung beim DMV[entity-002627] ausheben lassen, um das zu beweisen. Vielleicht schreiben
        Sie aber selbst.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Die 138 Erstdrucke Beethovens[4] – es sind vielleicht mehr, denn die
        Gruppierung hat sich beim Kauf etwas verschoben und wir kauften bei 200 Stücke – können Sie
        jederzeit sehen. Ich bin eben dabei, sie aufzunehmen und arbeite nun jeden Tag (ausgenommen
        am <tei:date when="1927-09-13">13. d.</tei:date>, wo ich ganz in ein Atelier unseres Hauses
        mit meiner Bibliothek übersiedle) daran bei H. Aber vielleicht hat HvH[entity-000380] den
        Wunsch, die Stücke Ihnen selbst zu zeigen. Nur wenn Sie etwas brauchen oder später keine
        Zeit mehr dafür hätten, würde ich Sie bitten, jetzt zu kommen, die Sammlung anzusehen.
        [OED:]Und [TPoed:]dies: Nottebohm[entity-000636][5] ist stark überholt. Ich nehme ihm ja nur
        übel, wenn er einen Zweitdruck als ersten annimmt. Dass er <tei:pb n="3"/> spätere Auflagen
        (namentlich Titelauflagen mit Originaltextplatten) nicht immer unterscheiden, lange nicht
        alle gekannt, kreidet ihm nur Vrieslander[entity-000922] an. </tei:p>

      <tei:p rend="first">Bei Mozart[entity-000612] (Köchel) hat sich auch wieder viel Neues
        ergeben. Und in Salzburg[entity-002578] war auch noch ein sehr realer Vortrag eines
        gelehrten Kapellmeister Strasser (dzt. Budapest), der die Opern in den Ms. studiert hat und
        Wunder von den Drucken, namentlich der G.-A. zu erzählen wusste, besonders über
        Schwellungszeichen. Mozart[entity-000612] hat in der ganzen
          <tei:title>Zauberflöte</tei:title>[entity-003148] keines, dafür aber eine Art Siegel (mp,
        etc.), das[corr.] immer missverstanden wurde<tei:del rend="overstrike">n</tei:del>. Strasser
        möchte Sie einmal aufsuchen. </tei:p>

      <tei:p rend="first">Bei Haydn[entity-000344] steht die Sache jetzt hoffnungsvoller.
        HvH[entity-000380] hat diese Gruppe selbst aufgenommen, wobei sich die Sonatenausgabe der
        G.-A. (Bressler)[6] als sehr genau in den Regesten erwies. Ich habe übrigens so viele
        Verzeichnisse zu Haydn[entity-000344] aufgetrieben, auch Pohl[entity-003622]s Nachlass zu
        HvH[entity-000380]. geschafft, dass uns da nichts mehr überraschen kann. <tei:add
          place="inline"><tei:handShift new="#OED"/>Ich rede HvH[entity-000380]. zu, einen them.
          Katalog zu machen.[7]</tei:add></tei:p>

      <tei:p rend="first"><tei:pb n="4"/>
        <tei:handShift new="#TPoed"/>Unsere sehr grosse, fast vollständige
          Chopin[entity-000129]-Sammlung<tei:del rend="overstrike">e</tei:del> (aller Originaldrucke
        aller Verleger) ist eben durch op. 4 vermehr<tei:supplied reason="agreement"
          >t</tei:supplied> worden, das Vr.[ entity-000922] lange gesucht hatte. Ich fand es in
        meinem alten Lager bei Seidel[entity-002462]. </tei:p>

      <tei:p rend="first">Ich hoffe sehr, Sie bald wieder sehen zu können. </tei:p>


      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-10">Mit besten Empfehlungen</tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-50">Ihr ganz ergebener</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-75"><tei:handShift new="#OED"/><tei:rs type="person"
            key="entity-000164">O E Deutsch</tei:rs></tei:signed>
      </tei:closer>

      <tei:postscript>
        <tei:p><tei:handShift new="#OED"/>1 Blg.</tei:p>
      </tei:postscript>

    </tei:div>


    <tei:div type="translation">

      <tei:opener>
        <tei:fw type="header" rend="inline">
          <tei:handShift new="#printed"/>OTTO ERICH DEUTSCH</tei:fw>
        <tei:address>
          <tei:addrLine rend="indent-75">VIENNA II</tei:addrLine>
          <tei:addrLine rend="indent-75">Böcklinstrasse 26</tei:addrLine>
        </tei:address>
        <tei:dateline rend="indent-50"><tei:handShift new="#TPoed"/><tei:date when="1927-09-12"
            >September 12, 1927</tei:date></tei:dateline>
        <tei:salute>Dear, revered Dr. <tei:rs type="person" key="entity-000632"
          >Schenker</tei:rs>,[1]</tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p rend="first">Thank you for your letter.[2] I sent off Vrieslander’s manuscript to Drei
        Masken Verlag on the <tei:date when="1927-09-09">9th</tei:date> (at my peril, as I shall
        explain to you as soon as possible), unaltered, with the instruction to print it in its
        entirety. Thus the publisher will in no way have a laundry-list for critics, but rather a
        proper prospectus for its readership.[3] It had hesitated only on account of what it
        believed to be too great a scope, which in my opinion could have done with some pruning. But
        I found it stylistically too complicated, though I didn’t want to write more about it other
        than to point to the passage that caught your attention (“in its complete and individual
        organism”) and the passage (“offers … auditory development …” and “aural expansion”) which
        seem too weighty for a prospectus.</tei:p>

      <tei:p rend="first">The passage in the letter I am returning to you <tei:pb n="2"/> is
        something I can explain from the notorious ignorance of book dealers (retail shop
        assistants), who often garble an order so that the publisher no longer understands it. I
        would dearly like to get my hands on an order to Drei Masken Verlag to prove the point. But
        perhaps you will write <tei:supplied reason="clarity">to them</tei:supplied> yourself. </tei:p>

      <tei:p rend="first">You may look at the 138 first editions of Beethoven[4] at any time; there
        are perhaps more, for the grouping had somewhat delayed things in the purchase, and we
        bought close to 200 items. I am just at the point of recording them and I am now working at
        this every day at Hoboken’s (apart from the <tei:date when="1927-09-13">13th</tei:date>,
        when I shall relocate with my library to an attic in our apartment house). But perhaps Mr.
        van Hoboken would like to show you the things himself. Only if you need something, or would
        not have more time at a later date, would I ask you to come now and have a look at the
        collection. And another thing: Nottebohm[5] is seriously out of date. I hold it against him
        only when he takes a second edition to be a first edition. <tei:pb n="3"/> He does not
        always distinguish later editions (especially reissues under a new title, with the original
        text plates), and does not know many of them; but only Vrieslander holds that against
        him.</tei:p>

      <tei:p rend="first">With Mozart (Köchel) there have again been many new things. And in
        Salzburg a very informative lecture was given by a learned conductor by the name of Strasser
        (currently in Budapest), who has studied the operas in manuscript and was able to relate
        fascinating things about the prints, especially that of the collected edition, especially
        hairpin crescendos. In the whole of <tei:title level="m">The Magic Flute</tei:title>, Mozart
        did not write a single one, but instead a kind of sign (<tei:hi rend="bold italic"
          >mp</tei:hi>, etc.) which was always misunderstood. Strasser may want to meet you
        sometime.</tei:p>

      <tei:p rend="first">With Haydn, things are more hopeful. Mr. van Hoboken has taken this on
        himself and found that the edition of the sonatas in the collected edition (Bressler)[6]
        proved to have been very precise in the (critical) reports. I have, moreover, chased down so
        many Haydn catalogues for Mr. van Hoboken, including Pohl’s estate, that nothing more can
        surprise us. <tei:add place="inline"><tei:handShift new="#OED"/>I am going to persuade Mr.
          van Hoboken to make a thematic catalog.[7]</tei:add></tei:p>

      <tei:p rend="first"><tei:pb n="4"/>
        <tei:handShift new="#TPoed"/>Our very large, almost complete Chopin collection (all the
        original editions of very publisher) has just been augmented by Op. 4, which Vrieslander had
        long sought. I found it in my old storage place at Seidel’s.</tei:p>

      <tei:p rend="first">I very much hope to see you again soon.</tei:p>


      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-10">With best regards,</tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-50">Your wholly devoted</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-75"><tei:handShift new="#OED"/><tei:rs type="person"
            key="entity-000164">O. E. Deutsch</tei:rs></tei:signed>
      </tei:closer>

      <tei:postscript>
        <tei:p><tei:handShift new="#OED"/>1 enclosure</tei:p>
      </tei:postscript>

    </tei:div>

  </sdo:record>
</sdo:recordCollection>
