<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?><sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/" xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
 <sdo:collectionDesc>
  <sdo:source>
   <sdo:correspondence mfID="529" sdoID="OJ-10-1_69">OJ 10/1, [69]</sdo:correspondence>
  </sdo:source>
  <tei:handNotes>
   <tei:handNote xml:id="TPwd" scope="major">Typing by Walter Dahms</tei:handNote>
   <tei:handNote xml:id="WD" scope="minor">Walter Dahms's hand</tei:handNote>
  </tei:handNotes>

  <tei:respStmt xml:id="JK">
   <tei:persName>John Koslovsky</tei:persName>
   <tei:resp>Transcription, 2011</tei:resp>
   <tei:resp>Translation, 2011</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:respStmt xml:id="IB">
   <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
   <tei:resp>XML Encoding, 2011</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:revisionDesc>
   <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
   <tei:change when="2011-08-16" who="#IB">revision of XML code</tei:change>
  </tei:revisionDesc>

 </sdo:collectionDesc>
 <sdo:record ID="r0001">
  <sdo:itemDesc>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002725">Dahms ~
    HSchenker</tei:rs>
   <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>

   <dc:title>Typed letter from Dahms to Schenker, dated March 11, 1922</dc:title>

   <dcterms:created>1922-03-11T12:00:00Z</dcterms:created>
   <dcterms:dateSubmitted>2011-08-16</dcterms:dateSubmitted>
   <dc:description>Dahms's book, which has earned an award, is delayed at the bindery. He blames
    this on the prevailing undisciplined conditions in Germany, criticizes the current government,
    and predicts war. </dc:description>
   <dc:subject>Buch; book; disziplinlos; undisciplined; Buchbinder; binder; Ehrenpreis; award;
    prize; Verleger; publisher; Erziehung; education; Kultur; culture; Krieg; war; Eitelkeit;
    vanity; Blödsinnigkeit; idiocy; Martyrium; martyrdom; Vaterland; fatherland; Volkserhebung;
    people's revolt; Mechanisierung; mechanization; </dc:subject>

   
   
  <marcrel:correspondent key="entity-000149">Dahms</marcrel:correspondent><marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient></sdo:itemDesc>


  <tei:div type="transcription">
   <tei:opener>
    <tei:address>
     <tei:addrLine rend="indent-50"><tei:handShift new="#TPwd"/>Roma, 1. den <tei:date when="1922-03-11">11. März 1922</tei:date>.</tei:addrLine>
     <tei:addrLine rend="indent-40">Via dell’ Umiltà Nr. 33</tei:addrLine>
    </tei:address>
    <tei:lb/>
    <tei:salute rend="indent-10">Lieber verehrter <tei:rs type="person" key="entity-000632">Meister</tei:rs>!<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Receipt of this
      letter is recorded in Schenker's diary at OJ 3/3, pp. 2420-2421, March 15, 1922: "Von Dahms
      (Br.): sein Buch werde schon kommen; auffällig eine kriegerische Wendung: so kanns nicht
      bleiben." ("From Dahms (letter): his book will be coming; a belligerent turn is conspicuous:
      it can't stay like that."). Punctuation added by hand by Dahms has been included without
      comment. </tei:note>
    </tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p>Verzeihen Sie bitte, dass ich so lange nicht auf Ihre liebe Karte<tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot">Schenker's postcard is not known to survive.
    </tei:note> geantwortet habe. Ich wollte Ihnen gern mit der Uebersendung des Buches<tei:note xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot"><tei:bibl><tei:author>Dahms</tei:author>,
       <tei:title level="m">Die Offenbarung der Musik: Eine Apotheose Friedrich
       Nietzsches</tei:title> (Munich: Musarion, 1922)</tei:bibl>, a copy of which was in Schenker's
     library at his death. </tei:note> selbst die Antwort auf Ihre Anfrage nach demselben geben.
    Aber die schlimmen, disziplinlosen Verhältnisse in <tei:rs key="entity-002482" type="place"><tei:country>Deutschland</tei:country></tei:rs> haben ein auch nur <tei:sic>nur</tei:sic>
    einigermassen pünktliches Erscheinen des Buches unmöglich gemacht. Es liegt seit vielen Wochen
    ausgedruckt beim Buchbinder. Inzwischen ist es von dem <tei:rs key="entity-000631" type="person">Nietzsche</tei:rs>-Archiv in <tei:rs key="entity-002886" type="place">Weimar</tei:rs>,<tei:note xml:id="r0001-fn04" type="editorial" place="foot">Evidence of
     Dahms's receipt of the Nietzsche Foundation award comes from a letter dated January 22, 1922
     from Dahms to Elisabeth Förster-Nietzsche, the sister of the philosopher and head of the
     Nietzsche Archive. This letter indicates that Dahms received notice of the award on January 8,
     1922. </tei:note> wo die Druckbogen vorgelegen haben, mit dem Ehrenpreis der <tei:rs key="entity-000631" type="person">Nietzsche</tei:rs>-Stiftung ausgezeichnet worden. Durch die
    Gewaltherrschaft der Schriftsetzer und Buchbinder ist seine Wirkung aber bis jetzt noch gehemmt
    worden. Ich hoffe trotz alledem, dass es Ihnen in einiger Zeit zugehen wird. Der diesbezügliche
    Auftrag an den <tei:rs key="entity-002286" type="place">München</tei:rs>er Verleger ist schon
    seit langem erteilt. Sie müssen mir dieses Geschenk für Sie gestatten. Denn Ihnen allein ist es
    zu danken, dass das Buch überhaupt geschrieben werden konnte. </tei:p>

   <tei:p>Wollen Sie es mir glauben: die beste nationale Erziehung für die deutsche Jugend wäre die,
    sie ins Ausland zu schicken, um <tei:del rend="overstrike">Ihnen</tei:del> ihr einen Begriff
    lebendiger Art von der Grösse der deutschen Kultur zu geben. Wahrlich, der unglückliche Ausgang
    des Krieges hat die angeborene Eitelkeit der lateini<tei:supplied reason="spelling">s</tei:supplied>chen und slavischen, von den angelsächsischen Völkern garnicht zu reden, bis
    zur Blödsinnigkeit gesteigert. Ich bin, wie Sie wissen, kein Freund des Krieges, weil der
    vergangene Krieg für einen an- <tei:pb n="2"/> ständigen Deutschen ein Martyrium unter der
    sinnlosen Einrichtung <tei:add place="interlinear-above">der Befehlsbefugnis</tei:add> der
    Dummen und Gemeinen war. Und ich kann es niemals begreifen und verzeihen, dass unsere eigenen
    Volksgenossen es waren, die uns, die geistige Blüte und Zukunft <tei:rs key="entity-002482" type="place"><tei:country>Deutschland</tei:country></tei:rs>s unter der Knute von
    Pferdeknechten die Vaterlandsliebe mit Gewalt austrieben. Aber ein Blick auf die neue Karte von
     <tei:rs key="entity-002482" type="place"><tei:country>Deutschland</tei:country></tei:rs> lässt
    keinen Augenblick darüber im Zweifel, dass sie einer Korrektur bedarf. Wir werden eines Tages
    wieder Krieg bekommen. Mein einziger Wunsch ist der, dass er nicht wieder auf Kosten der
    Intelligenz und zum Besten der Wucherer und Arbeiter geführt werde. Doch wer wird dafür bürgen?
    Ich wüsste niemanden. In dem Augenblick, wo der erste Rausch der
     <tei:sic>Volkserhebeung</tei:sic> vorüber ist, setzt wieder die Mechanisierung unter Herrn
     <tei:rs key="entity-000688" type="person">Rathenau</tei:rs>s Leitung ein! </tei:p>

   <tei:p>Das Bild, das <tei:rs key="entity-002482" type="place"><tei:country>Deutschland</tei:country></tei:rs> aus der Ferne gewährt, ist furchtbar. Man
    sieht vor lauter Parteien und ihrem Schacher keine Deutschen mehr. Ja, es ist nicht mehr das
     <tei:rs key="entity-002482" type="place"><tei:country>Deutschland</tei:country></tei:rs>
    <tei:rs key="entity-000055" type="person">Beethoven</tei:rs>s, <tei:rs key="entity-000294" type="person">Goethe</tei:rs>s, <tei:rs key="entity-000799" type="person">Schopenhauer</tei:rs>s. Es ist ein fürchterliches Etwas, das vor dem Golde auf dem Bauch liegt,
    anstatt all den feisten Blutsaugern von drinnen und draussen die Tür zu weisen. Und es ist kein
    Vergnügen, in den italienischen Zeitungen die behaglichen, vor Eitelkeit triefenden
    Schilderungen aus <tei:rs key="entity-002484" type="place">Wien</tei:rs> zu lesen, wo das
    Valutagesindel internationaler Prägung eine leichte Herrenrolle spielt. Hoffen wir auf <tei:rs key="entity-000612" type="person">Mozart</tei:rs>, <tei:rs key="entity-000344" type="person">Haydn</tei:rs> und <tei:rs key="entity-000055" type="person">Beethoven</tei:rs>, dass es
    einmal besser wird! </tei:p>

   <tei:p><tei:handShift new="#WD"/>Ich arbeite fleissig; aber leider kann ich der äusseren
    Schwierigkeiten mit aller Mühe nicht Herr werden und meine <tei:rs key="entity-002817" type="person">Frau</tei:rs> muss mir mehr als mir lieb ist dabei helfen, was sie mit
    unendlicher <tei:note type="editorial">continues in left margin, written sideways, including
     valediction and signature:</tei:note> Tapferkeit tut. Hoffentlich wird es bald besser. </tei:p>


   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-40">Nun viele Herzliche Grüsse an Sie und Ihre vererhte <tei:rs key="entity-000771" type="person">Gattin</tei:rs>
    </tei:salute>
    <tei:salute rend="indent-50">— auch von meiner <tei:rs key="entity-002817" type="person">Frau</tei:rs> — </tei:salute>
    <tei:salute rend="indent-60">Ihr dankbar ergebener </tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-70"><tei:rs type="person" key="entity-000149">Walter
     Dahms</tei:rs></tei:signed>
   </tei:closer>


  </tei:div>


  <tei:div type="translation">

   <tei:opener>
    <tei:address>
     <tei:addrLine rend="indent-50"><tei:handShift new="#TPwd"/>Rome I, <tei:date when="1922-03-11">March 11, 1922</tei:date>,</tei:addrLine>
     <tei:addrLine rend="indent-40">Via dell’ Umiltà No. 33</tei:addrLine>
    </tei:address>
    <tei:lb/>
    <tei:salute rend="indent-10">Dear, revered <tei:rs type="person" key="entity-000632">Master</tei:rs>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/>
    </tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p>Please forgive me for taking so long to reply to your lovely postcard.<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> I wanted to give the answer to your inquiry about the
     book<tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/> by sending it itself. But the terrible and
    undisciplined conditions in <tei:rs key="entity-002482" type="place"><tei:country>Germany</tei:country></tei:rs> have made even just a reasonably punctual
    publication of the book impossible. It has been lying for many weeks printed at the binder. In
    the meantime it has been given the honorary <tei:rs key="entity-000631" type="person">Nietzsche</tei:rs> Foundation Award by the <tei:rs key="entity-000631" type="person">Nietzsche</tei:rs> Archive in <tei:rs key="entity-002886" type="place">Weimar</tei:rs>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn04" type="footnote"/> where the printed sheets were
    submitted. Because of the tyranny of the typesetter and bookbinder its impact has until now been
    inhibited. I hope that, despite all this, it will soon reach you. The concerned order to the
     <tei:rs key="entity-002286" type="place">Munich</tei:rs> publisher has already been handed over
    some time ago. You must permit me this gift for you. Because you alone are the one to thank that
    the book has even been written. </tei:p>

   <tei:p>Would you believe me: the best national education for German youth would be to send them
    abroad, in order to give them an idea of the living nature of the greatness of German culture.
    Truthfully, the unfortunate outcome of the war had increased the inherent vanity of the Latin
    and Slavic peoples to the point of idiocy, not to mention that of the Anglo-Saxon people. As you
    know, I am no friend of war, because the last war was a martyrdom for an honest <tei:pb n="2"/>
    German under the meaningless organization <tei:add place="interlinear-above">of the commanding
     authority</tei:add> of idiots and cowards. And I can never grasp nor pardon the fact that it
    was our own countrymen who with force drove out of us the love for the fatherland, the spiritual
    blood and future of <tei:rs key="entity-002482" type="place"><tei:country>Germany</tei:country></tei:rs> under the whip of grooms. Just one look at the new
    map of <tei:rs key="entity-002482" type="place"><tei:country>Germany</tei:country></tei:rs>
    leaves not a single doubt that it needs correction. We will be at war again one day. My only
    wish is that it will not again be handled by the best of the profiteers and workers at the cost
    of intelligence. But who will guarantee such a thing? I would not know anyone. The moment that
    the first frenzy of the people's revolt is over, the mechanization would begin again under Herr
     <tei:rs key="entity-000688" type="person">Rathenau</tei:rs>'s leadership. </tei:p>

   <tei:p>The picture that <tei:rs key="entity-002482" type="place"><tei:country>Germany</tei:country></tei:rs> gives from afar is dreadful. One sees from the
    unsophisticated parties and from their haggling not a single German anymore. Yes, it is no
    longer the <tei:rs key="entity-002482" type="place"><tei:country>Germany</tei:country></tei:rs>
    of <tei:rs key="entity-000055" type="person">Beethoven</tei:rs>, <tei:rs key="entity-000294" type="person">Goethe</tei:rs>, or <tei:rs key="entity-000799" type="person">Schopenhauer</tei:rs>. It is a dreadful something that lies on its belly in front of gold,
    instead of showing all the obese blood-suckers from inside and outside the door. And it is no
    pleasure to read in the Italian newspapers about the comfy, for the sake of vanity, sopping
    depictions from <tei:rs key="entity-002484" type="place">Vienna</tei:rs>, where the foreign
    currency mob of international imprint plays a light man's role. We lay our hopes on <tei:rs key="entity-000612" type="person">Mozart</tei:rs>, <tei:rs key="entity-000344" type="person">Haydn</tei:rs>, and <tei:rs key="entity-000055" type="person">Beethoven</tei:rs>, that it will
    be better once again! </tei:p>

   <tei:p><tei:handShift new="#WD"/>I am working diligently; but unfortunately with all my effort I
    cannot become master of my external difficulties, and my <tei:rs key="entity-002817" type="person">wife</tei:rs> must help me more than I would like, which she with unending
     <tei:note type="editorial">continues in left margin, written sideways, including valediction
     and signature:</tei:note> courage does. Hopefully it will soon be better. </tei:p>


   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-40">Now, many cordial regards to you and your dear <tei:rs key="entity-000771" type="person">wife</tei:rs>
    </tei:salute>
    <tei:salute rend="indent-50">— also from my <tei:rs key="entity-002817" type="person">wife</tei:rs> — </tei:salute>
    <tei:salute rend="indent-60">Your thankful devotee, </tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-70"><tei:rs type="person" key="entity-000149">Walter
     Dahms</tei:rs></tei:signed>
   </tei:closer>

  </tei:div>
 </sdo:record>
</sdo:recordCollection>