<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
  xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
  xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
  <sdo:collectionDesc>
    <sdo:source>
      <sdo:correspondence mfID="1843" sdoID="OJ-11-54_35">OJ 11/54, [35]</sdo:correspondence>
    </sdo:source>

    <tei:handNotes>
      <tei:handNote xml:id="AvH" scope="major">Anthony van Hoboken's hand</tei:handNote>
      <tei:handNote xml:id="printed" scope="minor">printed</tei:handNote>
    </tei:handNotes>

    <tei:respStmt xml:id="JR-HE">
      <tei:persName>John Rothgeb &amp; Heribert Esser</tei:persName>
      <tei:resp>Transcription, 2016</tei:resp>
      <tei:resp>Translation, 2016</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="IB">
      <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
      <tei:resp>XML Encoding, 2018</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:revisionDesc>
      <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
      <tei:change when="2013-02-16" who="#IB">revision of XML code</tei:change>
    </tei:revisionDesc>
  </sdo:collectionDesc>

  <sdo:record ID="r0001">

    <sdo:itemDesc>
      <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002730">Hoboken ~
        HSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002731">Hoboken ~
        H+JSchenker</tei:rs>

      <dc:title>Handwritten letter from Hoboken to Schenker, dated September 27, 1931</dc:title>

      <dcterms:created>1931-09-27T12:00:00Z</dcterms:created>
      <dcterms:dateSubmitted>2018-09-04</dcterms:dateSubmitted>
      <dc:description>Hoboken encloses a check for 39 past lessons and reports on his work during
        the summer. -- He comments on books by Hans Meyer and Cassirer.</dc:description>
      <dc:subject>Sommermonaten; summer months; Klavier; piano; Arbeit; work; Theorie; theory;
        Klavierspiel; piano playing; Materie; material; Gedanke; idea</dc:subject>

      <marcrel:correspondent key="entity-000380">Hoboken</marcrel:correspondent>
      <marcrel:recipient key="entity-000632">Heinrich Schenker</marcrel:recipient>
      <marcrel:recipient key="entity-000771">Jeanette Schenker</marcrel:recipient>
    </sdo:itemDesc>


    <tei:div type="transcription">
      <tei:opener>
        <tei:dateline rend="indent-80"><tei:handShift new="#AH"/><tei:date when="1931-09-27">27. IX.
            ’31.</tei:date></tei:dateline>
        <tei:address>
          <tei:addrLine><tei:handShift new="#printed"/>HOTEL VIER JAHRESZEITEN</tei:addrLine>
          <tei:addrLine>RESTAURANT WALTERSPIEL</tei:addrLine>
          <tei:addrLine>MÜNCHEN</tei:addrLine>
        </tei:address>
        <tei:salute>Sehr verehrter und lieber Herr <tei:rs type="person" key="entity-000632"
              >D<tei:hi rend="supralinear">r.</tei:hi></tei:rs>!<tei:note xml:id="r0001-fn01"
            type="editorial" place="foot">Receipt of this letter is recorded in Schenker's diary at
            OJ 4/5, p. 3663, September 28, 1931: "Von v. Hoboken (Br.): schickt den Scheck,
            berichtet über den Sommer u. die Klavierstudien. Urlinien habe er nicht gearbeitet!"
            ("From Hoboken (letter): sends the check, reports on his summer and piano studies; he
            has not done much work on Urlinie studies!")</tei:note></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p rend="first">Anbei erlaube ich mir, Ihnen Ihr Honorar in Form eines Schecks
        zuzuschicken. Es ist wieder berechnet auf <tei:choice>
          <tei:sic>die</tei:sic>
          <tei:corr>der</tei:corr>
        </tei:choice> Basis von 60 Sch. pro Stunde, für drei Monaten = 13 Wochen, 3 Stunden
        wöchentlich. Ich werde voraussichtlich am <tei:date when="1931-10-01">1<tei:hi
            rend="supralinear">n</tei:hi> Oktober</tei:date> noch nicht in Wien zurück sein, möchte
        aber, dass Sie das Geld pünktlich erhalten.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Ich bin mit den verbrachten Sommermonaten nur mässig zufrieden. Ich habe
        zwar viel, und recht systematisch, Klavier geübt, aber das ist, ausser dass ich ziemlich
        etwas gelesen habe, eigentlich alles, was <tei:pb n="2"/> ich mit gutem Gewissen behaupten
        kann. Mit <tei:term>Urlinie</tei:term>n-Arbeiten habe ich mich wenig befasst, obwohl das
        eigentlich nicht richtig ausgedrückt ist. Aber ich bin mit einer gewissen Scheu um
        schriftliche Arbeiten auf dem Gebiet herumgegangen. Dies liegt keineswegs an <tei:choice>
          <tei:sic>Ihre</tei:sic>
          <tei:corr>Ihrer</tei:corr>
        </tei:choice> Theorie selber, noch weniger daran, dass ich von ihrer Richtigkeit nicht mehr
        überzeugt wäre. Aber mein Tätigkeitsdrang führt mich eben jetzt mehr zum Klavierspielen als
        wie zu jener Arbeit, wozu so unendlich viel mehr innere Ruhe und Sammlung gehört.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Natürlich werden Sie nun erwidern, dass durch stetes Beschäftigen mit der
        Materie die Ruhe schon kommen wird. Ich selber glaube das auch; diesen Sommer war
          <tei:supplied reason="omission">es</tei:supplied> aber nun einmal noch nicht der
        Fall.</tei:p>

      <tei:p rend="first"><tei:pb n="3"/> Ich weiss aber, dass ich eines Tages zu dieser Arbeit
        kommen muss und werde, weil es mir sonst einfach unmöglich ist, Musikstücke in ihrem ganzen
        Sinn zu erfassen und auch, weil ich nur auf dieser Basis anderen analytischen Werken
        kritisch gegenüberstehen kann.</tei:p>

      <tei:p rend="first">So fiel mir in <tei:rs type="place" key="entity-006675"
          >Königsberg</tei:rs> eine neues Werkchen in die Hand, „<tei:title>Form und Linie in der
          Musik</tei:title>“ von <tei:rs type="person" key="entity-006956">Hans Meyer</tei:rs> worin
        er versucht, die <tei:rs type="composition" key="entity-001226"><tei:title>Sonate Op.
            57</tei:title></tei:rs> von <tei:rs type="person" key="entity-000055">Beethoven</tei:rs>
        zu <tei:choice>
          <tei:sic>deutet</tei:sic>
          <tei:corr>deuten</tei:corr>
        </tei:choice>, indem er die Noten der <tei:term>Motiv</tei:term>e zählt, die
          <tei:term>Taktgruppe</tei:term>n zählt, die Takte zählt, kurz: alles zählt um damit zu
        beweisen, dass die <tei:rs type="composition" key="entity-001226"
            ><tei:title>Sonate</tei:title></tei:rs> durchwegs auf denselben Zahlenverhältnisse
        beruht (<tei:note type="editorial" place="inline">illegible numerical proportion</tei:note>,
        glaube ich). Dabei zählt er natürlich falsch <tei:pb n="4"/> und willkürlich und teilt die
          <tei:term>Gruppe</tei:term>n nach den klavieristischen Figuren ein. Er zitiert Sie
        übrigens, aber so, dass man gleich sieht, dass er Ihre Arbeiten nicht gelesen hat.</tei:p>

      <tei:p rend="first">So eine Arbeit ist jedoch nicht schwer zu widerlegen. Schwerer ist das
        schon bei <tei:rs type="person" key="entity-006955">Cassirer</tei:rs>, der seinen
        unbestimmten Erfühlen nun in noch unbestimmteren Worten Ausdruck verleihen will. Was soll
        man ernstlich dagegen sagen, wenn er z. B. am Schlusse der <tei:rs type="composition"
          key="entity-001226"><tei:title>Appassionata</tei:title></tei:rs> ausruft , : „Homunculi,
        das will alles gerinnen und sinken!“. Was soll gerinnen und sinken? Seine Gedanken? die
        Gedanken des Spielers; oder des Lesers? Doch sicher nicht die <tei:rs type="person"
          key="entity-000055">Beethoven</tei:rs>’s, die in der <tei:rs type="composition"
          key="entity-001226"><tei:title>Sonate</tei:title></tei:rs> doch vollkommen geronnen
          <tei:pb n="5"/> und gesunken vor uns liegen! Was also? Aber er wird gepriesen und zitiert
        als <tei:choice>
          <tei:sic>denjenigen</tei:sic>
          <tei:corr>derjenige</tei:corr>
        </tei:choice>, dessen Verdienst es ist, die „Einmotivik“,<tei:note xml:id="r0001-fn02"
          type="editorial" place="foot">"Einmotivik": the hypothesis that each of Beethoven's works
          is based on a single motif and its transmutations.</tei:note> wie das heute heisst, in den
        Werken <tei:rs type="person" key="entity-000055">Beethoven</tei:rs>s festgestellt zu haben
        während andererseits <tei:rs type="person" key="entity-003123"
          ><tei:sic>Lorentz</tei:sic></tei:rs> dafür gelobt wird, als erster (!!) entdeckt zu haben,
        dass <tei:rs type="person" key="entity-000055">Beethoven</tei:rs>’sche Durchführungen nicht
        ohne System komponiert seien. Und dergleichen mehr! Sie werden das alles zur Genüge kennen;
        ich komme jetzt erst hinein.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Das Wetter war im Norde<tei:supplied reason="agreement">n</tei:supplied>
        miserabel <tei:pb n="6"/> und in den Bergen, sagt man mir, soll es nicht viel besser gewesen
        sein. Haben Sie auch so wenig Sonne gehabt und haben Sie sich trotzdem gut erholt?</tei:p>

      <tei:p rend="first">Ich will in dieser Woche nach Wien zurückfahren, möchte mich aber an einen
        bestimmten Tag nicht binden. Zu Hause wird dann erfahrungsgemäss wohl wieder manche
        Bibliotheks- und sonstige Angelegenheiten auf Erledigung warten sodass ich es vorziehe, erst
        am <tei:date when="1931-10-13">Dienstag den 13<tei:hi rend="supralinear"
          >ten</tei:hi></tei:date> wieder in die Stunde zu kommen.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Ich freue mich darauf, Sie wiederzusehen und begrüsse Sie, mit den
        freundlichsten Empfehlungen an Ihre <tei:rs type="person" key="entity-000771"
          >Gattin</tei:rs>, als</tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-50">Ihr ergebener</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-80"><tei:rs type="person" key="entity-000380"
          >AvHoboken</tei:rs></tei:signed>
      </tei:closer>
    </tei:div>



    <tei:div type="translation">
      <tei:opener>
        <tei:dateline rend="indent-80"><tei:handShift new="#AH"/><tei:date when="1931-09-27"
            >September 27, 1931</tei:date></tei:dateline>
        <tei:address>
          <tei:addrLine><tei:handShift new="#printed"/>HOTEL FOUR SEASONS</tei:addrLine>
          <tei:addrLine>RESTAURANT WALTERSPIEL</tei:addrLine>
          <tei:addrLine>MUNICH</tei:addrLine>
        </tei:address>
        <tei:salute>Greatly revered and dear Dr. <tei:supplied reason="identity"><tei:rs
              type="person" key="entity-000632">Schenker</tei:rs></tei:supplied>,<tei:ptr
            corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p rend="first">I take the liberty of sending you your honorarium in the form of a check.
        It is again calculated on the basis of 60 shillings per lesson, for three months = 13 weeks,
        3 lessons per week. Looking ahead, I will not yet be in Vienna on <tei:date
          when="1931-10-01">October 1</tei:date>, but would like you to have the money
        punctually.</tei:p>

      <tei:p rend="first">I am only moderately satisfied with the way I spent the summer months. I
        have, it is true, practiced piano much, and very systematically, but that ‒ aside from the
        fact that I have done a lot of reading ‒ is really all that <tei:pb n="2"/> I can claim in
        good conscience. I have concerned myself but little with
        <tei:term>Urlinie</tei:term>-studies, although that really is not correctly expressed. But I
        have circumnavigated the field with a certain inhibition when it comes to written work. This
        is by no means the fault of your theory itself, still less of the notion that I am no longer
        convinced of its validity. But the desire for occupation leads me just now more to piano
        playing than to that work, for which so infinitely much more peace of mind and composure is
        required.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Naturally you will counter that through constant application to the
        matter, peace will certainly ensue. I myself believe that too; but this summer, it was
        definitely not the case.</tei:p>

      <tei:p rend="first"><tei:pb n="3"/> I know, however, that one day I must and shall come to
        this work, because otherwise it is simply impossible for me to grasp pieces of music in
        their full meaning, and also because only on this basis can I critically approach other
        analytical works.</tei:p>

      <tei:p rend="first">In <tei:rs type="place" key="entity-006675">Königsberg</tei:rs>, for
        example, I came upon a new booklet, "<tei:title>Form and Line in Music</tei:title>," by
          <tei:rs type="person" key="entity-006956">Hans Meyer</tei:rs>, in which he attempts to
        interpret the <tei:rs type="composition" key="entity-001226"><tei:title>Sonata Op.
            57</tei:title></tei:rs> by <tei:rs type="person" key="entity-000055">Beethoven</tei:rs>,
        by counting the notes in the <tei:term>motif</tei:term>s, counting the
          <tei:term>measure-group</tei:term>s, counting the measures, in short: counting everything
        in order to prove that the <tei:rs type="composition" key="entity-001226"
            ><tei:title>Sonata</tei:title></tei:rs> rests throughout on the same numerical relations
          (<tei:note type="editorial" place="inline">illegible numerical proportion</tei:note>, I
        believe.) In the process he naturally counts wrongly <tei:pb n="4"/> and arbitrarily, and
        divides the <tei:term>group</tei:term>s according to the pianistic figures. He cites you,
        incidentally, but in such a way that one sees at once that he has not read your works. </tei:p>

      <tei:p rend="first">Such a study, however, is not difficult to refute. More difficult is that
        of <tei:rs type="person" key="entity-006955">Cassirer</tei:rs>, who strives to lend
        expression to his indefinite sensation in still more indefinite words. What should one
        seriously say when, for example, at the conclusion of the <tei:rs type="composition"
          key="entity-001226"><tei:title>Appassionata</tei:title></tei:rs> he cries out: "homunculi,
        that will coagulate and sink everything!" What is supposed to coagulate and sink? His ideas?
        The ideas of the player, or those of the reader? But certainly not <tei:rs type="person"
          key="entity-000055">Beethoven</tei:rs>’s ideas, which, in the <tei:rs type="composition"
          key="entity-001226"><tei:title>sonata</tei:title></tei:rs> to the contrary, lie before us
        completely coagulated <tei:pb n="5"/> and sunken! What, then? But he is praised and cited as
        the one whose merit is to have discovered the <tei:hi rend="italic"
          >Einmotivik</tei:hi>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> as it is called
        today, in the works of <tei:rs type="person" key="entity-000055">Beethoven</tei:rs>, while
        on the other hand <tei:rs type="person" key="entity-003123">Lorenz</tei:rs> is praised as
        the first (!!) to have revealed that <tei:rs type="person" key="entity-000055"
          >Beethoven</tei:rs>'s developments were not composed without a system. And more of the
        same! You will be familiar enough with that; I am a new arrival.</tei:p>

      <tei:p rend="first">The weather in the North was miserable, <tei:pb n="6"/> and it is said not
        to have been much better in the mountains. Have you too had so little sun, and have you
        nevertheless had a good vacation?</tei:p>

      <tei:p rend="first">I want to return to Vienna this week, but do not wish to commit to a
        particular day. At home, I can affirm from experience, many library matters and other
        business will again await attention, so that I prefer not to come for a lesson until
          <tei:date when="1931-10-13">Tuesday the 13th</tei:date>.</tei:p>

      <tei:p rend="first">I look forward to seeing you again, and greet you, with warmest greetings
        to your <tei:rs type="person" key="entity-000771">wife</tei:rs>, as</tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-50">Your devoted</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-80"><tei:rs type="person" key="entity-000380">A v
          Hoboken</tei:rs></tei:signed>
      </tei:closer>

    </tei:div>
  </sdo:record>
</sdo:recordCollection>
