<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
  xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
  xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
  <sdo:collectionDesc>

    <sdo:source>
      <sdo:correspondence mfID="3896" sdoID="OJ-13-10_184">OJ 13/10, [184]</sdo:correspondence>
    </sdo:source>

    <tei:handNotes>
      <tei:handNote xml:id="RO" scope="sole">Reinhard Oppel's hand</tei:handNote>
    </tei:handNotes>

    <tei:respStmt xml:id="WMD">
      <tei:persName>William Drabkin</tei:persName>
      <tei:resp>Transcription, 2025</tei:resp>
      <tei:resp>Translation, 2025</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="IB">
      <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
      <tei:resp>XML Encoding, 2025</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:revisionDesc>
      <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
      <tei:change when="2010-04-22" who="#IB">XML code revised</tei:change>
    </tei:revisionDesc>
  </sdo:collectionDesc>

  <sdo:record ID="r0001">
    <sdo:itemDesc>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002734">Oppel ~
        HSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>

      <dc:title>Handwritten letter from Oppel to Schenker, dated May 20, 1934</dc:title>

      <dcterms:created>1934-05-20T12:00:00Z</dcterms:created>
      <dcterms:dateSubmitted>2025-12-22</dcterms:dateSubmitted>
      <dc:description>Oppel has attended two performances of Strauss’s Ariadne auf Naxos and gives
        Schenker a highly critical assessment of it. </dc:description>
      <dc:subject/>



      <marcrel:correspondent key="entity-000643">Oppel</marcrel:correspondent>
      <marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient>
    </sdo:itemDesc>


    <tei:div type="transcription">

      <tei:opener>
        <tei:dateline><tei:handShift new="#RO"/><tei:placeName>Leipzig</tei:placeName>, <tei:date
            when="1934-05-20">20. V 34</tei:date>.</tei:dateline><tei:lb/>
        <tei:salute rend="indent-20">Mein lieber Herr <tei:rs type="person" key="entity-000632"
            >Professor Schenker</tei:rs>,<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot"
            >Receipt of this letter is recorded in Schenker’s diary for May 22, 1934: “Von Oppel
            (Br.): Allerlei” (“From Oppel (letter): various things”).</tei:note></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p>es ist hohe Zeit, dass ich schreibe. Ihr letzter Brief<tei:note xml:id="r0001-fn02"
          type="editorial" place="foot">Writing of this letter is recorded in Schenker’s diary for
          April 2, 1934: “An Oppel (Br.): beantworte Punkt um Punkt seiner letzten Mitteilungen”
          (“To Oppel (letter): I answer his most recent communications point by point”).</tei:note>
        wurde mir nach Gellershausen nachgeschickt und <tei:add place="interlinear-above"
          >er</tei:add> war mir eine rechte Osterfreude. Nun ist bereits Pfingsten und politisch
        wieder allerlei passiert. Die neue Verfassung in <tei:rs type="place" key="entity-002506"
          >Östr.</tei:rs> schielt böse nach Rom, und die neuen Attentate in <tei:rs type="place"
          key="entity-002578">Salzburg</tei:rs> und bei der Bahn beunruhigen uns sehr. Wie geht es
        Ihnen und <tei:rs type="person" key="entity-000771">Ihrer lieben Frau</tei:rs>? Hat die
        Drucklegung des „<tei:rs type="work" key="entity-001728"><tei:title>fr
          S</tei:title></tei:rs>“ schon begonnen? </tei:p>

      <tei:p>Was machen die Augen? Ich habe trotz der gewaltigen Anstrengungen und Opfer doch die
        Zuversicht, dass Ihr ungeschwächter Wille alle Widerstände, auch die körperlichen,
        überwindet. Haben Sie <tei:rs type="person" key="entity-000268">Furtw.</tei:rs> gesprochen
        bei seinem Dirigierbesuch in Wien? Bisher las ich nur eine Nummer (Febr) der Ztschr.
          „<tei:title>Musik im Zeitbewusstsein</tei:title>“,<tei:note xml:id="r0001-fn03"
          type="editorial" place="foot"><tei:title level="j">Musik im Zeitbewußtsein: amtliche
            Zeitschrift des Fachverbandes Reichsmusikerschaft</tei:title> was published in Berlin by
          the Parrhysius Press; it ran from 1933 to 1935.</tei:note> die mir keineswegs etwas sagte
        und mir genau so überflüssig erscheint wie das Gelichter ihrer übrigen Schwestern. – </tei:p>

      <tei:p>Schade um <tei:rs type="person" key="entity-000951">Weisse</tei:rs>, Ihre Nachricht hat
        mich sehr betrübt.<tei:note xml:id="r0001-fn04" type="editorial" place="foot">In <tei:ref
            type="correspondence" cRef="OJ-15-16_94">OJ 15/16, [94]</tei:ref>, March 15, 1934,
          Weisse reports depression at the lack of enrollments for his Schenker theory course at
          the <tei:rs type="organization" key="entity-002454">Mannes School of Music</tei:rs>, and
          bitterness that the School has reduced his income. He also regrets having again to abandon
          his plans to travel to Europe.</tei:note> – </tei:p>

      <tei:p>Wir hatten im <tei:rs type="organization" key="entity-002872">Institut</tei:rs> 4
        Aufführungen von <tei:rs type="composition" key="entity-004647">Straussens
            <tei:title>Ariadne auf Naxos</tei:title></tei:rs>; <tei:add place="interlinear-above"
          >äusserlich</tei:add> discipliniert und gut. Aber das Werk! Keine Handlung, keine tiefere
        Problemstellung. Der Stoff gehört doch wohl mythologisch in die Übergangszeit zwischen
        Matriarchat u. Patriarchat. Herr <tei:rs type="person" key="entity-000385">v.
          Hofmannsthal</tei:rs> hat aber nicht im entferntesten an so was gedacht. Überlegungen
        zwischen Tex<tei:supplied reason="omission">t</tei:supplied>dichter u. Komponist gehören
        nicht bühnendramatisch dargestellt. (Vorspiel). Die Seelen- u. Gedankenlosigkeit des 2.
        Teils dann geben der Hauptperson, der Ariadne, nicht die geringste Gelegenheit zu irgend
        welchem persönlichen Spiel, sie bleibt eine tote Puppe. Dazu diese kümmerlichen Versuche des
        Herrn <tei:rs type="person" key="entity-000871">Strauss</tei:rs>, jedem Dreck äusserlich
        musikalisch <tei:pb n="2"/> zu illustrieren. <tei:rs type="person" key="entity-000540"
          >Louis</tei:rs> sagte einmal mit Recht von ihm: „Er hört mit den Augen u. sieht mit den
        Ohren.“ Kommt er einmal zu einem längeren Erguss, so ist das Resultat sentimentales,
        honigsüsses Geschmachte, aus älteren widerlichen Liedsetzen zusammengebraut. Und die
        charakterlosen Musiker, anstatt pfui zu rufen, schreien ihr Hosanna: „aber es klingt
        ausgezeichnet“! Nein, wie schamlos muss dieser Mann innerlich geworden sein. Zweimal hörte
        ich mir das Gemäche an, aber das richtige Kennzeichen stellte sich sogleich ein: beim 2.
        Male wirkte alles noch fader. Auch ein Zeichen der Zeit, dass <tei:rs type="person"
          key="entity-000871">Str.</tei:rs> wieder an die Spitze der Reichsmusikkammer heute steht.
        Pädagogisch betrachtet, war die Wahl dieses Stückes ein schwerer Missgriff des <tei:rs
          type="organization" key="entity-002872">Institut</tei:rs>es, denn die Schüler, die es
        aufführten, haben nicht die dazu nötige Reife des Urteils u. nehmen eine mechanische
        Paukerei u. Drillleistungen für echte Kunst. – </tei:p>

      <tei:p><tei:rs type="person" key="entity-005266">Meiner Frau</tei:rs> und den <tei:rs
          type="person" key="entity-004801">Kindern</tei:rs> geht’s gut. <tei:rs type="person"
          key="entity-008523">Bepo</tei:rs> ist jetzt etwas unbändig, aber geistig nimmt er gut zu.
          <tei:rs type="person" key="entity-005266">Meine Frau</tei:rs> geht nächsten Monat bis zum
        Herbst zu ihren Eltern nach <tei:rs type="place" key="entity-002495">Frankfurt/Main</tei:rs>
        mit den <tei:rs type="person" key="entity-004801">Kindern</tei:rs>, wir sparen dann etwas.
        Ich hause bis zu den Ferien allein u. gehe dann wieder zu meinen Freunden ins Rheinland.
        Leider wird aus unserm Zusammentreffen in diesem Sommer bei der 1000 M Sperre<tei:note
          xml:id="r0001-fn05" type="editorial" place="foot">The “thousand-mark barrier,” introduced
          in 1933 and not lifted until July 1936, required all Germans crossing into Austria to pay
          a fee of 1000 marks to have their passport stamped at a border crossing. It was intended
          to weaken the Austrian economy, which had hitherto relied heavily on the tourism
          industry.</tei:note> wieder nichts. Übrigens habe ich dieses Semester am <tei:rs
          type="organization" key="entity-002872">Institut</tei:rs> ein paar Stunden mehr, so dass
        ich wenigstens <tei:rs type="person" key="entity-000644">Ulrich</tei:rs> mehr Geld schicken
        kann. </tei:p>

      <tei:p><tei:rs type="person" key="entity-000866">Straube</tei:rs> ist sehr zahm geworden, er
        lässt sich kaum sehn, u. geht uns allen aus dem Wege. – Hoffentlich haben Sie nun die
        Pfingstfeiertage etwas ausgespannt. Wo werden Sie die Ferien verbringen? – Aus d. Nachlass
        von Dilthey<tei:note xml:id="r0001-fn06" type="editorial" place="foot"
              ><tei:bibl><tei:author>Wilhelm Dilthey</tei:author>, <tei:title level="m">Von
              Deutscher Dichtung und Musik</tei:title>, ed. <tei:editor>Hermann Nohl</tei:editor>
            and <tei:editor>Georg Misch</tei:editor> (Leipzig, B. G. Teubner,
          1933)</tei:bibl>.</tei:note> ist ein neuer Band erschienen, der auch einige Kapitel über
        Musik enthält, ich habe sie aber noch nicht eingesehn, da sie doch unwesentlich bleiben. </tei:p>

      <tei:p>Nun </tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-20">Ihr treuer</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-50"><tei:rs type="person" key="entity-000643">Reinhard
            Oppel</tei:rs>.</tei:signed>
      </tei:closer>

    </tei:div>


    <tei:div type="translation">

      <tei:opener>
        <tei:dateline><tei:handShift new="#RO"/><tei:placeName>Leipzig</tei:placeName>, <tei:date
            when="1934-05-20">May 20, 1934</tei:date></tei:dateline><tei:lb/>
        <tei:salute rend="indent-20">My dear <tei:rs type="person" key="entity-000632">Professor
            Schenker</tei:rs>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p>It is high time I wrote. Your last letter<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"
        /> was forwarded to me to Gellershausen and <tei:add place="interlinear-above">it</tei:add>
        gave me real Easter joy. Now it is already Pentecost, and all manner of things are happening
        politically. The new constitution in <tei:rs type="place" key="entity-002506"
          >Austria</tei:rs> squints badly at Rome, and the latest assassinations in <tei:rs
          type="place" key="entity-002578">Salzburg</tei:rs> and on the railroad fill us with
        disquiet. How are you and <tei:rs type="person" key="entity-000771">your dear wife</tei:rs>?
        Is the printing of <tei:rs type="work" key="entity-001728"><tei:title level="m">Free
          Composition</tei:title></tei:rs> already underway?</tei:p>

      <tei:p>How are your eyes? I am confident that, despite your heroic struggles and sacrifices,
        your unfaltering will shall prevail over every opposition, even physical ones. Did you speak
        with <tei:rs type="person" key="entity-000268">Furtwängler</tei:rs> during his visit to
        Vienna to conduct? Until now, I have read only one number (February) of the periodical
          <tei:title level="j">Musik im Zeitbewusstsein</tei:title>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn03"
          type="footnote"/> which made no impression on me at all and appears to be just as
        superfluous as the riffraff of its sister publications. –</tei:p>

      <tei:p>A pity about <tei:rs type="person" key="entity-000951">Weisse</tei:rs>; your news
        saddened me greatly.<tei:ptr corresp="#r0001-fn04" type="footnote"/> –</tei:p>

      <tei:p>We had four performances at our <tei:rs type="organization" key="entity-002872"
          >Institute</tei:rs> of <tei:rs type="composition" key="entity-004647">Strauss’s <tei:title
            level="m">Ariadne auf Naxos</tei:title></tei:rs>; <tei:add place="interlinear-above"
          >outwardly</tei:add> disciplined and good. But the work itself! No plot, no deeper problem
        presentation. But the material surely belongs in the transitional period between matriarchy
        and patriarchy. Mr. <tei:rs type="person" key="entity-000385">Hofmannsthal</tei:rs> did not,
        however, think of something like that in the least. The soullessness and thoughtlessness of
        the second part then fail to give the principal character, Ariadne, the least opportunity
        for any sort of personal play; she remains a dead puppet. In addition, these miserable
        attempts on the part of Mr. <tei:rs type="person" key="entity-000871">Strauss</tei:rs> to
        provide every piece of dirt with an external musical illustration. <tei:pb n="2"/>
        <tei:rs type="person" key="entity-000540">Louis</tei:rs> once said of him, rightly: “He
        listens with his eyes and sees with his ears.” If he succeeds in making a lengthy
        outpouring, the result is a sentimental, honey-sweet languishing, brewed from a mix of
        older, unpleasant song phrases. And the characterless musicians, instead of shouting
        “Phooey!”, cry “but it sounds excellent!” No, how shameless must this man have become,
        inwardly. I listened to this concoction; but the correct signal appeared immediately: the
        second time around, everything had a duller effect. It is also a sign of the times that
          <tei:rs type="person" key="entity-000871">Strauss</tei:rs> again stands at the top of the
        Imperial Music Chamber. Considered from a pedagogical point of view, the choice of this
        piece was a great mistake on the part of our <tei:rs type="organization" key="entity-002872"
          >Institute</tei:rs>; for the students who performed it do not have the necessary maturity
        of judgment for it and take mechanical thumping and drill achievements for genuine
        art.</tei:p>

      <tei:p><tei:rs type="person" key="entity-005266">My wife</tei:rs> and the <tei:rs
          type="person" key="entity-004801">children</tei:rs> are well. <tei:rs type="person"
          key="entity-008523">Bepo</tei:rs> is now somewhat unruly, but intellectually he is making
        good progress. Next month, <tei:rs type="person" key="entity-005266">my wife</tei:rs> will
        take the <tei:rs type="person" key="entity-004801">children</tei:rs> to her parents in
          <tei:rs type="place" key="entity-002495">Frankfurt am Main</tei:rs> until the autumn; we
        shall save some money in that way. I shall be on my own until the holidays; then I shall go
        to my friends in the Rhineland. Unfortunately, our meeting this summer will again come to
        naught, on account of the thousand-mark barrier.<tei:ptr corresp="#r0001-fn05"
          type="footnote"/> Moreover, I have a few more teaching hours at the <tei:rs
          type="organization" key="entity-002872">Institute</tei:rs> this summer, so that I can at
        least send <tei:rs type="person" key="entity-000644">Ulrich</tei:rs> more money. </tei:p>

      <tei:p><tei:rs type="person" key="entity-000866">Straube</tei:rs> has become very tame; he
        hardly shows his face and avoids all of us. – I hope that you have now gotten some rest
        during the Pentecost holidays. Where will you spend the summer vacation? – From
          Dilthey’s<tei:ptr corresp="#r0001-fn06" type="footnote"/> posthumous papers a new book has
        been published, with a few chapters on music; I have not looked at them as they remain
        insignificant. </tei:p>

      <tei:p>Now I send you all good wishes and remain, with the most cordial greetings to the two
        of you, </tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-20">Your faithful</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-50"><tei:rs type="person" key="entity-000643">Reinhard
            Oppel</tei:rs></tei:signed>
      </tei:closer>

    </tei:div>

  </sdo:record>
</sdo:recordCollection>
