<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
  xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
  xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
  <sdo:collectionDesc>
    <sdo:source>
      <sdo:correspondence mfID="1623" sdoID="OJ-12-6_33">OJ 12/6, [33]</sdo:correspondence>
    </sdo:source>

    <tei:handNotes>
      <tei:handNote xml:id="OJ" scope="sole">Hand of Oswald Jonas</tei:handNote>
    </tei:handNotes>

    <tei:respStmt xml:id="JR">
      <tei:persName>John Rothgeb</tei:persName>
      <tei:resp>Transcription, 2006</tei:resp>
      <tei:resp>Translation, 2006</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="IB">
      <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
      <tei:resp>XML Encoding, 2015</tei:resp>
    </tei:respStmt>

  </sdo:collectionDesc>

  <sdo:record ID="r0001">

    <sdo:itemDesc>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002714">Jonas ~
        HSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002713">Jonas ~
        H+JSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>


      <dc:title>Handwritten letter from Jonas to Schenker, dated June 29, 1934</dc:title>

      <dcterms:created>1934-06-29T12:00:00Z</dcterms:created>
      <dcterms:dateSubmitted>2015-11-16</dcterms:dateSubmitted>
      <dc:description>Jonas describes his summer travel plans, including Bayreuth; hopes to meet
        Schenker in Vienna in August. Reports state of play on his book, a proof copy of which
        Furtwängler is reading. Reports on recent lecture, and prospect of another
        lecture.</dc:description>
      <dc:subject>Verzögerungen; delays; Klischierung; plate making; Noten; music examples;
        Korrekturen; proofs; Buch; book; Probeabzug; proof copy; Schleife; dustjacket; Subskribent;
        subscriber; Empfehlung; recommendation; Einführungen; introductions; Annoncierung;
        announcement; Börsenblatt; financial paper; Vortrag; lecture; Schüler; pupil; Teilnehmer;
        participant; Diskussion; discussion; Dilettante; Grammophon; gramophone; Tanzimprovisation;
        dance improvisation; Hauskonzert; house concert; Arbeitsbedingungen; conditions of
        work</dc:subject>


      <marcrel:correspondent key="entity-000412">Jonas</marcrel:correspondent>
      <marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient>
      <marcrel:recipient key="entity-000771">Jeanette Schenker</marcrel:recipient>
    </sdo:itemDesc>


    <tei:div type="transcription">

      <tei:opener>
        <tei:dateline rend="ident-60"><tei:handShift new="#OJ"/><tei:placeName>Blin</tei:placeName>,
            <tei:date when="1934-06-29">29. VI 34</tei:date></tei:dateline>
        <tei:salute>Hochverehrter Herr <tei:rs type="person" key="entity-000632"
            >Doktor</tei:rs>!<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Receipt of
            this letter is recorded in Schenker's diary at OJ 4/7, p. 3921, July 1, 1934: "Von Jonas
            (Br.): berichtet über Furtwänglers Teilnahme,‒ Freikarten für Bayreuth! ‒ über einen
            Abend bei Edwin Fischer, Bruno Eisner Hauskomponist bei Mendelssohn u.a.m.; das Buch
            erscheine in der nächsten Woche." ("From Jonas (letter): he reports about Furtwängler's
            sympathy,‒ complimentary tickets for Bayreuth! ‒ concerning an evening at Edwin
            Fischer's; Bruno Eisner as resident composer at [the] Mendelssohn [House], and much
            else; the book will be published next week.").</tei:note></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p> Tausend Dank für Ihren herzlichen Brief.<tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial"
          place="foot">i.e. <tei:ref type="correspondence" cRef="OJ-5-18-43">OJ 5/18, 43</tei:ref>,
          June 24, 1934.</tei:note> Innigst freue ich mich, daß Sie nun endlich zur gewünschten Ruhe
        und Erholung kommen. Ich selbst bleibe noch eine Woche in <tei:rs key="entity-002501"
          type="place">Berlin</tei:rs>, fahre denn zu Bekannten in <tei:add
          place="interlinear-above">die</tei:add>
        <tei:rs key="entity-002596" type="place"><tei:country>Cechoslovakei</tei:country></tei:rs> —
        Ende Juli bin ich allen Voraussicht nach in <tei:rs key="entity-003993" type="place"
          >Bayreuth</tei:rs>, worüber Sie sicherlich erstaunt sein werden. Ich soll dort für eine
        amerikanische Zeitung einen Bericht erstatten und <tei:rs key="entity-000268" type="person"
          >Furtwängler</tei:rs> ist so freundlich, sich um Freikarten für mich zu bemühen. August
        möchte ich gern in <tei:rs key="entity-002484" type="place">Wien</tei:rs> sein. Schön wäre
        das, wenn ich Sie auf der Fahrt dorthin besuchen könnte. – Von <tei:rs key="entity-000380"
          type="person">Hoboken</tei:rs> habe ich noch nichts wieder gehört; vor 4 Wochen schrieb
        ich ihm nach <tei:rs key="entity-005779" type="place">Amsterdam</tei:rs>. <tei:pb n="2"/> Ob
        er wohl schon in <tei:rs key="entity-005700" type="place">Garmisch</tei:rs> ist?</tei:p>

      <tei:p>Nach neuerlichen Verzögerungen (es waren sogar nach der Klischierung in den Noten noch
        Korrekturen notwendig) soll das Buch am <tei:date when="1934-07-02">Montag</tei:date>
        versandtbereit sein. Der Titel wurde geändert in „<tei:title>Das Wesen der musik.
          Kunstwerkes“ Eine Einführung in die Lehre H. Sch.</tei:title><tei:note xml:id="r0001-fn03"
          type="editorial" place="foot">The closing quotation mark is premature and should be moved
          to the end of the sentence (German only).</tei:note>
        <tei:rs key="entity-000268" type="person">Furtw.</tei:rs> liest momentan einen Probeabzug —
        ich hoffe, daß er noch rechtzeitig mir den Brief geben kann, da er eventuell auch für die
        Schleife Verwendung finden soll. An die Subskribenten wird das Buch jedenfalls sofort
        verschickt, eventuall noch ohne Schleife, da für sie ja eine Empfehlung nicht mehr nötig
        ist. Ich warte jetzt die Vorschläge des <tei:rs key="entity-003103" type="organization"
          >Verleger</tei:rs>s bezüglich der Einführungen in Heftform ab.<tei:note
          xml:id="r0001-fn04" type="editorial" place="foot">Jonas had put before Schenker and also
          his publisher the idea of a series of inexpensive elucidatory editions of musical works,
          with editorial responsibility to be shared by members of Schenker's circle. See <tei:ref
            type="correspondence" cRef="OJ-12-6_31">OJ 12/6, [31]</tei:ref>, April 15; <tei:ref
            type="correspondence" cRef="OJ-5-18-41">OJ 5/18, 41</tei:ref>, April 23; <tei:ref
            type="correspondence" cRef="OJ-12-6_32">OJ 12/6, [32]</tei:ref>, June 11; <tei:ref
            type="correspondence" cRef="OJ-12-6_36">OJ 12/6, [36]</tei:ref>, August 6?; and <tei:ref
            type="correspondence" cRef="OJ-12-6_37">OJ 12/6, [37]</tei:ref>, August 23,
          1934.</tei:note> Übrigens wird die Annoncierung des Buches im Börsenblatt <tei:pb n="3"/>
        und in den Zeitschriften erst im September erfolgen. – (Die <tei:rs key="entity-002408"
          type="organization">U. E.</tei:rs> hat ein Annonce Ihrer Werke abgelehnt!)<tei:note
          xml:id="r0001-fn05" type="editorial" place="foot">Jonas appears to have written the entire
          parenthesis in subsequent to starting the next paragraph; as a result, he had to squeeze
          "abgelehnt!)" ("declined") in interlinearly below the line.</tei:note></tei:p>

      <tei:p>Mein Vortrag bei <tei:rs key="entity-000226" type="person">Edwin
          Fischer</tei:rs><tei:note xml:id="r0001-fn06" type="editorial" place="foot">See <tei:ref
            type="correspondence" cRef="OJ-12-6_32">OJ 12/6, 32</tei:ref>, which looks ahead to this
          lecture.</tei:note> ist also <tei:date when="1934-06-26">Dienstag</tei:date> glücklich von
        Stapel gegangen. Es waren die meisten seiner Schüler, auch die Teilnehmer des <tei:rs
          key="entity-005709" type="place">Potsdam</tei:rs>er Ausländerkurses (ca 30 Leute) da. Der
        Abend war sehr angeregt. Die Diskussion zwar auf den üblichen banalen Fragen („haben die
        Leute das <tei:hi rend="underline">gewußt</tei:hi>“? „Warum gilt es nicht auch für <tei:rs
          key="entity-000695" type="person">Reger</tei:rs> etc“ u. s. w. – na ja!) basiert ‒ aber
        jedenfalls wurde doch bei vielen großes Interesse wachgerufen und das kann ja noch
        weiterwirken. Im übrigen mache ich mir da schon lange keine Illusionen mehr – die Menschen
        sind in ihren künstlerischen Anschauungen doch zumeist auf dem Standpunkt kindlicher
        Dillettanten. Der Abend endete sehr fröhlich bei Bowle, Grammophon und (wirklich sehr
        geschickten) Tanzimprovisationen <tei:pb n="4"/> auf 2 Klavieren. – Vorgestern war ein
        Hauskonzert von <tei:rs key="entity-000196" type="person">Bruno Eisner</tei:rs> (den ich
        augenblicklich mit der Lehre bekannt mache) im Hause Mendelssohn, wo ich im Herbst
        hoffentlich auch einen Vortrag werde halten können. Mindestens sind die Leute für mich sehr
        interessiert. Wenn im Verein mit <tei:add place="interlinear-above">all</tei:add> dem sich
        dann auch für mich bessere Lebens- und Arbeitsbedingungen einstellen würden, wäre es
        jedenfalls sehr erfreulich. Die Aussichten sind vorläufig nicht demnach.</tei:p>

      <tei:p>Ich danke Ihnen sehr für Ihre lieben Wünsche und erwidere Sie auf das allerherzlichste.
        Grüßen Sie sehr Ihre liebe Frau <tei:rs key="entity-000771" type="person">Gemahlin</tei:rs>. </tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-40">In steter Ergebenheit</tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-80">Ihr</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-80"><tei:rs key="entity-000412" type="person">Oswald
          Jonas</tei:rs></tei:signed>
      </tei:closer>

    </tei:div>

    <tei:div type="translation">

      <tei:opener>
        <tei:dateline rend="ident-60"><tei:handShift new="#OJ"
            /><tei:placeName>Berlin</tei:placeName>, <tei:date when="1934-06-29">June 29,
            1934</tei:date></tei:dateline>
        <tei:salute>Highly revered Dr. <tei:supplied reason="identity"><tei:rs type="person"
              key="entity-000632">Schenker</tei:rs></tei:supplied>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn01"
            type="footnote"/></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p>Many thanks for your cordial letter.<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> I
        take deepest pleasure that you are now at last achieving the desired rest and rejuvenation.
        I myself remain another week in <tei:rs key="entity-002501" type="place">Berlin</tei:rs>,
        then travel to acquaintances in <tei:rs key="entity-002596" type="place"
            ><tei:country>Czechoslovakia</tei:country></tei:rs>. – At the end of July I will in all
        likelihood be in <tei:rs key="entity-003993" type="place">Bayreuth</tei:rs>, which will
        certainly surprise you. There I am supposed to prepare a report for an American newspaper,
        and <tei:rs key="entity-000268" type="person">Furtwängler</tei:rs> is so kind as to arrange
        complimentary tickets for me. In August I should like very much to be in <tei:rs
          key="entity-002484" type="place">Vienna</tei:rs>. It would be lovely if I could visit you
        on the trip there. – I have heard nothing more from <tei:rs key="entity-000380"
          type="person">Hoboken</tei:rs>; four weeks ago I wrote to him in <tei:rs
          key="entity-005779" type="place">Amsterdam</tei:rs>. <tei:pb n="2"/> Is he still in
          <tei:rs key="entity-005700" type="place">Garmisch</tei:rs>?</tei:p>

      <tei:p>After recent delays (corrections to the examples were necessary even after the plates
        were made) the book should be ready for distribution on <tei:date when="1934-07-02"
          >Monday</tei:date>. The title has been changed to <tei:title level="m">Das Wesen des
          musikalischen Kunstwerks. Eine Einführung in die Lehre Heinrich
          Schenkers</tei:title>.<tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/>
        <tei:rs key="entity-000268" type="person">Furtwängler</tei:rs> is currently reading a proof
        copy – I hope that he will be able to give me the letter in time, since it is possibly also
        to be used for the wrapper. The subscribers will be sent the book immediately in any case,
        possibly even without wrapper, since no recommendation is needed for them. I await the
        suggestions of the <tei:rs key="entity-003103" type="organization">publisher</tei:rs>
        regarding the introductory essays in installments.<tei:ptr corresp="#r0001-fn04"
          type="footnote"/> Incidentally the advertisement of the book will come out in the
        financial pages <tei:pb n="3"/> and the journals only in September. (<tei:rs
          key="entity-002408" type="organization">Universal Edition</tei:rs> has declined an
        advertisement of your works!)<tei:ptr corresp="#r0001-fn05" type="footnote"/></tei:p>

      <tei:p>My lecture for the <tei:rs key="entity-000226" type="person">Edwin
          Fischer</tei:rs><tei:ptr corresp="#r0001-fn06" type="footnote"/> class was launched
        successfully on <tei:date when="1934-06-26">Tuesday</tei:date>. Most of his students, and
        also the participants in the <tei:rs key="entity-005709" type="place">Potsdam</tei:rs>
        course for foreigners (about thirty people) were there. The evening was very energetic. The
        discussion based naturally on the usual banal questions ("were the composers <tei:hi
          rend="underline">conscious</tei:hi> of that?" "Why doesn’t this apply also to <tei:rs
          key="entity-000695" type="person">Reger</tei:rs> etc." and so forth. So fine!) – but in
        any case great interest was aroused in many, and that can have further repercussions. For
        the rest I have long ceased to have any illusions – people in their artistic viewpoints are
        mostly at the level of childish dilettants. The evening ended on a very cheerful note with
        punch, phonograph records, and (really very accomplished) dance improvisations <tei:pb n="4"
        /> with two pianos. The day before yesterday there was a house concert by <tei:rs
          key="entity-000196" type="person">Bruno Eisner</tei:rs> (to whom I am now introducing the
        theory) at the Mendelssohn House, where I hope also to be able to deliver a lecture in the
        fall. At least the people are very interested in me. It would be very gratifying in any case
        if, along with <tei:add place="interlinear-above">all of</tei:add> that, better living and
        working conditions would issue for me. The initial prospects do not hold much promise of
        that.</tei:p>

      <tei:p>I thank you very much for your kind wishes and reciprocate most warmly. My greetings to
        your dear <tei:rs key="entity-000771" type="person">wife</tei:rs>.</tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-40">With unceasing devotion,</tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-80">Your</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-80"><tei:rs key="entity-000412" type="person">Oswald
          Jonas</tei:rs></tei:signed>
      </tei:closer>

    </tei:div>
  </sdo:record>
</sdo:recordCollection>
