<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?><sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/" xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
 <sdo:collectionDesc>
  <sdo:source>
   <sdo:correspondence mfID="788" sdoID="OJ-10-1_20">OJ 10/1, [20]</sdo:correspondence>
  </sdo:source>

  <tei:handNotes>
   <tei:handNote xml:id="WDa" scope="sole">Walter Dahms's hand</tei:handNote>
  </tei:handNotes>

  <tei:respStmt xml:id="JK">
   <tei:persName>John Koslovsky</tei:persName>
   <tei:resp>Transcription, 2012</tei:resp>
   <tei:resp>Translation, 2012</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:respStmt xml:id="IB">
   <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
   <tei:resp>XML Encoding, 2012</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:respStmt xml:id="BOT">
   <tei:name>Automated Script</tei:name>
   <tei:resp>Conversion from MovableType syntax to TEI</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:revisionDesc>
   <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
   <tei:change when="2012-09-27" who="#IB">revision of XML code</tei:change>
  </tei:revisionDesc>
 </sdo:collectionDesc>

 <sdo:record ID="r0001">

  <sdo:itemDesc>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002725">Dahms ~
    HSchenker</tei:rs>
   <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>

   <dc:title>Handwritten letter from Dahms to Schenker, dated June 15, 1916</dc:title>

   <dcterms:created>1916-06-15T12:00:00Z</dcterms:created>
   <dcterms:dateSubmitted>2012-09-27</dcterms:dateSubmitted>
   <dc:description>Dahms may be transferred to Wilna. — Has reviewed Op. 111 for the
    Kreuz-Zeitung.</dc:description>
   <dc:subject>Kriegspresseamt; war press office; Offiziere; officers; Kriegsspÿchose;
    Kriegsspychose; war psychosis; Nerven; nerves; Melancholie; melancholy; review; Geburtstag;
    birthday</dc:subject>

   
   
  <marcrel:correspondent key="entity-000149">Dahms</marcrel:correspondent><marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient></sdo:itemDesc>


  <tei:div type="transcription">

   <tei:opener>
    <tei:address>
     <tei:addrLine rend="indent-50">Grunewald-Berlin, den <tei:date when="1916-06-15">15. 6.
       16</tei:date></tei:addrLine>
     <tei:addrLine rend="indent-50">Warmbrunnerstr. 4</tei:addrLine>
    </tei:address>
    <tei:salute>Lieber Herr <tei:rs type="person" key="entity-000632">Doktor</tei:rs>!<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Receipt of this letter is recorded in
      Schenker's diary at OJ 2/2, pp. 290‒91, June 17, 1916: "Brief von Dahms mit beiliegendem
      Referat aus der Kreuzzeitung vom 14. VI. 16, beide sehr erfreulich. Mit besonderer Genugtuung
      empfand ich <tei:add place="interlinear-above">es, daß er</tei:add> im Referat die politischen
      Anspielung citiert u. hervorgehoben. Möchte sie <tei:add place="interlinear-above"><tei:unclear reason="reading">wie</tei:unclear> allezeit</tei:add> zu jedem Leser so
      sprechen, wie sie von mir empfunden u. gedacht wurde, u. möchte der Leser von allem <tei:subst>
       <tei:del rend="overstrike">durch mich</tei:del>
       <tei:add place="interlinear-above">durch sie</tei:add>
      </tei:subst> in jene Atmosphäre versetzt werden, in der <tei:add place="interlinear-above">allein</tei:add>
      <tei:subst>
       <tei:del rend="overwritten">er</tei:del>
       <tei:add place="superimposed">ich</tei:add>
      </tei:subst> das echt Deutsche eines Beethovenschen Genies <tei:del rend="overstrike">sich so
       recht</tei:del> zum Bewußtsein bringen kann, zum Erkenntnis sowohl der spezifischen Tiefe,
      als auch seines spezifisch deutschen Wesens. Ist die Kenntnis eines Volkscharakters als einer
      Naturanlage so unerläßlich, wie in einer anderen Hinsicht auch die Kenntnisnahme von Irrtümern
      u. sei es von solchen Irrtümern, die Deutsche an den Deutschesten begingen. Und noch ein
      Zweites: So wenig ich irgend einen Wert darauf lege, so bereitet es mir doch Freude, daß Herr
      Dahms meines Geburtstages gedachte um eine Zeit, da er sogar meinen nächsten Angehörigen u.
      Freunden, Schülern u. Schülerinnen ent<tei:subst>
       <tei:del rend="overstrike">rückt war</tei:del>
       <tei:add place="interlinear-above">fallen zu sein scheint</tei:add>
      </tei:subst>. Es ist übrigens auch das erste Zeichen überhaupt, daß ein fremder Mensch in
      dieser Art <tei:subst>
       <tei:del rend="overstrike">von sich gibt</tei:del>
       <tei:add place="interlinear-above">mir entgegen<tei:unclear reason="reading">frugt</tei:unclear></tei:add>
      </tei:subst>.<tei:lb/> ("Letter from Dahms with inclosed review from the <tei:title level="j">Kreuzzeitung</tei:title> of June 14, 1916, both very pleasing. It was with particular
      gratification that I found <tei:add place="interlinear-above">he had</tei:add> in his review
      quoted and emphasized my political allusion. May it <tei:add place="interlinear-above">as
       always</tei:add> speak to each reader as it was conceived and thought of by me, and may the
      reader be transported away from it all <tei:subst>
       <tei:del rend="overstrike">by me</tei:del>
       <tei:add place="interlinear-above">by it</tei:add>
      </tei:subst> into that atmosphere in which <tei:add place="interlinear-above">alone</tei:add>
      <tei:subst>
       <tei:del rend="overwritten">he</tei:del>
       <tei:add place="superimposed">I</tei:add>
      </tei:subst> can invoke <tei:del rend="overstrike">for himself so rightly</tei:del> that which
      is truly German in a Beethovenian genius, to an awareness both of the specific profundity as
      also of his specifically German essence. If the recognition of a folk-like character as a
      natural disposition is as imperative as in another respect also the recognition of errors,
      then may it be of such errors as the German has perpetrated against the most German [of
      Germans]. And another thing, too: For all that I place little value on it, it still gives me
      pleasure that Mr Dahms remembered my birthday at a time when it <tei:subst>
       <tei:del rend="overstrike">eluded</tei:del>
       <tei:add place="interlinear-above">seems to have escaped</tei:add>
      </tei:subst> even my closest family and friends, and pupils male and female. It is, moreover,
      also the very first sign that a stranger <tei:subst>
       <tei:del rend="overstrike">expressed himself</tei:del>
       <tei:add place="interlinear-above">has <tei:unclear reason="original_unclear">asked</tei:unclear>
        <tei:unclear reason="original_unclear">about me</tei:unclear></tei:add>
      </tei:subst> in this way. </tei:note>
    </tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p rend="first">Dass ich erst heute auf Ihre freundliche Karte von <tei:date when="1916-05-31">Ende Mai</tei:date><tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot">Writing of this postcard is recorded in Schenker's diary at OJ 2/2, p. 266, May
     27, 1916: "Karte an Dahms mit Anfrage nach Befinden." ("Postcard to Dahms with inquiry after
     his health.").</tei:note> antworte, hat seine Gründe in meinem Militär-Dasein. Ich hatte gerade
    um die Monatswende allerlei ärztliche Untersuchungen zu bestehen. Meine Frist, hier im
    Erholungsheim bleiben zu können, wurde wieder ein wenig verlängert; aber man hat nur immer das
    Gefühl einer Galgenfrist. Unterdessen bemühe ich mich krampfhaft, hier in <tei:rs key="entity-002501" type="place">Berlin</tei:rs> bei einer militärischen Behörde unterzukommen,
    um wenigstens <tei:pb n="2"/> eine für den Staat und mich nutzbringende Tätigkeit auszuüben.
    Aber es gelingt mir nirgends. Am Kriegspresseamt werden in der Hauptsache, der Disziplin wegen,
    nur Offiziere eingestellt. Und an anderen Behörden behilft man sich auch lieber mit 5
    schwerfälligen, geistiger Arbeit eigentlich ungewohnten Kräften, als mit einem, der diese
    Dienste spielend erledigen könnte. Nun ist es nicht a<tei:subst>
     <tei:del rend="overwritten">us</tei:del>
     <tei:add place="superimposed">n</tei:add>
    </tei:subst>geschlossen, dass man mich nach <tei:rs key="entity-003296" type="place">Wilna</tei:rs> in die Deutsche Verwaltung holt. Das ist ja weniger schön als <tei:rs key="entity-002501" type="place">Berlin</tei:rs>, aber immerhin noch besser, als
    Kasernenreinigen und Kartoffelschälen in der Garnison, wozu man leider auch die geistigen Kräfte
    in <tei:rs key="entity-002482" type="place"><tei:country>Deutschland</tei:country></tei:rs>
    verbraucht. –</tei:p>

   <tei:p rend="first"><tei:pb n="3"/> Soll ich mein Leiden als das bezeichnen, was es ist, so sage
    ich, es ist Kriegsspÿchose. Ein furchtbarer seelischer Druck lastet auf mir; die kostbarste Zeit
    verstreicht; die Gesundheit wird immer mehr untergraben; beim Versuch, zu arbeiten, verspritzen
    die Nerven förmlich. Ich habe die grösste Mühe, ein wertvolles Buch zu lesen. Die Melancholie
    wird immer stärker, da ich ja meinen Ärzten nicht sagen kann, was mir eigentlich fehlt. Denn ich
    bin nicht Mensch, sondern Soldat. Eine bittere Wahrheit für den, der seelisch mehr als
    körperlich krank ist.</tei:p>

   <tei:p rend="first">Ein paar Zeilen über <tei:rs key="entity-001736" type="work"><tei:title>op.
      111</tei:title></tei:rs> habe ich in der <tei:rs key="entity-003267" type="journal"><tei:title>Kreuz-Zeitung</tei:title></tei:rs> ge- <tei:pb n="4"/> bracht;<tei:note xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot"><tei:bibl><tei:author>Walter
       Dahms</tei:author>, <tei:title level="a">Neue Musikliteratur,</tei:title>
      <tei:title level="j">Kreuzzeitung</tei:title>, June 14, 1916</tei:bibl>, the clipping of which
     is preserved as OC 2/p. 49. The German text is as follows: <!--  -->
     <tei:fw type="header" rend="center"><tei:hi rend="bold">Neue Musikliteratur.</tei:hi></tei:fw>
     <tei:p>Dr. <tei:hi rend="sperr">Heinrich Schenker</tei:hi>, der in Wien lebende und schaffende
      Musiktheoretiker, setzt sein großes Unternehmen der Erläuterungsausgaben von <tei:hi rend="sperr">Beethovens letzten fünf Klaviersonaten</tei:hi> fort. Soeben ist <tei:hi rend="italic">op.</tei:hi> 111 im Verlage der Universal-Edition erschienen. Im ersten Jahre
      des Weltkrieges ist die umfangreiche Arbeit zu <tei:hi rend="italic">op.</tei:hi> 111
      entstanden, ein großartiger Beitrag zur Geschichte des deutschen Geistes. „So steige denn die
      deutsche Nation, die fähigste der Erde, mit Talenten und Fähigkeiten reicher als selbst die
      griechische und römische ausgestattet, auf den Thron und bestehe darauf, daß die Kleineren
      ihre Größe endlich verstehen und dankbar würdigen lernen. Ob sie wollen oder nicht! Und sei
      es, daß der Kleinere um die Wohltaten überhaupt nur empfangen zu lernen, dazu erst zwangsweise
      verhalten, ja wie ein Kind vom Vater gezüchtigt werden müsste. ‒ es geschehe!“ So steht im
      Vorwort zu lesen. Und Schenker spart nicht mit der Härte des von seinem hohen Amt
      durchdrungenen Wahrheitskämpfers, nicht mit der ach so notwendigen Polemik gegen die Fälscher
      und Schmarotzer. Er jagt mit leidenschaftlicher Ueberzeugung die Wechsler und Schacherer aus
      dem Tempel der Kunst. Er predigt immer wieder Ehrfurcht vor dem Genie. Er führt uns zum
      wirklichen Verständnis Beethovens, indem er an der Hand des Werkes selbst die Irrtümer all der
      Herausgeber, Verbesserer und Erklärer des Meisters nachweist und uns einen tiefen Einblick in
      die Geisteswerkstatt Beethovens gewährt. Unermeßlichen Nutzen können wir daraus für uns
      entnehmen, wenn wir uns nur willig der Belehrung durch Schenker unterziehen. Was er sagt, das
      ist alles so ungeheur einleuchtend, so unbestreitbar ‒ weil fest verankert ‒ so überzeugend
      wahr und einfach, daß man gar nicht begreifen kann, wie sich noch Musiker oder solche, die es
      gern sein wollen, degegen sträuben können, nur weil Schenker mit einigen bisher für
      unantastbar gehaltenen Beethovenverbesserern in notwendig scharfer Form Abrechnung
      hält.</tei:p>
     <!--  -->
     <tei:p>Wir bewundern bei Schenkers Erläuterungsausgabe der Klaviersonate <tei:hi rend="italic">op.</tei:hi> 111 ‒ wie schon bei den früher veröffentlichten Werken über die Sonaten <tei:hi rend="italic">op.</tei:hi> 109 und 110 und die „Neunte Symphonie“ ‒ die tiefschürfende
      Darstellung des Inhalts ebenso wie die überlegene Art der Literaturbetrachtung. Ein Künstler
      von unfassendster Geistesbildung, von höchstem Idealismus beseelt, reicht hier allen die Hand,
      die ehrlich bestrebt sein wollen, das Genie in der ungeheuren Größe und Erhabenheit seiner
      Aeusserungen zu verstehen. Die „Vorbemerkung zur Einführung“ <tei:sic>reechnet</tei:sic>
      unerbittlich mit den Mächlern im Reiche der Kunst ab; peinlich für die Betroffenen ist, daß
      Schenker nich nur dokumentarische Beweise für seine Behauptungen bringt, sondern überhaupt
      seine Gedanken mit einer so vernichtenden Logik als unumstößliche Mauer errichtet, daß es
      vergebens wäre, dagegen Sturm laufen zu wollen. Die „Einführung“ selbst befaßt sich nun in
      genial nachschaffender Weise mit dem Inhalt des Werkes, der in ausführlichster Weise erläutert
      und dargestellt wird. Dem Genie wird den Verbesserern gegenüber zu seinem Recht verholfen,
      eben durch den Willen des Genies selbst. Die Skizzenbücher Beethovens und die Erstausgaben,
      die er selbst veranstaltet, geben die notwendigen Beweise. Der Leser kommt hier an eine
      Fundgrube musikalischen Wissens und Könnens, die unerschöplich ist. In dem Kapitel „Literatur“
      fertigt Schenker die Beethovenerklärer ab, die Schindler, Marx, Lenz, Nagel, und Bekker;
      namentlich der letzte, diese lärmende und dabei so unfähige Gernegroß der Frankfurter Zeitung,
      erhält endlich die gebührende Züchtigung. Leidenschaftlich zieht Schenker auch den Weltkrieg
      in den Kreis seiner umfassenden Betrachtungen, arm vor allem den ruchlosen, verbrecherischen
      Krämergeist Englands zu brandmarken.</tei:p>
     <!--  -->
     <tei:p>Die Sonate <tei:hi rend="italic">op.</tei:hi> 111 selbst ist uns nun im unverfälschten
      Text Beethovens dargeboten. Die allersorgfältigste Bezeichnung des Fingersatzes läßt keine
      Irrtümer und Schwankungen mehr aufkommen. Schenker erwirbt sich mit der Herausgeber den Dank
      der Kulturwelt, die in Beethoven eine ihrer erhabensten Größen verehrt. Möge sie auch die
      harte Arbeit nicht scheuen die nun einmal notwendig ist, um zum wahren Verständnis des Genies
      und seines Schaffens zu gelangen. <tei:lb/><tei:hi rend="sperr">Dahms</tei:hi></tei:p>
    </tei:note> ich <tei:hi rend="underline">konnte</tei:hi> leider nicht Ihres Werkes würdiger
    schreiben. Das soll später geschehen. –</tei:p>

   <tei:p rend="first">Darf ich Ihnen nun noch zu Ihrem bevorstehenden Geburtstag die Hand drücken
    und wünschen, dass der nächste ein „friedlicher“ sein möge? –</tei:p>


   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-40">Mit herzlichem Gruss</tei:salute>
    <tei:salute rend="indent-40">in aller Anhänglichkeit</tei:salute>
    <tei:salute rend="indent-50">Ihr</tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-50"><tei:rs key="entity-000149" type="person">Walter
     Dahms</tei:rs></tei:signed><tei:lb/>
   </tei:closer>

   <tei:postscript>
    <tei:lb/>
    <tei:p>Ich wünsche vor allem, dass wenigstens Sie von der direkten Teilnahme am Krieg
     freibleiben, um weiter arbeiten zu können.</tei:p>
   </tei:postscript>

  </tei:div>


  <tei:div type="translation">

   <tei:opener>
    <tei:address>
     <tei:addrLine rend="indent-50">Grunewald-Berlin, <tei:date when="1916-06-15">June 15,
       1916</tei:date></tei:addrLine>
     <tei:addrLine rend="indent-50">Warmbrunnerstrasse 4</tei:addrLine>
    </tei:address>
    <tei:salute>Dear Dr. <tei:supplied reason="identity"><tei:rs type="person" key="entity-000632">Schenker</tei:rs></tei:supplied>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/></tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p rend="first">That I am only now replying to your kind card from the <tei:date when="1916-05-31">end of May</tei:date><tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> has to
    do with my existence in the military. Around the turn of the month I had to pass all sorts of
    medical examinations. My period of time to stay at the recovery home was lengthened a little.
    But one always has the feeling of a reprieve. In the meantime I am frantically seeking
    employment in <tei:rs key="entity-002501" type="place">Berlin</tei:rs> with a military office,
    in order to at least <tei:pb n="2"/> hold a position that is useful for the State and for
    myself. But I have not been able to achieve this anywhere. At the war press office, only
    officers are given positions for the most part, on account of discipline. And at other offices
    one prefers to take on five dull intellectual tasks with unusual energy rather than a single
    task, just in order to carry out this service easily. Now it has not been ruled out that I will
    be sent to <tei:rs key="entity-003296" type="place">Wilna</tei:rs> in the German administration.
    That is not as nice as <tei:rs key="entity-002501" type="place">Berlin</tei:rs>, but much better
    than cleaning barracks and peeling potatoes in the garrison, whereby one also unfortunately uses
    up intellectual energies in <tei:rs key="entity-002482" type="place"><tei:country>Germany</tei:country></tei:rs>. –</tei:p>

   <tei:p rend="first"><tei:pb n="3"/> If I were to describe my suffering for what it is, I would
    say it is war psychosis. A dreadful mental pressure weighs down on me; valuable time goes by; my
    health erodes more and more; and at every attempt to work my nerves fall to pieces. I have the
    greatest trouble reading a worthwhile book. Melancholy becomes ever stronger, to the point that
    I cannot even tell my doctor what is actually wrong with me. I am not a person, but a soldier. A
    bitter truth for him who is sick more mentally than physically.</tei:p>

   <tei:p rend="first">I have written a few lines about <tei:rs key="entity-001736" type="work"><tei:title level="m">Op. 111</tei:title></tei:rs> in the <tei:rs key="entity-003267" type="journal"><tei:title level="j">Kreuz-Zeitung</tei:title></tei:rs>;<tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/>
    <tei:pb n="4"/> unfortunately I <tei:hi rend="underline">could</tei:hi> not write about your
    work in a more dignified way. That will happen later. –</tei:p>

   <tei:p rend="first">May I shake your hand on your upcoming birthday and wish that the next one is
    a more "peaceful" one? –</tei:p>


   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-40">With cordial greetings,</tei:salute>
    <tei:salute rend="indent-40">in all devotion,</tei:salute>
    <tei:salute rend="indent-50">Your</tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-50"><tei:rs key="entity-000149" type="person">Walter
     Dahms</tei:rs></tei:signed><tei:lb/>
   </tei:closer>

   <tei:postscript>
    <tei:lb/>
    <tei:p>I wish above all that at least you may remain free from direct participation in the war, in
     order to continue working.</tei:p>
   </tei:postscript>

  </tei:div>
 </sdo:record>
</sdo:recordCollection>