<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
  xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
  xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
  <sdo:collectionDesc>
    <sdo:source>
      <sdo:correspondence mfID="2747" sdoID="OJ-12-58_1">OJ 12/58, [1]</sdo:correspondence>
    </sdo:source>

    <tei:handNotes>
      <tei:handNote xml:id="PM" scope="sole">Paul Müller's hand</tei:handNote>
    </tei:handNotes>

    <tei:respStmt xml:id="IB">
      <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
      <tei:resp>Transcription, 2022</tei:resp>
      <tei:resp>Translation, 2022</tei:resp>
      <tei:resp>XML Encoding, 2022</tei:resp>
    </tei:respStmt>


    <tei:revisionDesc>
      <tei:change when="2011-06-09" who="#IB">XML code created</tei:change>
    </tei:revisionDesc>
  </sdo:collectionDesc>

  <sdo:record ID="r0001">

    <sdo:itemDesc>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-008183">MüllerP ~
        HSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-008182">MüllerSF ~
        HSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>

      <dc:title>Handwritten letter from Paul Müller to Schenker, dated July 19, 1923</dc:title>

      <dcterms:created>1923-07-19T12:00:00Z</dcterms:created>
      <dcterms:dateSubmitted>2022-05-09</dcterms:dateSubmitted>
      <dc:description>Paul Müller asks Schenker to write a testimonial for his son, Siegfried Fritz,
        and expresses satisfaction at the latter's progress.</dc:description>
      <dc:subject/>


      <marcrel:correspondent key="entity-000617">PMüller</marcrel:correspondent>
      <marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient>
    </sdo:itemDesc>

    <tei:div type="transcription">

      <tei:opener>
        <tei:address rend="indent-50">
          <tei:addrLine><tei:handShift new="#PM"/><tei:rs type="place" key="entity-004164">St.
              Gallen</tei:rs>, <tei:date when="1923-07-19">19. Juli 23</tei:date>.</tei:addrLine>
          <tei:addrLine>Notkerstr. 13.</tei:addrLine>
        </tei:address>
        <tei:salute rend="indent-10">Sehr geehrter Herr <tei:rs type="person" key="entity-000632"
            >Professor</tei:rs>!<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Receipt
            of this letter is recorded in Schenker’s diary for July 24, 1923: “Von Prof. Paul Müller
            (Br. u. 300000 Kronen = 25 Frs): datiert vom 19. d.; bittet nachdrücklich um das
            Zeugnis, hofft, daß sein Sohn mich hier besuchen u. den Unterricht in den Ferien wird
            fortsetzen können. — An Prof. Müller (Br.): kläre die Verzögerung durch die Post auf,
            habe den Brief des Sohnes, datiert vom 12. erst am 17. erhalten!” (“From Professor Paul
            Müller (letter and 300,000 Kronen = 25 francs): dated July 19; asks specifically for the
            testimonial, hopes that his son will be able to visit me here and continue his lessons
            during the holidays. — To Professor Müller (letter): explain the delay: due to the
            postal delivery, I did not receive his son's letter dated the 12th until the
            17th!”).</tei:note></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p rend="first">Entschuldigen Sie bitte, wenn ich mir erlauben, diese Zeilen an Sie zu
        richten und Sie um eine Gefälligkeit ersuchen.</tei:p>

      <tei:p rend="first">An einer hiesigen großen und staatlichen Lehranstalt ist eine
        Klavierlehrstelle neu zu besetzen, um die sich gerne mein <tei:rs type="person"
          key="entity-000618">Sohn Siegfried</tei:rs> bewerben möchte, weil sie neben ordentlicher
        Bezahlung und Pensionsberechtigung, die Möglichkeit zu weiteren Studium läßt.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Die Anmeldung muß ein Zeugnis beigefügt werden, um welches ich Sie, sehr
        verehrter Herr Professor, hiemit höflichst ersuchen möchte.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Bitte bestätigen Sie darin, daß <tei:rs type="person" key="entity-000618"
          >Siegfried Müller</tei:rs> aus <tei:rs type="place" key="entity-004164">St.
          Gallen</tei:rs> während des vergangenen Jahres Musik- und speziell Klavierstudium bei
        Ihnen gemacht hat. Wenn es Ihnen möglich wäre zu erwähnen, daß mein <tei:rs type="person"
          key="entity-000618">Sohn</tei:rs> ein vorzüglicher Pianist und ein begabter Musiker ist,
        würde dies seine Aussichten bedeutend vermehren.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Mein <tei:rs type="person" key="entity-000618">Sohn</tei:rs> schrieb Ihnen
        bereits vor 8 Tagen in dieser Angelegenheit, da aber bisher keine Antwort Ihrerseits
        erfolgte, muß ich fast annehmen, daß der Brief verloren gegangen ist.<tei:note
          xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot">= <tei:ref type="correspondence"
            cRef="OJ-12-59_2">OJ 12/59, [2]</tei:ref>, July 12, 1923, of which receipt is recorded
          in Schenker’s diary for July 17, 1923: “Von Müller (Br.): erbittet ein Zeugnis, da er sich
          um eine Anstellung bewirbt; hofft hierher kommen zu können.” (“From Müller (letter): asks
          for a testimonial, since he is applying for a permanent position; hopes to be able to come
          here.”). Schenker’s response is recorded the next day: “An Müller (Br. eingeschr.):
          Zeugnis u. Grüße.” (“To Müller (letter registered): testimonial and greetings.”). Schenker
          was at the time in the South Tyrol, and his reply had evidently not arrived by the time
          Paul wrote the current letter.</tei:note></tei:p>

      <tei:p rend="first"><tei:pb n="2"/> Zur Bestreitung Ihrer Auslegen und für Ihre Mühe gestatte
        ich mir ein Betrug von 300.000 Kronen beizulegen. Ich bitte Sie freundlichst, diese kl.
        Summe gefl. annehmen und mir das gewünschte Zeugnis möglichst sogleich in einem
        angeschriebenen Briefe übermitteln zu wollen. </tei:p>

      <tei:p rend="first">Mein <tei:rs type="person" key="entity-000618">Sohn</tei:rs> hat mir
        öfters vorgespielt und ich habe mich über die großen Fortschritte, namentlich nach der
        musik. Seite, außerordentlich gefreut, und ich bin Ihnen für die große künstlerische
        Förderung, die er durch Sie erhalten hat, zu wärmstens Dank verpflichtet! </tei:p>

      <tei:p rend="first">Nochmals herzlich dankend, verbleibe ich mit aufrichtiger Wertschätzung </tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-70">Ihr sehr ergebener</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-50"><tei:rs type="person" key="entity-000617">Prof. Paul
            Müller</tei:rs></tei:signed>
      </tei:closer>


    </tei:div>


    <tei:div type="translation">

      <tei:opener>
        <tei:address rend="indent-50">
          <tei:addrLine><tei:handShift new="#PM"/><tei:rs type="place" key="entity-004164">St.
              Gallen</tei:rs>, <tei:date when="1923-07-19">July 19, 1923</tei:date></tei:addrLine>
          <tei:addrLine>Notkerstraße 13</tei:addrLine>
        </tei:address>
        <tei:salute rend="indent-10">Dear <tei:rs type="person" key="entity-000632"
            >Professor</tei:rs>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p rend="first">Please excuse my taking the liberty of sending you this letter and asking
        a favor of you.</tei:p>

      <tei:p rend="first">At a major state educational institution here, a position as teacher of
        piano has just become available, and my <tei:rs type="person" key="entity-000618">son
          Siegfried</tei:rs> is very keen to apply, since in addition to normal salary and pension
        entitlement, it allows possibility for further study.</tei:p>

      <tei:p rend="first">The application has to have a testimonial enclosed, and I would like
        respectfully to request you, much revered Professor, to supply this.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Please confirm in it that <tei:rs type="person" key="entity-000618"
          >Siegfried Müller</tei:rs> of <tei:rs type="place" key="entity-004164">St. Gallen</tei:rs>
        has during the past year studied music and in particular piano with you. Were it possible
        for you to mention that my <tei:rs type="person" key="entity-000618">son</tei:rs> is an
        excellent pianist and a talented musician, that would significantly enhance his
        prospects.</tei:p>

      <tei:p rend="first">My <tei:rs type="person" key="entity-000618">son</tei:rs> already wrote to
        you a week ago in this regard. Since, however, no reply from you has been forthcoming I have
        more or less to assume that the letter was lost in the mail.<tei:ptr corresp="#r0001-fn02"
          type="footnote"/></tei:p>

      <tei:p rend="first"><tei:pb n="2"/> In payment of your expenses and for the inconvenience
        incurred, I take the liberty of enclosing the sum of 300,000 Kronen. Please most kindly
        accept this modest sum and send me the desired testimonial as soon as possible with a
        covering letter.</tei:p>

      <tei:p rend="first">My <tei:rs type="person" key="entity-000618">son</tei:rs> has many times
        played to me, and I have been extraordinarily delighted by the great progress that he has
        made, particularly on the musical side. I am most warmly obliged to you for the great
        artistic advancement that he has received from you!</tei:p>

      <tei:p rend="first">Once more with heartfelt gratitude, I remain in sincere
        appreciation,</tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-70">your very devoted</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-50"><tei:rs type="person" key="entity-000617">Prof. Paul
            Müller</tei:rs></tei:signed>
      </tei:closer>

    </tei:div>
  </sdo:record>
</sdo:recordCollection>
