<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
  xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
  xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
  <sdo:collectionDesc>
    <sdo:source>
      <sdo:correspondence mfID="2750" sdoID="OJ-12-59_4">OJ 12/59, [4]</sdo:correspondence>
    </sdo:source>

    <tei:handNotes>
      <tei:handNote xml:id="SFM" scope="sole">Siegfried Fritz Müller's hand</tei:handNote>
    </tei:handNotes>

    <tei:respStmt xml:id="IB">
      <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
      <tei:resp>Transcription, 2022</tei:resp>
      <tei:resp>Translation, 2022</tei:resp>
      <tei:resp>XML Encoding, 2022</tei:resp>
    </tei:respStmt>


    <tei:revisionDesc>
      <tei:change when="2011-06-09" who="#IB">XML code created</tei:change>
    </tei:revisionDesc>
  </sdo:collectionDesc>

  <sdo:record ID="r0001">

    <sdo:itemDesc>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-008182">MüllerSF ~
        HSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>

      <dc:title>Handwritten letter from Siegfried Fritz Müller to Schenker, dated November 13,
        1923</dc:title>

      <dcterms:created>1923-11-13T12:00:00Z</dcterms:created>
      <dcterms:dateSubmitted>2022-05-09</dcterms:dateSubmitted>
      <dc:description>Siegfried Fritz Müller has a teaching job and reports how it is going. -- He
        is studying Schenker's writings. -- He gives an unfavorable reaction to Walter Dahm's book
        [Die Offenbarung der Musik: Eine Apotheose Friedrich Nietzsches]. -- He reports Carl
        Bamberger's trip to Finland.</dc:description>
      <dc:subject/>


      <marcrel:correspondent key="entity-000618">SFMüller</marcrel:correspondent>
      <marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient>
    </sdo:itemDesc>

    <tei:div type="transcription">

      <tei:opener>
        <tei:salute rend="indent-10"><tei:handShift new="#SFM"/>Sehr verehrter Herr <tei:rs
            type="person" key="entity-000632">Professor</tei:rs>!<tei:note xml:id="r0001-fn01"
            type="editorial" place="foot">Receipt of this letter is recorded in Schenker’s diary for
            November 15, 1923: “Von Fritz Müller (Br.): im Grunde überraschend; arbeitet jetzt nach
            meinen Werken; spricht sich über Dahms’ Buch recht vernünftig aus; verargt es ihm, daß
            er zu wenig dessen geistigen Urheber einbekennt. Hofft im Frühling kommen zu können!”
            (“From Fritz Müller (letter): basically surprising; is now working according to my
            writings; expresses himself very rationally about Dahms's book; holds it against
              <tei:supplied reason="clarity">the author</tei:supplied> that he insufficiently
            acknowledges <tei:supplied reason="clarity">the book's</tei:supplied> intellectual
            originator. Hopes to be able to come in the Spring!”).</tei:note></tei:salute>
        <tei:note type="editorial" place="inline">two lines left blank</tei:note><tei:lb/><tei:lb/>
      </tei:opener>

      <tei:p rend="indent-20">Nun sitz ich wirklich in einem eigenen Schulzimmer und gebe
          Stunden.<tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot">For this, see <tei:ref
            type="correspondence" cRef="OJ-12-59_2">OJ 12/59, [2]</tei:ref>, July 12, <tei:ref
            type="correspondence" cRef="OJ-12-58_1">OJ 12/58, [1]</tei:ref>, July 19, and <tei:ref
            type="correspondence" cRef="OJ-12-58_2">OJ 12/58, [2]</tei:ref>, July 20,
          1923.</tei:note> Es ist ja manchmal ein sehr zweifelhaftes Vergnügen; denn der
        hoffnungslosen Fälle sind gar viele. Aber im Ganzen ist es doch recht interessant, zu sehen,
        wie die Verschiedenen reagieren (oder auch nicht). Ich bin also bis jetzt mit der Komödie
        zweiten Teil, die man so den Ernst des Lebens nennt, ganz zufrieden, es ist ja doch ein
        schönes Gefühl, auf eigenen Beinen zu stehen. Zum Arbeiten bleibt mir, wenn ich die Abende
        dazu mitverwende, Zeit genug, und ich freue mich sehr, Ihnen wieder vorspielen zu dürfen.
        Ich habe die Absicht, im Frühling auf etwa drei Wochen nach Wien zu kommen und dann so viele
        Stunden bei Ihnen zu nehmen, als Sie es ermöglichen können.<tei:note xml:id="r0001-fn03"
          type="editorial" place="foot">Müller writes continuously without paragraph-break at this
          point.</tei:note></tei:p>

      <tei:p rend="first">Ich habe mich jetzt energisch hinter das Studium Ihrer Werke gemacht und
        glaube jetzt im Zusammenhang vieles zu verstehen, was mir fremd geblieben ist. Ich habe auch
        das Buch von <tei:rs type="person" key="entity-000149">Dahms</tei:rs> gelesen,<tei:note
          xml:id="r0001-fn04" type="editorial" place="foot"><tei:bibl><tei:author>Walter
              Dahms</tei:author>, <tei:title level="m">Die Offenbarung der Musik: Eine Apotheose
              Friedrich Nietzsches</tei:title> (Munich: Musarion, 1922)</tei:bibl>.</tei:note> bin
        aber nicht so recht begeistert davon. Ich zweifle denn doch daran, ob man <tei:rs
          type="person" key="entity-000631">Nietzsche</tei:rs> in der Art als Kronzeugen in
        musikalischen Dingen anrufen kann, wie es hier geschieht. <tei:pb n="2"/> Und zum zweiten
        schmückt er sich dann doch etwas gar hehr mit fremden Federn<tei:note xml:id="r0001-fn05"
          type="editorial" place="foot">“Feder”: a play on words with “feathers”/”pens”: “adorns
          himself with feathers” = “appropriates the pens.”</tei:note> (nämlich mit den Ihrigen).
        Aber die sehr gewandte Art, wie er dieser schwierigen Materie Herr wird, ohne sich durch
        (wahrscheinlich doch falsche) nähere Erläuterung seiner Behauptungen an Beispielen Klären zu
        geben, so daß man also ein recht —mist, was er eigentlich kann und ist, ferner der
        fließende, nur vielleicht all zu literaturhafte Mist, diese Eigenschaften werden vielleicht <tei:choice>
          <tei:sic>doch dem</tei:sic>
          <tei:corr>durch den</tei:corr>
        </tei:choice> ganzen Gedankenkreis neue Freunde gewinnen und schließlich ist es dann ja
        gleich, durch wen<tei:del rend="overstrike">n</tei:del> sie gewonnen sind. Nur hätte er Sie
        schon etwas mehr als den eigentlichen Schöpfer seiner Gedanken darstellen können. </tei:p>

      <tei:p rend="first"><tei:rs type="person" key="entity-000034">Karl Bamberger</tei:rs> hat mir
        aus <tei:rs type="place" key="entity-006634">Finnland</tei:rs> eine Karte geschrieben, über
        die ich mich sehr gefreut habe.<tei:note xml:id="r0001-fn06" type="editorial" place="foot"
          >Cf. Schenker’s diary for September 13, 1923 records: “From Bamberger […] is on a Finnish
          tour ….” Bamberger was in Helsinki on November 3, 1923, and back in Vienna by November 14.
          On November 18 Schenker’s diary recalls: “8:00–11:30 Bamberger; tells about his trip, his
          experiences in the <tei:supplied reason="clarity">concert?</tei:supplied> hall, with the
          people in Finland, Sweden, Berlin.”</tei:note> Es scheint ihm glänzend zu gehen, ins
          besondere<tei:del rend="overstrike">s</tei:del> kann er weiter bei Ihnen studieren,
        folglich ist er sowieso zu beneiden. Ich laß ihn recht schön grüßen, seine Adresse habe ich
        wieder einmal verloren. Nun zum Schluß bitte ich Sie noch recht sehr, mein langes
        Stillschweigen zu entschuldigen, es ist nicht so leicht, plötzlich ein „selbständiger“
        Mensch zu werden, man verliert dabei öfters das (seelische) Gleichgewicht.</tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-40">Mit den allerbesten Grüßen</tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-70">verbleibe ich allezeit</tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-55">Ihr sehr ergebener, dankbarer Schüler</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-75"><tei:rs type="person" key="entity-000618">Fritz
          Müller</tei:rs></tei:signed><tei:lb/>
        <tei:dateline><tei:rs type="place" key="entity-004164">St. Gallen</tei:rs>, <tei:date
            when="1923-11-13">13. Nov. 23</tei:date>.</tei:dateline>
      </tei:closer>

    </tei:div>


    <tei:div type="translation">

      <tei:opener>
        <tei:salute rend="indent-10"><tei:handShift new="#SFM"/>Greatly revered <tei:rs
            type="person" key="entity-000632">Professor</tei:rs>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn01"
            type="footnote"/></tei:salute>
        <tei:note type="editorial" place="inline">two lines left blank</tei:note><tei:lb/><tei:lb/>
      </tei:opener>

      <tei:p rend="indent-20">Here I am, actually sitting in a schoolroom of my own, giving
          lessons!<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> It is occasionally a dubious
        pleasure, for there are a great many hopeless cases. But on the whole it is genuinely very
        interesting to see how the different pupils react (or don’t react). Thus I am, up to now,
        content with the second act of the comedy, entitled “The serious side of life.” Indeed, it
        is a very good feeling to be standing on one’s own two feet. For work, there remains for me,
        if I devote the evenings to it, time enough, and I would be really pleased if I might play
        to you again. I intend to come to Vienna in the Spring for perhaps three weeks, and to take
        as many lessons with you as you can accommodate.<tei:ptr corresp="#r0001-fn03"
          type="footnote"/></tei:p>

      <tei:p rend="first">I have thrown myself energetically behind the studying of your writings,
        and believe that I now understand much that I did not understand hitherto. I have also read
        the book by <tei:rs type="person" key="entity-000149">Dahms</tei:rs>,<tei:ptr
          corresp="#r0001-fn04" type="footnote"/> but am not all that excited by it. <tei:supplied
          reason="clarity">First,</tei:supplied> I really do doubt whether one can invoke <tei:rs
          type="person" key="entity-000631">Nietzsche</tei:rs> as star witness in matters musical,
        as happens here. <tei:pb n="2"/> And second, he adorns himself then somewhat loftily with
        the writings<tei:ptr corresp="#r0001-fn05" type="footnote"/> of others (particularly yours).
        But the kindred way in which he becomes master of this difficult material without offering
        clarification by way of examples for the (patently false) detailed elucidation of his
        claims, leaving one in total confusion as to what he really is and can do; and furthermore,
        this verbage, fluent yet perhaps all-too-high-flown; these qualities will perhaps through
        his whole intellectual apparatus win over new friends, in which case it is ultimately
        immaterial through whom they are won. If only he had been able to identify you rather more
        as the true creative source of his thoughts.</tei:p>

      <tei:p rend="first"><tei:rs type="person" key="entity-000034">Carl Bamberger</tei:rs> has
        written me a postcard from <tei:rs type="place" key="entity-006634">Finland</tei:rs> that
        has given me much pleasure.<tei:ptr corresp="#r0001-fn06" type="footnote"/> Things seem to
        be going splendidly with him; in particular he can study further with you, and for that, at
        any rate, he is to be envied. I sent him my warm greetings, <tei:supplied reason="clarity"
          >but</tei:supplied> have once again lost his address. Now to close, I beg you yet again to
        forgive me my long silence. It is not so easy suddenly to become an “independent” person; in
        so doing, one often loses one’s (spiritual) equilibrium.</tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-40">With my very warmest greetings,</tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-70">I remain for ever</tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-55">your very devoted, grateful pupil</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-75"><tei:rs type="person" key="entity-000618">Fritz
          Müller</tei:rs></tei:signed><tei:lb/>
        <tei:dateline><tei:rs type="place" key="entity-004164">St. Gallen</tei:rs>, <tei:date
            when="1923-11-13">November 13, 1923</tei:date></tei:dateline>
      </tei:closer>

    </tei:div>
  </sdo:record>
</sdo:recordCollection>
