<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?><sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/" xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
 <sdo:collectionDesc>
  <sdo:source>
   <sdo:correspondence mfID="314" sdoID="OJ-11-54_23">OJ 11/54, [23]</sdo:correspondence>
  </sdo:source>

  <tei:handNotes>
   <tei:handNote xml:id="AvH" scope="major">Anthony van Hoboken's hand</tei:handNote>
   <tei:handNote xml:id="printed" scope="minor">printed</tei:handNote>
  </tei:handNotes>

  <tei:respStmt xml:id="JR-HE">
   <tei:persName>John Rothgeb &amp; Heribert Esser</tei:persName>
   <tei:resp>Transcription, 2009, 2010</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:respStmt xml:id="JR">
   <tei:persName>John Rothgeb</tei:persName>
   <tei:resp>Translation, 2009, 2010</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:respStmt xml:id="IB">
   <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
   <tei:resp>XML Encoding, 2011</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:revisionDesc>
   <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
   <tei:change when="2011-04-28" who="#IB">revision of XML code</tei:change>
  </tei:revisionDesc>
 </sdo:collectionDesc>

 <sdo:record ID="r0001">

  <sdo:itemDesc>
   <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002730">Hoboken ~
    HSchenker</tei:rs>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002731">Hoboken ~
    H+JSchenker</tei:rs>
   <dc:title>Handwritten letter from Hoboken to Schenker, dated March 21, 1928 </dc:title>

   <dcterms:created>1928-03-21T12:00:00Z</dcterms:created>
   <dcterms:dateSubmitted>2009-06-26</dcterms:dateSubmitted>
   <dc:description>Hoboken has still made no progress on photographic work at the Paris
    Conservatory. — He will go to Rotterdam and Münster. — Speaks of the importance of his Archive
    work and contacts he has made. Will probably go to a concert featuring music of Alban Berg. — He
    asks Schenker to intervene with O. E. Deutsch. </dc:description>
   <dc:subject>Ministerium; Ministry; Direktion; Administration; Autograph; autograph manuscript;
    Manuskript; manuscript; Studium; study; Musikhistorikerin; music historian; Geburtstag;
    birthday; Vortrag; lecture; Kunstgewerbeschule; School of Industrial Art; Buchladen; book shop;
    book store; Bildergalerie; picture gallery; Faksimile; facsimile; System; system</dc:subject>

   
   

  <marcrel:correspondent key="entity-000380">Hoboken</marcrel:correspondent><marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient><marcrel:recipient key="entity-000771">JSchenker</marcrel:recipient></sdo:itemDesc>



  <tei:div type="transcription">

   <tei:opener>
    <tei:note type="editorial">printed letterhead: </tei:note>
    <tei:address>
     <tei:addrLine><tei:note type="editorial">crown</tei:note></tei:addrLine>
     <tei:addrLine>HOTEL VOUILLEMONT </tei:addrLine>
     <tei:addrLine>15, RUE BOISSY D'ANGLAIS</tei:addrLine>
     <tei:addrLine>PRES LA PLACE DE LA CONCORDE</tei:addrLine>
     <tei:addrLine>PARIS</tei:addrLine>
     <tei:note type="editorial">telephone and other information</tei:note>
    </tei:address>
    <tei:dateline rend="indent-60"><tei:date when="1928-03-21"><tei:handShift new="AvH"/>21. III.
      '28</tei:date></tei:dateline>
    <tei:salute rend="indent-10">Sehr verehrter und lieber Herr <tei:rs type="person" key="entity-000632">Dr.</tei:rs>,</tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p rend="first">Nachdem<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Receipt of
     this letter is recorded in Schenker's diary at OJ 4/1, p. 3191, March 24: " Von v. Hoboken
     (rec. Br. aus Paris): er ist wegen eines Passus von Deutsch beunruhigt, der über eine
     Facsimilierung von Schubert-Skizzen spricht. bittet mich D. einzuschärfen, daß Skizzen nicht
     zum Archiv gehören." ("From van Hoboken (registered letter from Paris): he is disturbed by a
     passage by Deutsch that speaks about the facsimile-ing of Schubert sketches. He asks me to
     impress upon D. that sketches are not part of the Archive.") However, some of the material in
     the latter part of this letter is recorded in the entry recording OJ 11/54, [22], March 11,
     1928. </tei:note> ich Ihnen das letzte geschrieben habe, hat sich die hiesige Lage für mich um
    nichts geändert. Das Ministerium hat auf meinem Brief bisher nicht geantwortet und auch der
    Direktion vom <tei:rs type="organization" key="entity-002633">Conservatorium</tei:rs> keine weitere
    Anweisungen gegeben. Ich habe, des Wartens müde, nun versucht, einige Herren, von denen ich
    annehmen konnte<tei:supplied reason="syntax">,</tei:supplied> dass sie mir helfen könnten, zu
    erreichen. Aber die Folge davon ist, dass ich nun an so <tei:pb n="2"/>
    <tei:sic>vielen</tei:sic> Leute verwiesen wurde die mir den richtigen Weg zeigen wollen (jeder
    zeigt natürlich einen anderen)<tei:supplied reason="syntax">,</tei:supplied> dass ich jetzt
    vollkommen wirr geworden bin. Doch werden die nächsten Tage wohl noch etwas Klarheit schaffen.
    Am Sonntag will ich nach <tei:rs type="place" key="entity-002624">Rotterdam</tei:rs> fahren wo
    am Donnerstag einer meiner <tei:persName>Neffe</tei:persName>n Hochzeit feiert. Ich halte
    darauf, diese Feste beizuwohnen weil dort alle meine Geschwister zusammenkommen, was sich nun
    nicht allzuoft vortut. Meine <tei:rs type="person" key="entity-002742">Frau</tei:rs> kommt auch
    hin und von dort werden wir dann wohl direkt nach <tei:rs type="place" key="entity-002484">Wien</tei:rs> kommen. Ich habe allerdings noch einen Abstecher nach <tei:rs type="place" key="entity-002790">Münster i/W</tei:rs>
    <tei:pb n="3"/> vor, wo ich die <tei:del rend="overstrike">Aut</tei:del>
    <tei:rs type="organization" key="entity-002427">Manuskript-Sammlung Santini</tei:rs> besichtigen möchte.
    Aber, da ich doch höchstwahrscheinlich wegen Verhandlungen im April oder Mai noch einmal nach
     <tei:rs type="place" key="entity-002477">Paris</tei:rs> fahren werde, will ich nicht allzulang
    mehr von <tei:rs type="place" key="entity-002484">Wien</tei:rs> fortbleiben weil dadurch mein
    musikalisches Studium bei Ihnen ziemlich illusorisch werden würde. Und dies liegt mir sehr am
    Herzen obwohl ich davon überzeugt bin, dass die Arbeit welche ich für das <tei:rs type="organization" key="entity-002452">Archiv</tei:rs> verrichte, für die Nachwelt von grösserer Bedeutung
    sein wird als wie meine musikalische. Ich will auch, gestützt auf das Vertrauen welches Sie mir
    entgegenbringen (und das <tei:pb n="4"/> ich nicht beschämen möchte) versuchen, von Zeit zu Zeit
    über Erfahrungen, in dem <tei:rs type="organization" key="entity-002452">Archiv</tei:rs> aufgetan, zu
    schreiben wobei ich für jede Hilfe Ihrerseits sehr dankbar wäre. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Bei meinem hiesigen Besuchen habe ich auch einen Herrn Steinhof<tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot">Herr Steinhof: see the comments two
     paragraphs later. He and his wife are otherwise unknown. He is not mentioned in Schenker's
     pre-1912 diaries. </tei:note> kennengelernt dessen <tei:persName>Frau</tei:persName>
    Musikhistorikerin ist, in der <tei:rs key="entity-002632" type="journal"><tei:title level="j">Revue Musicale</tei:title></tei:rs> (von <tei:rs type="person" key="entity-000682">Prunières</tei:rs>) schreibt und an der <tei:rs type="organization" key="entity-002791">Sorbonne</tei:rs> Vorträge hält. Sie liest jetzt Ihre Werke und will demnächst darüber
    sprechen. Als ich ihr von Ihren bevorstehenden 60<tei:hi rend="supralinear">ten</tei:hi>
    Geburtstag sprach fasste sie gleich den Plan, aus diesem Anlass über Sie einen längeren Vortrag
    zu halten und bat mich um Material. </tei:p>

   <tei:p rend="first"><tei:pb n="5"/> Wie erfreulich ich es nun auch finde, wenn über Sie hier
    gesprochen würde, und wie sehr ich auch davon überzeugt bin, dass man auf die Dauer d<tei:subst>
     <tei:del rend="overwritten">ie</tei:del>
     <tei:add place="superimposed">en</tei:add>
    </tei:subst> Menschen nicht verbieten kann, so zu sprechen wie sie (bezw.: ihre Zuhörer) es wollen<tei:subst>
     <tei:del rend="overwritten">. S</tei:del>
     <tei:add place="superimposed">, s</tei:add>
    </tei:subst>o möchte ich doch hier etwas Vorsicht walten lassen und mit Ihnen (und wohl auch mit
     <tei:rs type="person" key="entity-000922">Vrieslander</tei:rs>, der dann wohl in <tei:rs type="place" key="entity-002484">Wien</tei:rs> sein wird) genau durchsprechen, welcher Art Material
    ich der Dame zur Verfügung <tei:pb n="6"/> stellen werde. Ihr <tei:del rend="overstrike">gegenüber</tei:del> habe ich mich natürlich ganz zur Verfügung gestellt und sie wird nach
     <tei:rs type="place" key="entity-002484">Wien</tei:rs> kommen um mit mir zu sprechen. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Ihr Mann ist nämlich Wiener obwohl er fast sein ganzes Leben hier verbracht
    hat. Seit drei Jahren kommt er wieder regelmässig nach <tei:rs type="place" key="entity-002484">Wien</tei:rs> und unterrichtet an der Kunstgewerbeschule. Er ist Architekt. Er erzählte
    mir, dass er einmal beinahe Ihr Schüler geworden wäre. Das war in 1905 aber durch einen Zufall
    ist nichts daraus geworden.</tei:p>

   <tei:p rend="first">So habe ich hier auf einmal etwas erreicht, das ich gar nicht vorausgesehen
    hatte (und dessen Wert ich auch noch <tei:pb n="7"/> nicht prüfen kann) und es freut mich hier
    einige Beziehungen angeknüpft zu haben, wovon <tei:unclear reason="reading">eine</tei:unclear>
    auch nach <tei:rs type="place" key="entity-002484">Wien</tei:rs> übergreift. Sie wissen ja, wie
    gerne ich hier bin und diese <tei:rs type="place" key="entity-002477">Stadt</tei:rs> regt mich
    immer wieder von neuem an durch ihre Lebendigkeit und Arbeitsamkeit. Ich tue hier dann auch
    Dinge, die mir in <tei:rs type="place" key="entity-002484">Wien</tei:rs> nicht einfallen würde.
    So bin ich morgen zu einer <tei:rs type="person" key="entity-000061">Alban Berg</tei:rs> Matinée
    eingeladen, wo er selbst sein Kompositionen aufführt und ich überlege mich ernstlich, ob ich
    nicht hingehen werde um mir dieses Zeug einmal anzuhören. Ich verdanke diese Einladung einem Dr.
     <tei:rs type="person" key="entity-000186">Hans Effenberger</tei:rs>, der auch mal ein Jahr lang
    Leiter der Musik- <tei:pb n="8"/> sammlung an der <tei:rs type="organization" key="entity-002686">National-Bibliothek</tei:rs> in <tei:rs type="place" key="entity-002484">Wien</tei:rs>
    gewesen ist. Er ist Pole, und seit sein <tei:rs type="place" key="entity-002569">Vaterland</tei:rs> wieder selbständig ist nennt er sich
     <tei:rs type="person" key="entity-000186">Jan Sliwinsky</tei:rs> und hält einen Buchladen und
    Bildergalerie „Au Sacre du Printemps“ (nach dem Werk <tei:rs type="person" key="entity-002793">Stravinsky</tei:rs>'s) wo er auch nur wirres Zeug verkauft bezw. Ausstellt. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Ich meine, dass in einer grossen Stadt wie <tei:rs type="place" key="entity-002477">diese</tei:rs>, wo es soviel Gutes gibt, solcherlei Episoden eben ungestört stattfinden
    können ohne dass sie ernste Menschen schaden und ich freue mich einmal so etwas beiwohnen zu
    können. In <tei:rs type="place" key="entity-002484">Wien</tei:rs> halte ich das für unmöglich
    besonders seit ich gelesen habe, dass man bei offenen Kirchentüren Messe <tei:subst>
     <tei:del rend="overstrike">gegen</tei:del>
     <tei:add place="interlinear-above">liest gegen</tei:add>
    </tei:subst>
    <tei:pb n="9"/> die <tei:rs type="person" key="entity-000032">Josefin Baker</tei:rs> (die ich
    gewiss nicht schätze; sie war noch so eine Episode und hat hier bereits abgetan; wer sie ernster
    nimmt, fällt selbst hinein). </tei:p>

   <tei:p rend="first">Auch verkehre ich bei einem holländischen Musiker, wo ich mich auf den
    Laufenden halte über die neueste Klangeffecten (die nennen es „<tei:term>Harmonie</tei:term>en“) der französischen. Er ist ein sehr feiner Mensch, Schüler
     <tei:rs type="person" key="entity-000116">Busoni</tei:rs>'s und wenn er mir so seine Sachen
    vorspielt, so meine ich immer, das bei <tei:sic>einer</tei:sic> gut fundierten <tei:term>Stufengang</tei:term>, <tei:term>Bass</tei:term>- und <tei:pb n="10"/>
    <tei:term>Stimmführung</tei:term>, manche von diese<tei:supplied reason="syntax">n</tei:supplied> Effekts sich gar nicht übel ausnehmen würden. Aber daran fehlt
    es nun einmal und sie werden ersetzt durch schöne Worte, womit man seine Intentionen
    auszudrücken versucht. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Zuletzt noch eine Bitte, oder besser: ein Alarmruf. </tei:p>

   <tei:p rend="first">In einem Brief von <tei:rs type="person" key="entity-000164">Deutsch</tei:rs>,
    den ich vor einigen Tagen erhielt, kommt folgender Passus vor: </tei:p>

   <tei:floatingText>
    <tei:body>
     <tei:div>
      <tei:p rend="first">„Zu <tei:rs type="place" key="entity-002643">London</tei:rs> denke ich
       natürlich nicht daran, das Archiv mit den Aufnahmen der umfangreichen Skizzen zu
        <tei:rs type="person" key="entity-000803">Schubert</tei:rs>s E-Symphonie<tei:note xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot">Perhaps D. 729. </tei:note> zu belasten.
       Aber ich habe Hoffnung dass ein <tei:rs type="place" key="entity-002484">Wien</tei:rs>er
       Verleger oder die Musikabteilung der <tei:rs type="person" key="entity-002794">Oxford-Presse</tei:rs>
       <tei:pb n="11"/> in <tei:rs type="place" key="entity-002643">London</tei:rs>, mit der ich in
       Fühlung bin, ein Faksimile danach oder einen Stich mit einem unterlegten <tei:term>Klavierauszug</tei:term> herausgibt (dieser Auszug, etwa von
        Schmid<tei:note xml:id="r0001-fn04" type="editorial" place="foot">Nothing is known of
        Schmid. </tei:note> hier gemacht, als letztes System)“ </tei:p>
     </tei:div>
    </tei:body>
   </tei:floatingText>


   <tei:p>Was soll das heissen? Meines Wissen<tei:supplied reason="syntax">s</tei:supplied> hat
     <tei:rs type="person" key="entity-000803">Schubert</tei:rs> von dieser Symphonie nur die <tei:term>Melodieführung</tei:term> auf Papier geworfen und durchwegs ohne
    Angabe des <tei:term>Bass</tei:term>es oder der <tei:term>Harmonie</tei:term>. <tei:rs type="person" key="entity-000562">Mandyszewski</tei:rs>, der sie sich einmal abgeschrieben hat, könnte
    hierüber Auskunft geben. Wie will Schmid hierzu <tei:sic>einer</tei:sic>
    <tei:term>Klavierauszug</tei:term> anfertigen? <tei:del rend="overstrike">Wollen</tei:del> Ich fürchte daher, dass hier etwas geschiet was in
     <tei:sic>schärfster</tei:sic> Gegensatz zu <tei:subst>
     <tei:del rend="overstrike">den</tei:del>
     <tei:add place="interlinear-above">unsern</tei:add>
    </tei:subst> in dem <tei:rs type="organization" key="entity-002452">Archiv</tei:rs> verwirklichten
    Grundsätzen <tei:pb n="12"/> steht und ich bitte Sie, <tei:rs type="person" key="entity-000164">Deutsch</tei:rs> hierüber zu befragen und <tei:sic>ihm</tei:sic> nötigenfalls mit Ihrer
    ganzen Autorität von der Mitarbeit hieran abzuhalten.<tei:note xml:id="r0001-fn05" type="editorial" place="foot">Schenker wrote to Deutsch immediately: although that
     communication is not known to survive, its writing is recorded in Schenker's diary at OJ 4/1,
     p. 3191, March 24, 1928: "An Deutsch (Br.): wegen der Schubert-Skizzen: ich trete Hobokens Meinung
     bei, nicht weil er es wünscht, sondern aus eigener Ueberzeugung." (To Deutsch (letter):
     regarding the Schubert sketches: I concur with Hoboken's opinion, not because he wishes it, but
     out of my own conviction"). Receipt of Deutsch's reply, which is preserved as OJ 10/3, [82],
     March 26, 1928, is recorded in Schenker's diary at OJ 4/1, p. 3192, March 27, 1928: "Von
     Deutsch (K.): er klärt auch für mich das Mißverständnis zwischen ihm u. Hoboken bezüglich der
     Schubert-Skizzen auf." ("From Deutsch (postcard): he clarifies for me the misunderstanding
     between him and Hoboken regarding the Schubert sketches."). </tei:note> Ich habe <tei:del rend="overstrike">ich</tei:del> ihm auch schon geschrieben, nur unbestimmter, da ich den
    richtigen Sachverhalt nicht kenne. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Ich bin ab Sonntag in <tei:rs type="place" key="entity-002624">Rotterdam</tei:rs>, Weimar Hotel, wo ich meine <tei:rs type="person" key="entity-002742">Frau</tei:rs> treffe die aus <tei:rs type="place" key="entity-002501">Berlin</tei:rs>
    kommt von wo sie mir auch einige, sehr aufgeregte, Briefe schrieb. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Mit den besten Grüssen und Empfehlungen an Ihrer Frau <tei:rs type="person" key="entity-000771">Gemahlin</tei:rs> bin ich, wie immer, </tei:p>

   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-50">Ihr sehr ergebener </tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-70"><tei:rs type="person" key="entity-000380">AvHoboken</tei:rs></tei:signed>
   </tei:closer>

  </tei:div>



  <tei:div type="translation">

   <tei:opener>
    <tei:note type="editorial">printed letterhead: </tei:note>
    <tei:address>
     <tei:addrLine><tei:note type="editorial">crown</tei:note></tei:addrLine>
     <tei:addrLine>HOTEL VOUILLEMONT </tei:addrLine>
     <tei:addrLine>15, RUE BOISSY D'ANGLAIS</tei:addrLine>
     <tei:addrLine>NEAR THE PLACE DE LA CONCORDE</tei:addrLine>
     <tei:addrLine>PARIS</tei:addrLine>
     <tei:note type="editorial">telephone and other information</tei:note>
    </tei:address>
    <tei:dateline rend="indent-60"><tei:date when="1928-03-21"><tei:handShift new="AvH"/>March 21,
      1928</tei:date></tei:dateline>
    <tei:salute rend="indent-10">Greatly revered dear <tei:rs type="person" key="entity-000632">Dr.
       Schenker</tei:rs>,</tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p rend="first">Since<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/> I last wrote to you,
    the situation here has not changed at all. The Ministry has not yet replied to my letter and the
    Administration of the <tei:rs type="organization" key="entity-002633">Conservatory</tei:rs> has given no
    further instructions. Tired of the wait, I have now attempted to reach several gentlemen I could
    assume would be able to help me. But the result has been that I have been referred to so <tei:pb n="2"/> many people who wanted to show me the correct way (each naturally shows me a different
    one) that I have now become completely confused. But the coming days will probably bring some
    clarification. On Sunday I will go to <tei:rs type="place" key="entity-002624">Rotterdam</tei:rs>, where on Thursday one of my <tei:persName>nephew</tei:persName>s is
    to be married. I want to attend this celebration because all of my siblings will gather there,
    which doesn't happen so often. My <tei:rs type="person" key="entity-002742">wife</tei:rs> will
    come too, and from there we will come directly to <tei:rs type="place" key="entity-002484">Vienna</tei:rs>. I plan also a side-trip to <tei:rs type="place" key="entity-002790">Münster
     in Westfalia</tei:rs>, <tei:pb n="3"/> where I want to view the <tei:rs type="organization" key="entity-002427">Santini Manuscript Collection</tei:rs>. But, since I most probably
    will go to <tei:rs type="place" key="entity-002477">Paris</tei:rs> again in April or May on
    business, I don't want to remain away from <tei:rs type="place" key="entity-002484">Vienna</tei:rs> too much longer, because otherwise my musical study with you would
    become rather illusory. And this is near and dear to me, although I am convinced that the work I
    am doing for the <tei:rs type="organization" key="entity-002452">Archive</tei:rs>, for posterity, will be
    of greater significance than my musical work. I want also, with the support of the confidence
    you have in me (and of which <tei:pb n="4"/> I don't want to prove unworthy), to write from time
    to time about experiences provided by the <tei:rs type="organization" key="entity-002452">Archive</tei:rs>; in this I would be grateful for any help on your part. </tei:p>

   <tei:p rend="first">In my visits locally I have also become acquainted with a Mr.
     Steinhof,<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> whose wife is a music historian who
    publishes in the <tei:title level="j">Revue Musicale</tei:title> (<tei:rs type="person" key="entity-000682">Prunières</tei:rs>) and gives lectures at the <tei:rs type="organization" key="entity-002791">Sorbonne</tei:rs>. She is now reading your works and will speak on
    them quite soon. When I spoke with her about your approaching sixtieth birthday she immediately
    conceived the plan of giving a longer lecture and asked me for material. </tei:p>

   <tei:p rend="first"><tei:pb n="5"/> However gratifying I now find the prospect of your being
    discussed here, and however convinced I may be that in the long run people cannot be forbidden
    to speak in the way they (or: their audience) wish, I still would prefer to exercise some
    caution here and talk through completely with you (and perhaps also with <tei:rs type="person" key="entity-000922">Vrieslander</tei:rs>, who may then be in <tei:rs type="place" key="entity-002484">Vienna</tei:rs>) what kind of material I should make available to
    the lady. <tei:pb n="6"/> Naturally I have placed myself completely at her disposal, and she
    will come to <tei:rs type="place" key="entity-002484">Vienna</tei:rs> to speak with me. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Her husband is in fact a Viennese, although he has spent almost his whole
    life here. For three years he has again come regularly to <tei:rs type="place" key="entity-002484">Vienna</tei:rs> and taught at the School of Industrial Art. He is an architect. He told
    me that he once almost became your pupil. That was in 1905, but because of a coincidence,
    nothing came of it. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Thus I here achieved something that I had not at all foreseen (and whose
    value I can also <tei:pb n="7"/> not yet assess), and I am happy to have tied up several
    connections here, one of which also reaches over to <tei:rs type="place" key="entity-002484">Vienna</tei:rs>. You do know how I enjoy being here, and this <tei:rs type="place" key="entity-002477">city</tei:rs> always reinvigorates me by its vitality and
    industriousness. I do things here that I would never dream of doing in <tei:rs type="place" key="entity-002484">Vienna</tei:rs>. Thus tomorrow I am invited to an <tei:rs type="person" key="entity-000061">Alban Berg</tei:rs> matinée, where he will perform his own
    compositions, and I am seriously thinking about whether I may not actually attend in order to
    hear this trash for once. I owe this invitation to a Dr. <tei:rs type="person" key="entity-000186">Hans
     Effenberger</tei:rs>, who was for one year also Director of the Music Collection <tei:pb n="8"/> at the <tei:rs type="organization" key="entity-002686">National Library</tei:rs> in
     <tei:rs type="place" key="entity-002484">Vienna</tei:rs>. He is a Pole, and since his
     <tei:rs type="place" key="entity-002569">fatherland</tei:rs> is
    again independent, he calls himself <tei:rs type="person" key="entity-000186">Jan
     Sliwinsky</tei:rs>, and runs a bookstore and picture gallery "Au Sacre du Printemps"
    (after <tei:rs type="person" key="entity-002793">Stravinsky</tei:rs>'s work), where he also sells
    and exhibits only crazy stuff. </tei:p>

   <tei:p rend="first">I think that in a great city like <tei:rs type="place" key="entity-002477">this</tei:rs>, where there are so many good things, episodes of this sort can take
    place undisturbed without any harm to serious people, and I am glad to be able to attend
    something of the sort. In <tei:rs type="place" key="entity-002484">Vienna</tei:rs> I think that
    impossible, especially since I have read that with church doors open they say mass against
     <tei:pb n="9"/>
    <tei:rs type="person" key="entity-000032">Josephine Baker</tei:rs> (whom I certainly don't admire;
    she too was an episode of this kind and is already finished here; anybody who takes her more
    seriously is being duped). </tei:p>

   <tei:p rend="first">I also hobnob with a Dutch musician, to keep current on the newest
    sound-effects (they call them "<tei:term>harmonies</tei:term>") of
    the French. He is a very fine man, a student of <tei:rs type="person" key="entity-000116">Busoni</tei:rs>'s, and when he plays me his pieces, I always think that with a
    well-founded <tei:term>scale-degree progression</tei:term>, <tei:term>bass</tei:term> and <tei:pb n="10"/>
    <tei:term>voice-leading</tei:term>, some of these effects wouldn't
    be bad at all. But those elements are missing, and they are substituted by pretty words that
    attempt to express intentions. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Finally a request, or better: a cry of alarm.</tei:p>

   <tei:p rend="first">In a letter from <tei:rs type="person" key="entity-000164">Deutsch</tei:rs>
    that I received a few days ago, there is the following passage: </tei:p>

   <tei:floatingText>
    <tei:body>
     <tei:div>
      <tei:p rend="first">"In <tei:rs type="place" key="entity-002643">London</tei:rs> I naturally
       have no plan to burden the <tei:rs type="organization" key="entity-002452">Archive</tei:rs> with the
       photographing of the extensive sketches for <tei:rs type="person" key="entity-000803">Schubert</tei:rs>'s Symphony in E.<tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/>
       But I have the hope that a <tei:rs type="place" key="entity-002484">Vienna</tei:rs>
       publisher or the Music Division of <tei:rs type="organization" key="entity-002794">Oxford University
        Press</tei:rs>
       <tei:pb n="11"/> in <tei:rs type="place" key="entity-002643">London</tei:rs>, with which I
       am in contact, will issue a facsimile of them or an engraving with an underlaid <tei:term>piano reduction</tei:term> (this reduction perhaps made here
       by Schmid,<tei:ptr corresp="#r0001-fn04" type="footnote"/> as the last system)." </tei:p>
     </tei:div>
    </tei:body>
   </tei:floatingText>

   <tei:p>What is that supposed to mean? To my knowledge, <tei:rs type="person" key="entity-000803">Schubert</tei:rs> jotted down on paper only the <tei:term>melodic line</tei:term> of this symphony, without indication of the <tei:term>bass</tei:term> or the <tei:term>harmony</tei:term>.
     <tei:rs type="person" key="entity-000562">Mandyczewski</tei:rs>, who once made a copy of it for
    himself, would be able to provide information on this. How will Schmidt make a <tei:term>piano reduction</tei:term> of this? I fear, therefore, that
    something is afoot here which stands most sharply at odds with the principles that we have
    applied in the <tei:rs type="organization" key="entity-002452">Archive</tei:rs>, <tei:pb n="12"/> and I
    beg you to ask <tei:rs type="person" key="entity-000164">Deutsch</tei:rs> about this, and to
    dissuade him, with your full authority if necessary, from collaboration on this.<tei:ptr corresp="#r0001-fn05" type="footnote"/> I have already written him, but less emphatically,
    since I don't know the exact circumstances. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Starting Sunday I will be in <tei:rs type="place" key="entity-002624">Rotterdam</tei:rs>, Weimar Hotel, where I will meet my <tei:rs type="person" key="entity-002742">wife</tei:rs>, who will come from <tei:rs type="place" key="entity-002501">Berlin</tei:rs>, from where she wrote me a few (quite apprehensive) letters. </tei:p>

   <tei:p rend="first">With best greetings and regards to your <tei:rs type="person" key="entity-000771">wife</tei:rs>, I am, as ever, </tei:p>

   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-50">Yours very truly, </tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-70"><tei:rs type="person" key="entity-000380">A. v.
     Hoboken</tei:rs></tei:signed>
   </tei:closer>


  </tei:div>
 </sdo:record>
</sdo:recordCollection>