<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
  xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
  xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
  <sdo:collectionDesc>
    <sdo:source>
      <sdo:correspondence mfID="1619" sdoID="OJ-12-6_30">OJ 12/6, [30]</sdo:correspondence>
    </sdo:source>

    <tei:handNotes>
      <tei:handNote xml:id="OJ" scope="major">Hand of Oswald Jonas</tei:handNote>
      <tei:handNote xml:id="printed" scope="minor">printed</tei:handNote>
    </tei:handNotes>

    <tei:respStmt xml:id="JR-HE">
      <tei:persName>John Rothgeb &amp; Heribert Esser</tei:persName>
      <tei:resp>Transcription, 2006, 2011</tei:resp>
      <tei:resp>Translation, 2006, 2011</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="IB">
      <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
      <tei:resp>XML Encoding, 2015</tei:resp>
    </tei:respStmt>

  </sdo:collectionDesc>

  <sdo:record ID="r0001">

    <sdo:itemDesc>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002714">Jonas ~
        HSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002713">Jonas ~
        H+JSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>


      <dc:title>Handwritten letter from Jonas to Schenker, dated March 16, 1934</dc:title>

      <dcterms:created>1934-03-16T12:00:00Z</dcterms:created>
      <dcterms:dateSubmitted>2015-11-12</dcterms:dateSubmitted>
      <dc:description>Jonas has mailed off the book [to his publisher]; he hopes that Schenker will
        approve of it [when eventually he sees it]. It comprises four chapters and two appendices. —
        He thanks Schenker for the gift of his Syrian Dances. — The Director of the Hochschule für
        Musik in Berlin, Fritz Stein, has written that he cannot arrange a position for Jonas,
        whereas Jonas (with support from Furtwängler) had sought only students to whom to give
        [private] lessons. — Jonas alludes to difficult conditions under which he is working, and
        describes his conflict with piano teacher Georg Bertram. — Relations with van Hoboken are
        strained, despite Jonas's having included an appendix about the Photogrammarchiv in his
        book.</dc:description>
      <dc:subject>Buch; book; Korrektur; proofs; Fahnen; galley proofs; Beispiel; example;
        Ohrfähigkeit; aural capacity; Ordnung; order; Abschnitt; section; Anhang; appendix; Kapitel;
        chapter; Oper; opera; Brief; letter; Hochschule; Schüler ; pupil; Kurs; course; Besprechung;
        conversation; Konzert; concert; Konflikt; conflict; Krieg; warfare; Isolierung; isolation;
        Rundfunk; radio; Zeitschrift; journal; periodical; Artikel; article; Vortrag; lecture;
        Versprechen ; promise</dc:subject>


      <marcrel:correspondent key="entity-000412">Jonas</marcrel:correspondent>
      <marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient>
      <marcrel:recipient key="entity-000771">Jeanette Schenker</marcrel:recipient>
    </sdo:itemDesc>


    <tei:div type="transcription">

      <tei:opener>
        <tei:address>
          <tei:addrLine><tei:handShift new="#printed"/>Dr. OSWALD JONAS</tei:addrLine>
          <tei:addrLine><tei:handShift new="#OJ"/><tei:hi rend="underline">W 30 Bambergerstr.
              25</tei:hi></tei:addrLine>
        </tei:address>
        <tei:dateline rend="ident-70"><tei:placeName>Berlin</tei:placeName>, den <tei:date
            when="1934-03-16">16. III 34</tei:date></tei:dateline>
        <tei:salute>Hochverehrter Herr <tei:rs type="person" key="entity-000632"
            >Doktor</tei:rs>!<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Receipt of
            this letter is recorded in Schenker's diary at OJ 4/7, p. 3898, March 17, 1934: "Von
            Jonas (Br.): das Inhaltsverzeichnis! – eine wirklich staunenswerte Leistung. Klagt über
            v. H., der sichtlich auf dem Wege ist, ihn als „Undankbaren“ über Bord zu werfen. Er,
            der nirgend Dankbare als Richter über Dank u. Undank! Ueber das Leben in Berlin, über
            Furtwängler usw. ("From Jonas (letter): the table of contents! – a truly astonishing
            achievement. Complains about Hoboken, who is evidently at the point of throwing him
            overboard as an "ungrateful." He, who has never shown any gratitude, a judge of
            gratitude and ingratitude! About life in Berlin, about Furtwängler,
          etc.").</tei:note></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p rend="first">Sie werden mein Benehmen vielleicht <tei:add place="interlinear-above"
          >für</tei:add> etwas unverständlich gehalten haben, aber diesmal konnte ich nicht anders –
        ich konnte nicht schreiben, ehe nicht der letzte Rest meines Buches endgültig abgeschlossen
        war. Dies hatte ich mir auch vorgenommen. Nun ist gestern alles auf die Post gegangen, der
        noch ausständige Teil, den ich leider unter größten Schwierigkeiten aller Art hier zu Ende
        bringen mußte — manchmal ging es einfach nicht —, die Korrektur der bereits gedruckten
        Fahnen, Beispiele, etc. Es hat sich wieder das schöne Wort <tei:rs key="entity-000623"
          type="person">Nestroy</tei:rs>s bewahrheitet: „von Paris nach St. Pölten geht’s ja, aber
        von da an nach Wien zieht sich der Weg.“<tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial"
          place="foot">St. Pölten is situated very far from Paris but only 60km. east of
          Vienna.</tei:note></tei:p>

      <tei:p><tei:pb n="2"/> Freilich die Hauptsache fehlt noch: d.i. ob Sie mit der Arbeit
        zufrieden sein werden. Vielleicht hätte manches besser werden können – unter etwas ruhigeren
        Verhältnissen – und zuzusammengefaßter. Hoffentlich ist mir wenigstens eines gelungen, was
        mir als das Wichtigste erscheint: daß ihre Lehre vom <tei:term>Ursatz</tei:term> nichts
        „Ausgedachtes“ nichts „Errechnetes“ ist, sondern daß <tei:add place="interlinear-above"
          >sie</tei:add> gewachsen ist aus einer Ohrfähigkeit. Im Keim bereits von Anfang an da!
        Z.B. <tei:rs key="entity-001724" type="work"><tei:title>Harmonielehre</tei:title></tei:rs>
        S. 327, wo von <tei:term>Stufengängen</tei:term> „höherer Ordnung“ (!) die Rede ist. Das
        Buch hat vier Abschnitte und 2 Anhänge, wie Sie aus beiliegendem Inhaltsverzeichnis<tei:note
          xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot">Erroneously filed with <tei:ref
            type="correspondence" cRef="OJ-12-6_10">OJ 12/6, [10]</tei:ref>. This typed draft Table
          of Contents is identical to the one published in <tei:title level="m">Das Wesen des
            musikalischen Kunstwerks</tei:title> with the following exceptions: where the published
          Table has "Der 'Dominantseptakkord' und der 'Quintsextakkord auf der IV. Stufe'," the
          draft reads "Der V7 und der IV.6/5." In the section title "Die Urlinie," the draft first
          read "Urlinie und Diminution," with "Die" subsequently added and the last two words
          deleted by hand; "Sprachrhythmus und Musikrhythmus" is a handwritten emendation of the
          original "Versbau und Takt"; in "Textgestaltung" the first syllable is a correction by
          hand of an illegible original; and the published "Die Herausgebertätigkeit Schenkers und
          das Wiener Photogrammarchiv" appears in the draft as "Die Herausgebertätigkeit Schenkers
          und die Grundlagen des Wiener Archivs für Photogramme," with the initial "Die" and
          "Schenkers" both inserted by hand.</tei:note> ersehen können. Ursprünglich wollte ich
        einen eigenen „<tei:term>Form</tei:term>“ Abschnitt, mußte aber, da der verfügbare Raum
        schon ganz überschritten war, mich mit einem Kapitel begnügen. Auch konnten ja dann sowie
        überhaupt <tei:subst>
          <tei:del rend="overwritten">zum</tei:del>
          <tei:add place="superimposed">für</tei:add>
        </tei:subst> Abschn. IV bereits frühere Beispiele herangezogen werden.</tei:p>

      <tei:p>Was mir ebenso wichtig erscheint: hoffentlich ist die Absicht gelungen, zum Studium
        Ihrer <tei:pb n="3"/> Werke anzuregen durch Zitate, Verweise etc.</tei:p>

      <tei:p>— Nun möchte ich Ihnen auch danken für Ihre wirklich liebevolle Übersendung der
          „<tei:rs key="entity-001664" type="work"><tei:title>Syrischen
          Tänze</tei:title></tei:rs>“,<tei:note xml:id="r0001-fn04" type="editorial" place="foot"
          >See <tei:ref type="correspondence" cRef="OJ-12-6_27">OJ 12/6, [27]</tei:ref> and <tei:ref
            type="correspondence" cRef="OJ-5-18-33">OJ 5/18, 33</tei:ref>.</tei:note> die mir
        unendliche Freude gemacht haben, wie überhaupt jede Zeile und jeder Gruß hier für mich einen
        wahren Lichtblick bedeutet.</tei:p>

      <tei:p>— Ich hoffe, daß Sie mit Ihrem Gesundheitszustand zufrieden sind und sein können.
          <tei:rs key="entity-000268" type="person">Furtw.</tei:rs> erkundigte sich neulich
        eingehend (übrigens auch sonst immer) nach Ihrem Befinden und versicherte mir, wie gerne er
        Ihnen schreiben möchte. Daß er augenblicklich überbelastet ist, dürfte wohl wirklich
        stimmen, da er ja auch in der Oper nun sehr viel zu tun hat. Und für mich? Nun ja ‒ er hat
        neulich Prof. <tei:rs key="entity-000851" type="person">Stein</tei:rs>, dem ich einen Brief
        geschrieben hatte, ob er mir nicht Stunden hier oder in <tei:rs key="entity-002589"
          type="place">Hambg</tei:rs> etc. verschaffen könnte, meinethalber angerufen. Das Resultat
        war, daß <tei:rs key="entity-000851" type="person">Stein</tei:rs> mir endlich schrieb, so
        leid es ihm täte, könne er mir jetzt — „keine <tei:hi rend="underline">Stelle</tei:hi> an
        der Hochschule verschaffen.“ Man schlägt das Unmögliche, das <tei:pb n="4"/> man garnicht im
        Traum verlangt hat, aus, um vom Möglichen garnicht reden zu müßen. An derlei gewöhnt man
        sich allmählich, aber leben kann man davon auch nicht. Die Schüler können hier immer weniger
        zahlen ‒ sie sind treu und anhänglich, das macht Freude, aber davon kann man nun auch nicht
        leben. Nun versuche ich es seit 2 Monaten in <tei:rs key="entity-002589" type="place"
          >Hamburg</tei:rs>, wie Ihnen veilleicht <tei:rs key="entity-000913" type="person"
          >Violin</tei:rs> erzählt hat, unter Strapazen und Anstrengungen ‒ vorläufig ist nicht viel
        mehr als die Spesen ‒ und daß ich dort auch nun irgendetwas unversucht lasse, kann man mir
        nicht sagen. Die Leute staunen mich wie ein Wundertier an, daß mir auch nur <tei:hi
          rend="underline">das</tei:hi> in der heutigen Zeit gelungen ist. Nun wird vielleicht ein
        Kurs bei <tei:rs key="entity-000261" type="person">Frau Michaels</tei:rs> zustandekommen ‒
        es sind aber 2 Wochen seit der Besprechung und ich <tei:add place="interlinear-above"
          >habe</tei:add> noch nichts gehört, wiewohl ich am <tei:date when="1934-03-20"
          >20.</tei:date> wieder hinfahren soll.</tei:p>

      <tei:p>— Irgendwelche persönliche Zeit hat <tei:rs key="entity-000268" type="person"
          >Furtw.</tei:rs>
        <tei:pb n="5"/> für mich nun garnicht übrig. Im letzten Konzert war ich übrigens nicht, weil
        ich arbeiten wollte. Daß er wirklich helfen könnte, glaube ich schon — aber ich bin nicht
        der einzige, der zu ihm kommt.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Eine andere Affäre hat mich ein wenig mitgenommen. Das es eines Tages
        zwischen mir und <tei:rs key="entity-000069" type="person">Bertram</tei:rs><tei:note
          xml:id="r0001-fn05" type="editorial" place="foot">Georg Bertram, a pianist "very well
          known here [in Berlin]" (cf. <tei:ref type="correspondence" cRef="OJ-12-6_19">OJ 12/6,
            [19]</tei:ref>).</tei:note> zu Konflikt kommen müßte, von dem ein Teil der Schüler bei
        mir Theorie lernt, war vorauszusehen. Er arbeitet schon lange gegen mich ‒ weil er sieht,
        daß seine Schüler etwas erfahren, von dem er eben keine Ahnung hat ‒ nur die Betreffenden
        sind eben sehr für mich, insbesonders ein Herr <tei:rs key="entity-000649" type="person"
          >Oster</tei:rs>, der die andern für mich zu gewinnen sucht. Nun ist sozusagen „offener
        Krieg“ ‒ er hat mit einer Drohung geschlossen, die Betreffenden vor eine Alternative zu
        stellen. Was ihm einen Brief von mir eingetrugen hat, den <tei:pb n="6"/> er wohl <tei:choice>
          <tei:sic>jemand</tei:sic>
          <tei:corr>niemand</tei:corr>
        </tei:choice> zeigen wird. Jedenfalls eine unerquickliche Situation. Umso schlimmer, da ja
        ein Teil der Schüler sehr von <tei:rs key="entity-000069" type="person">B.</tei:rs> abhängig
        ist. — So gelangt man immer mehr in jene Isolierung, die heute vielleicht angebracht und
        erwünscht ist,<tei:note xml:id="r0001-fn06" type="editorial" place="foot">By the
          Nazis.</tei:note> aber die Lebenshaltung natürlich nicht erleichtert. Rundfunk ist ja für
        mich erledigt, Zeitschriften so gut wie ‒ auch sind sie überschwemmt mit Artikeln. Im jüd.
          Kulturbund<tei:note xml:id="r0001-fn07" type="editorial" place="foot">The Jewish Cultural
          Union was an organization forced on the Jews by the Nazis in which Jewish artists were
          allowed to appear in concerts, theatrical performances, and the like only before audiences
          consisting exclusively of Jews.</tei:note> halte ich am <tei:date when="1934-03-29"
          >29.</tei:date> einen lächerlich bezahlten Vortrag über „<tei:rs key="entity-000589"
          type="person">Mendelssohn</tei:rs>“ ‒ mit Gesang und Klavier. Nun haben Sie ein ungefähres
        Bild von mir. Sehr würde es mich interessieren, wie Sie die bösen Tage in <tei:rs
          key="entity-002484" type="place">Wien</tei:rs> verbracht haben. Ob Sie irgendwie zu leiden
        hatten, außer den allgemeinen Schrecken. — Ist übrigens Herr van <tei:rs key="entity-000380"
          type="person">Hob.</tei:rs> in <tei:rs key="entity-002484" type="place">Wien</tei:rs>?
        Gehört habe ich seit Monaten nichts von ihm ‒ mein letzter Brief ist ohne Antwort geblieben.
          <tei:pb n="7"/> Jedenfalls hat er mich irgendwie aufgegeben. Warum weiß ich nicht ‒ ich
        glaubte ihm genügend plausibel gemacht zu haben, daß die persönliche Kränkung, als die er
        mein „gebrochenes Versprechen“, dem <tei:rs key="entity-002452" type="organization"
          >Archiv</tei:rs> einer Abschnitt zu widmen, <tei:del rend="overstrike">unber</tei:del>
        aufgefaßt hat, unberechtigt sei. Auch habe ich deshalb ja die Änderung vorgenommen und ihm
        geschrieben, daß ich mich nun doch zu einem „Anhang“ entschlossen habe. Sehr leid tut mir
        das vor allem deshalb, weil er mich <tei:del rend="overstrike">vielleicht</tei:del> nun für
        „undankbar“ hält, wozu er weiß Gott nicht die allergeringste Veranlaßung hat.<tei:note
          xml:id="r0001-fn08" type="editorial" place="foot">Schenker enters an emdash and continues
          without paragraph-break.</tei:note></tei:p>

      <tei:p>— Nun will ich aber schließen. Ich wünsche Ihnen allerbestes Wohlergehn, ebenso Ihrer
        werten Frau <tei:rs key="entity-000771" type="person">Gemahlin</tei:rs>.</tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-30">Ich verbleibe mit ergebensten Grüßen</tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-60">stets Ihr</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-70"><tei:rs key="entity-000412" type="person">Oswald
          Jonas</tei:rs></tei:signed>
      </tei:closer>

    </tei:div>

    <tei:div type="translation">

      <tei:opener>
        <tei:address>
          <tei:addrLine><tei:handShift new="#printed"/>Dr. OSWALD JONAS</tei:addrLine>
          <tei:addrLine><tei:handShift new="#OJ"/><tei:hi rend="underline">W 30, Bambergerstraße
              25</tei:hi></tei:addrLine>
        </tei:address>
        <tei:dateline rend="ident-70"><tei:placeName>Berlin</tei:placeName>, <tei:date
            when="1934-03-16">March 16, 1934</tei:date></tei:dateline>
        <tei:salute>Highly regarded Dr. <tei:supplied reason="identity"><tei:rs type="person"
              key="entity-000632">Schenker</tei:rs></tei:supplied>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn01"
            type="footnote"/></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p rend="first">You will perhaps have considered my behavior somewhat incomprehensible,
        but this time I could not do otherwise ‒ I could not write before the remainder of my book
        was completed once and for all. This is how I had planned it. Now, yesterday, everything is
        in the post: the part still lacking, which I unfortunately had to finish under
        greatest difficulties of all kinds ‒ sometimes it was simply impossible ‒, marking of the
        already printed proofs, examples, etc. <tei:rs key="entity-000623" type="person"
          >Nestroy</tei:rs>'s apt phrase has once again held good: "from Paris to St. Pölten isn't
        bad, but from there on to Vienna the trek gets longer."<tei:ptr corresp="#r0001-fn02"
          type="footnote"/></tei:p>

      <tei:p><tei:pb n="2"/> Of course, the main issue still is not settled, to wit, whether you
        will be satisfied with the work. Perhaps much could have been better ‒ under somewhat more
        peaceful circumstances ‒ and more concise. I hope I have succeeded in at least one thing,
        which seems to me the most important: that the theory of the <tei:term>Ursatz</tei:term> is
        nothing "thought-out," nothing "calculated," but that it grew out of an aural capacity.
        There from the beginning in embryonic form! For example, <tei:rs key="entity-001724"
          type="work"><tei:title level="m">Theory of Harmony</tei:title></tei:rs>, p. 327, where
          <tei:term>scale-degree progressions</tei:term> "of a higher order" (!) are discussed. The
        book has four chapters and two appendices, as you can see from the enclosed Table of
          Contents.<tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/> Originally I wanted a whole
        chapter on "<tei:term>form</tei:term>" alone, but, as the available space was already
        completely exceeded, I had to be content with a section. Then, as in general, examples from
        previous topics could be cited also for chapter IV.</tei:p>

      <tei:p>This seemed to me equally important: one hopes to have made good on the intention to
        stimulate further study of your <tei:pb n="3"/> works through citations, references,
        etc.</tei:p>

      <tei:p>— Now I would like to thank you also for your very kind gift of the <tei:rs
          key="entity-001664" type="work"><tei:title level="m">Syrian
          Dances</tei:title></tei:rs>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn04" type="footnote"/> which have
        given me infinite pleasure, as altogether every letter and every greeting amounts to a true
        ray of light for me here.</tei:p>

      <tei:p>— I hope that you can be and are satisfied with your health. <tei:rs
          key="entity-000268" type="person">Furtwängler</tei:rs> recently asked after you in detail
        (as always, incidentally), and affirmed how much he would like to write to you. It is
        probably true that he is currently overworked, since he has much to do at the Opera as well.
        And for me? Well, recently he called Professor <tei:rs key="entity-000851" type="person"
          >Stein</tei:rs> on my behalf, to whom I had written to inquire whether he could possibly
        arrange for me to give some lessons here or in <tei:rs key="entity-002589" type="place"
          >Hamburg</tei:rs>, etc. The result was that <tei:rs key="entity-000851" type="person"
          >Stein</tei:rs> finally wrote me that, as much as he regretted, he could not at this time
        "arrange for any <tei:hi rend="underline">position</tei:hi> at the college." You rule out
        the impossible, which <tei:pb n="4"/> one would not have dreamed of requesting, so as not to
        have to speak of the possible. One gradually gets used to such things, but they don't pay
        the rent. The students here are able to pay less and less ‒ they are loyal and true, that is
        a joy, but it too doesn't pay the rent. Now I've been working for the last two months in
          <tei:rs key="entity-002589" type="place">Hamburg</tei:rs>, as <tei:rs key="entity-000913"
          type="person">Violin</tei:rs> may have told you, under strain and stress ‒ to start with
        it's little more than expenses ‒ and nobody can accuse me of having left anything untried
        there. People stare at me as if at a monster, because I have accomplished just <tei:hi
          rend="underline">that</tei:hi> much in the present day. Now perhaps a course for <tei:rs
          key="entity-000261" type="person">Mrs. Michaels</tei:rs> may be arranged ‒ but it's been
        two weeks since the conversation and I <tei:add place="interlinear-above">have</tei:add> not
        yet heard anything, though I am supposed to depart again on the <tei:date when="1934-03-20"
          >20th</tei:date>.</tei:p>

      <tei:p>— <tei:rs key="entity-000268" type="person">Furtwängler</tei:rs> has no private time
        available <tei:pb n="5"/> for me. I wasn't at the last concert, incidentally, because I
        wanted to work. I think he really could help ‒ but I am not the only one to approach
        him.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Another matter has worn me down a bit. It could have been foreseen that
          <tei:rs key="entity-000069" type="person">Bertram</tei:rs>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn05"
          type="footnote"/> some of whose students study theory with me, and I would sooner or later
        clash. He has been working against me for a long time ‒ because he sees that his students
        learn something of which he has no notion ‒ but those involved are very much on my side,
        especially a Mr. <tei:rs key="entity-000649" type="person">Oster</tei:rs> who tries to
        recruit the others for me. Now it is, so to speak, "pitched battle" ‒ it has resulted in a
        threat to make the students choose. This brought him a letter from me, which <tei:pb n="6"/>
        he will probably show <tei:choice>
          <tei:sic>somebody</tei:sic>
          <tei:corr>nobody</tei:corr>
        </tei:choice>. Certainly an unpleasant situation. All the worse, because some of the
        students are very dependent on <tei:rs key="entity-000069" type="person">Bertram</tei:rs>. —
        Thus one gets ever deeper into that isolation, which today is perhaps appropriate and
          demanded,<tei:ptr corresp="#r0001-fn06" type="footnote"/> but naturally does not make life
        easier. Radio is closed to me, periodicals as good as ‒ besides, they are swamped with
        articles. In the Jewish Cultural Union<tei:ptr corresp="#r0001-fn07" type="footnote"/> I’m
        giving on the <tei:date when="1934-03-29">29th</tei:date> a laughably compensated lecture on
          "<tei:rs key="entity-000589" type="person">Mendelssohn</tei:rs>" ‒ with singing and piano.
        Now you have an approximate picture of me. It would interest me greatly to know how you have
        passed the miserable days in <tei:rs key="entity-002484" type="place">Vienna</tei:rs>.
        Whether you have suffered in any way, beyond the general horror. — Incidentally, is Mr. van
          <tei:rs key="entity-000380" type="person">Hoboken</tei:rs> in <tei:rs key="entity-002484"
          type="place">Vienna</tei:rs>? I have not heard from him in months ‒ my last letter remains
        unanswered. <tei:pb n="7"/> He has certainly given me up, somehow. Why I don't know ‒ I
        thought I had made it sufficiently plausible to him that his interpretation as personal
        pique of my "broken promise" to include a section on the <tei:rs key="entity-002452"
          type="organization">Archive</tei:rs> was unjustified. And I have for that reason made the
        alteration and have written him that I have after all decided on an "Appendix." I am very
        sorry above all that he <tei:del rend="perhaps">perhaps</tei:del> considers me "ungrateful,"
        for which, God knows, he has not the slightest cause.<tei:ptr corresp="#r0001-fn08"
          type="footnote"/></tei:p>

      <tei:p>— But now I will close. I wish you the all the best, and your dear <tei:rs
          key="entity-000771" type="person">wife</tei:rs> as well.</tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-30">I remain with most devoted greetings,</tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-60">ever your</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-70"><tei:rs key="entity-000412" type="person">Oswald
          Jonas</tei:rs></tei:signed>
      </tei:closer>

    </tei:div>
  </sdo:record>
</sdo:recordCollection>
