<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
  xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
  xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
  <sdo:collectionDesc>

    <sdo:source>
      <sdo:correspondence mfID="3946" sdoID="OJ-13-10_159">OJ 13/10, [159]</sdo:correspondence>
    </sdo:source>

    <tei:handNotes>
      <tei:handNote xml:id="RO" scope="sole">Reinhard Oppel's hand</tei:handNote>
    </tei:handNotes>

    <tei:respStmt xml:id="TLJ">
      <tei:persName>Timothy L. Jackson</tei:persName>
      <tei:resp>Transcription, 2026</tei:resp>
      <tei:resp>Translation, 2026</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="IB">
      <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
      <tei:resp>XML Encoding, 2026</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:revisionDesc>
      <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
      <tei:change when="2010-04-22" who="#IB">XML code revised</tei:change>
    </tei:revisionDesc>
  </sdo:collectionDesc>

  <sdo:record ID="r0001">
    <sdo:itemDesc>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002734">Oppel ~
        HSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>

      <dc:title>Handwritten letter from Oppel to Schenker, dated September 23, 1932</dc:title>

      <dcterms:created>1932-09-23T12:00:00Z</dcterms:created>
      <dcterms:dateSubmitted>2026-02-25</dcterms:dateSubmitted>
      <dc:description>Oppel deplores the compositions of his colleagues and students, not one of
        them fit to partake in Schenker’s Seminar. – He comments favorably on Vrieslander’s recent
        songs and compares them to those of Brahms and Hugo Wolf. – An edition of J. S. Bach’s
        Generalbaßbüchlein and a reprint of Schenker’s Harmonielehre are both urgently needed. –
        Might Schenker negotiate with Universal Edition again, now that Emil Hertzka is dead, for a
        reprint of Harmonielehre?</dc:description>
      <dc:subject/>



      <marcrel:correspondent key="entity-000643">Oppel</marcrel:correspondent>
      <marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient>
    </sdo:itemDesc>


    <tei:div type="transcription">

      <tei:opener>
        <tei:address>
          <tei:addrLine><tei:handShift new="#RO"/><tei:placeName>Leipzig</tei:placeName>, <tei:date
              when="1932-09-23">23. IX 32</tei:date>. Könneritzstr 58<tei:hi rend="supralinear">III
              l</tei:hi></tei:addrLine>
        </tei:address>
        <tei:salute rend="indent-20">Mein lieber Herr <tei:rs type="person" key="entity-000632"
            >Professor Schenker</tei:rs>![1]</tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p>Wie gehts den Augen? Haben Sie und <tei:rs type="person" key="entity-000771">Ihre liebe
          Frau</tei:rs> sich gut erholt in <tei:rs type="place" key="entity-002380">Igls</tei:rs>?
        Hoffentlich sehn wir uns nächstes Jahr wieder, denn die Gletscherluft in den Bergen schafft
        doch eine bessere Erholung. – </tei:p>

      <tei:p>Natürlich wünsche ich auch, ich würde mehr aufgeführt. Aber betteln mag ich nicht. Und
        so oft habe ich das Gefühl, dass die Musiker nicht folgen können; ein unklarer Brei wie
          <tei:rs type="person" key="entity-000695">Reger</tei:rs> mit Pfeffer und Salz und Essig
        und anderen teuflischen Zungen-köder ist ihnen lieber wie solides Fleisch mit ordentlichen
        Knochen. Wenn ich mir hier in den Übungsabenden der Kompositionen der Schüler der Kollegen
        anhöre, schäme ich mich, zur Gilde zu gehören und ginge lieber unter die Wilddiebe, die bei
        ihrem Handwerk wenigstens Ernst machen und ihr Leben einsetzen. Unsrem Nachwuchs ist kaum
        noch zu helfen. Ich wüsste jetzt auch niemanden, der an <tei:rs type="organization"
          key="entity-002499">Ihrem Wiener Seminar[entity-002499</tei:rs>] teilnahmen könnte,
        entweder sind die Leute nicht reif dafür, oder es mangelt am Geld. Denn hier will alles
        möglichst schnell etwas virtuosen <tei:unclear reason="cut-off">Dreck</tei:unclear> erjagen
        und Examen machen. Das sind die Früchte der <tei:rs type="person" key="entity-000695"
          >Reger</tei:rs>, Straube[entity-000866] und Gesinnungsgenossen. Betrieb, aber keinen Zug
        zur Tiefe. Spengler[entity-003482] hat in vielem schon Recht, wenn er die ganze Musik nach
        Wagner[entity-000924] eine Lüge nennt. Wir haben die Aufgabe, dafür zu sorgen, dass die
        letzten gesunden Brunnen nicht verschüttet werden für die Zukunft. – </tei:p>

      <tei:p>Die neuen Lieder von Vriesl.[entity-000922] habe ich mir wieder u. wieder angesehn. Sie
        machen mir wirklich Freude und ich werde ihm das auch schreiben. Schon textlich ist er sich
        selbst treu geblieben in der Wahl der kathol. Texte. Merkwürdig diese Parallelen
        litterarisch zwischen <tei:pb n="2"/> Hölty (<tei:title>Auftrag</tei:title>) u.
        Möricke[entity-003452][sic] (<tei:title>an eine Aolsharfe</tei:title>) u. musikalisch
        zwischen Brahms[entity-000094], Wolff[entity-000974][sic] u. Vriesl! Vr. kann sehr gut
        daneben bestehn. Seine Declamation ist ausgezeichnet. „<tei:title>Wiegenlied i.
          Herbst</tei:title>“ trotz der Schumannherkunft gut. „<tei:pb n="2"/>“[2] sehr gut
        entwickelt, natürlich. Auch die „<tei:title>Lieder geistlicher Richtung</tei:title>“ mag ich
        sehr. Ich werde die Lieder den Gesangskollegen eindringlich empfehlen. – Sie sind
        entschieden ein grosser Fortschritt gegen die Lieder seiner früheren, mehr harmonischen
        Epoche. – </tei:p>

      <tei:p>Der Kommentar zu Bach[entity-000027]’s <tei:term>Generalbass</tei:term>büchlein wäre
        allerdings sehr wichtig, denn heute beachtet es kein Mensch, am wenigsten Herausgeber wie
        Seiffert[entity-005250], der bei Br. &amp; Härtel[entity-002890] entsetztliche Ausgaben
        veranstaltet. Aber der Mann gilt als Autorität u. Orakel in Continuofragen, obwohl er
        compositorisch keinen Schimmer von den Stücken hat. – </tei:p>

      <tei:p><tei:rs type="person" key="entity-008523">Bepo</tei:rs> wurde heute zum 2. Male
        geimpft, das 1. Mal wars fruchtlos. Wann fährt Weisse[entity-000951] wieder in das
        Dollarland? </tei:p>

      <tei:p>Wie steht es mit dem Neudruck des I. Band[entity-001724]es? Können Sie jetzt, nach
        Hertzka[entity-000356]’s Tod, nicht aufs neue mit dem Verlag[entity-002408] deswegen
        verhandeln? Wir Pädagogen brauchen doch den Band für den Anfang unbedingt. Der Schüler muss
        die Grundlage in der Hand haben! Antiquarisch ist er kaum aufzuteilen. – </tei:p>

      <tei:p>Wie geht es in Hamburg beim Schenkerinstitut[entity-002455]? – </tei:p>

      <tei:p>An meinem Händel[entity-000329] werde ich vorläufig um wegen der dummen
        Musikgeschichtsvorlesungen kaum kommen. Denn ich muss mich vorbereiten, zumal ich möglichst
        viele Beispiele geben will. </tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute>Mit den herzlichsten Grüssen an Sie beide</tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-40">Ihr treuer</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-60"><tei:rs type="person" key="entity-000643">Reinhard
            Oppel</tei:rs>.</tei:signed>
      </tei:closer>

    </tei:div>


    <tei:div type="translation">

      <tei:opener>
        <tei:address>
          <tei:addrLine><tei:handShift new="#RO"/><tei:placeName>Leipzig</tei:placeName>, <tei:date
              when="1932-09-23">September 23, 1932</tei:date>. Könneritzstrasse 58<tei:hi
              rend="supralinear">III left side</tei:hi></tei:addrLine>
        </tei:address>
        <tei:salute rend="indent-20">My dear <tei:rs type="person" key="entity-000632">Professor
            Schenker</tei:rs>,[1]</tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p>How are your eyes? Did you and <tei:rs type="person" key="entity-000771">your dear
          wife</tei:rs> have a good rest in <tei:rs type="place" key="entity-002380">Igls</tei:rs>?
        Let us hope we will see each other again next year, because the glacial air in the mountains
        provides better recuperation. –</tei:p>

      <tei:p>Of course, I also wish I would be performed more often. But I don't like to beg. And so
        often I have the feeling that the musicians cannot follow; an unclear mess like <tei:rs
          type="person" key="entity-000695">Reger</tei:rs> with pepper and salt and vinegar and
        other devilish young stuff is more to their liking than solid meat with proper bones. When I
        listen to the compositions of the students of my colleagues at the practice evenings here, I
        am ashamed to belong to this guild and would rather join the poachers, who at least show
        courage in their trade and risk their lives. There is hardly any help for our young
        generation. I also don't know anyone right now who is capable of participating in <tei:rs
          type="organization" key="entity-002499">your Vienna seminar</tei:rs>; either the people
        are not mature enough for it, or they lack the money. Because here everyone wants to quickly
        become virtuoso <tei:unclear reason="cut-off">trash</tei:unclear> and pass exams. These are
        the fruits of <tei:rs type="person" key="entity-000695">Reger</tei:rs>, Straube, and
        like-minded individuals. Activity, but no depth. Spengler is right in many ways when he
        calls all music after Wagner a lie. We have the task of ensuring that the last healthy
        springs are not buried for the future. –</tei:p>

      <tei:p>I have looked at Vrieslander's new songs again and again. They truly give me pleasure,
        and I will write to him about that. Even in terms of the texts, he has remained true to
        himself in his choice of Catholic texts. These literary parallels between <tei:pb n="2"/>
        Hölty (“<tei:title>Commission</tei:title>”) and Mörike (“<tei:title>To an Aeolian
          Harp</tei:title>”) and the musical parallels between Brahms, Wolf, and Vrieslander are
        remarkable! Vrieslander can very well hold his own alongside them. His declamation is
        excellent. "<tei:title>Cradlesong in Autumn</tei:title>," despite its Schumannesque origins,
        is good. "<tei:pb n="2"/>"[2] is very well developed, naturally. I also like the
          "<tei:title>Songs of a Spiritual Nature</tei:title>" very much. I will strongly recommend
        the songs to my voice-teacher colleagues. – They are decidedly a great improvement over the
        songs of his earlier, more harmonically oriented period. –</tei:p>

      <tei:p>The commentary on Bach's <tei:term>thoroughbass</tei:term> manual would be very
        important, however, because today nobody pays attention to it, least of all editors like
        Seiffert, who publishes appalling editions with Breitkopf &amp; Härtel. But the man is
        considered an authority and oracle on continuo questions, even though he has no clue about
        the pieces from a compositional standpoint. –</tei:p>

      <tei:p><tei:rs type="person" key="entity-008523">Bepo</tei:rs> was vaccinated for the second
        time today; the first time was unsuccessful. When is Weisse going back to the land of the
        dollar? </tei:p>

      <tei:p>Where does the reprint of volume I stand? Now that Hertzka has died, couldn't you
        reopen negotiations with the publisher about it? We educators absolutely need that volume
        for our introductory courses. The students must have the fundamentals at their fingertips!
        It's practically impossible to find it second-hand. –</tei:p>

      <tei:p>How are things going at the Schenker Institute in Hamburg? –</tei:p>

      <tei:p>I'll hardly have any time for my Handel research for the time being because of the
        tedious music history lectures. I have to prepare for them, especially since I want to give
        as many examples as possible.</tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute>With the most cordial greetings to you both,</tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-40">Your faithful</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-60"><tei:rs type="person" key="entity-000643">Reinhard
            Oppel</tei:rs></tei:signed>
      </tei:closer>

    </tei:div>

  </sdo:record>
</sdo:recordCollection>
