<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
  xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
  xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
  <sdo:collectionDesc>

    <sdo:source>
      <sdo:correspondence mfID="3923" sdoID="OJ-13-10_137a">OJ 13/10, [137a]</sdo:correspondence>
    </sdo:source>

    <tei:handNotes>
      <tei:handNote xml:id="RO" scope="sole">Reinhard Oppel's hand</tei:handNote>
    </tei:handNotes>

    <tei:respStmt xml:id="TLJ">
      <tei:persName>Timothy L. Jackson</tei:persName>
      <tei:resp>Transcription, 2026</tei:resp>
      <tei:resp>Translation, 2026</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="IB">
      <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
      <tei:resp>XML Encoding, 2026</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:revisionDesc>
      <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
      <tei:change when="2010-04-22" who="#IB">XML code revised</tei:change>
    </tei:revisionDesc>
  </sdo:collectionDesc>

  <sdo:record ID="r0001">
    <sdo:itemDesc>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002734">Oppel ~
        HSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>

      <dc:title>Handwritten letter from Oppel to Schenker, dated September 16, 1931</dc:title>

      <dcterms:created>1931-09-16T12:00:00Z</dcterms:created>
      <dcterms:dateSubmitted>2026-02-12</dcterms:dateSubmitted>
      <dc:description>Oppel gives a further account of the financial situation at the Leipzig
        Conservatory, and of the possibility of his moving to Breslau. -- He asks to borrow the copy
        of his waltzes that he had dedicated and presented to Jeanette. -- He reports on political
        unrest in the South Tyrol.</dc:description>
      <dc:subject/>



      <marcrel:correspondent key="entity-000643">Oppel</marcrel:correspondent>
      <marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient>
    </sdo:itemDesc>


    <tei:div type="transcription">

      <tei:opener>
        <tei:address>
          <tei:addrLine><tei:handShift new="#RO"/><tei:placeName>Leipzig</tei:placeName>, <tei:date
              when="1931-09-16">16. IX 31</tei:date>. W31. Könneritzstr 58<tei:hi rend="supralinear"
              >III l</tei:hi>. </tei:addrLine>
        </tei:address>
        <tei:salute rend="indent-20">Mein lieber Herr <tei:rs type="person" key="entity-000632"
            >Professor Schenker</tei:rs>,<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot"
            >Receipt of this letter is recorded in Schenker’s diary for September 18, 1931: “Von
            Oppel (Br.): allerhand aus dem Hause, dem Erwerb.” (“From Oppel (letter): all kinds of
            domestic news, inheritance.”).</tei:note></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p>vielen Dank für Ihren l. Br. vom <tei:date when="1931-09-06">6.9.</tei:date>!<tei:note
          xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot">Schenker’s diary for September 6, 1931
          records: “An Oppel (Br.): Bericht über unsere abenteuerliche Ausreise; vom Stand der
          Augen.” (“To Oppel (letter): report of our adventurous departure; on the state of my
          eyes.”).</tei:note> Ich wollte schon früher antworten, kam aber nicht dazu. Eine Tochter
        meiner verstorbenen Schwester besuchte uns, u. die paar Sonnentage wurden zu Ausflügen
        benutzt. Sehr gefreut hat mich die Nachricht über Ihre normale Gesundheit und die Besserung
        der Augen. </tei:p>

      <tei:p>Von <tei:rs type="place" key="entity-002589">Hamburg</tei:rs><tei:note
          xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot">Oppel is referring to the prospectus for
          the <tei:rs type="organization" key="entity-002455">Schenker Institute in
          Hamburg</tei:rs>, recently founded by <tei:rs type="person" key="entity-000913">Moriz
            Violin</tei:rs>. (See <tei:ref type="other" cRef="OJ-58-4_1">OJ 58/4, [1]</tei:ref> for
          the 1933–34 prospectus.)</tei:note> ist mir noch kein Prospekt zugegangen. Von <tei:rs
          type="place" key="entity-002319">Breslau</tei:rs> hatte ich Nachricht, dass das
        Ministerium aus Sparsamkeitsgründen die 2. Musikdocentenstelle gestrichen hat, infolgedessen
        ist es also mit meiner Berufung dorthin nichts geworden.<tei:note xml:id="r0001-fn04"
          type="editorial" place="foot">In the previous March, Oppel had received an inquiry from
          the Pedagogical Academy in Breslau as to his interest in joining that institution
            (<tei:ref type="correspondence" cRef="OJ-13-10_125">OJ 13/10, [125]</tei:ref> and
            <tei:ref type="correspondence" cRef="OJ-13-10_128">[128]</tei:ref>, March 24 and April
          12, 1931).</tei:note> Inzwischen ist hier die Lage am <tei:rs type="organization"
          key="entity-002872">Konservatorium</tei:rs> auch katastrophal geworden, weniger Stunden u.
        10% Abzüge. 200 Schüler sind im Juli abgegangen und es liegen nur 50 Neuanmeldungen vor.
        Also droht uns allen ein verflucht harter und knapper Winter. </tei:p>

      <tei:p><tei:rs type="person" key="entity-000644">Ulrich</tei:rs> u. <tei:rs type="person"
          key="entity-005266">m. Frau</tei:rs> u. <tei:rs type="person" key="entity-008523"
          >Bepo</tei:rs> geht es gut, <tei:rs type="person" key="entity-008523">B.</tei:rs> fängt
        jetzt an zu stehen u. sich in der ganzen Stube herumzuwälzen. Er ist wirklich die Sonne des
        Hauses. Bilder von ihm u. von der Wanderung kommen demnächst. </tei:p>

      <tei:p>Ich las wieder einmal, <tei:pb n="2"/> mit der gleichen Freude u. Begeisterung u.
        Bewunderung wie das 1. Mal, Eduard von Hartmann’s <tei:title>Gedanken über Staat, Politik,
          Sozialismus</tei:title>.<tei:note xml:id="r0001-fn05" type="editorial" place="foot"
              ><tei:bibl><tei:author>Eduard von Hartmann</tei:author>, <tei:title level="m">Gedanken
              über Staat, Politik und Sozialismus</tei:title> (Leipzig: Alfred Kröner,
            1923)</tei:bibl>.</tei:note> Die politische prophetische Sicherheit! Alles ist wörtlich
        eingelaufen. Kennen Sie das Büchlein? Seine Frau hat es 1923 zusammengestellt. Wenn Sie es
        nicht haben, schicke ich es Ihnen. – </tei:p>

      <tei:p>Hier lege ich auch ein paar Ex. von Unterrichtsbedingungen bei, Sie können
          <tei:sic>Sie</tei:sic> alle benutzen u. Ihre ev. Änderungen eintragen. Dann hat man etwas
        schriftliches in der Hand. Der § 615 des Bürg. Gesetz-Buches müsste allerdings durch die
        betr. östr. Vorschrift ersetzt werden, oder der Hinweis ganz weg bleiben. Der § lautet
        wörtlich: 615 „Kommt der Dienstberechtigte mit der Ausnahme der Dienste in Verzug, so kann
        der Verpflichtete für die infolge des Verzugs nicht geleisteten Dienste die vereinbarte
        Vergütung verlangen, ohne zur Nachleistung verpflichtet zu sein“. – </tei:p>

      <tei:p>Inzwischen habe ich mich noch der chromatischen Fuge eingehend beschäftigt und trage
        Ihnen die Bitte vor, gelegentlich die <tei:term>Urlinietafel</tei:term> zu veröffentlichen.
        Sie ist ein tolles Stück. – </tei:p>

      <tei:p>Und nun habe ich noch eine Bitte an Sie, liebe <tei:rs type="person"
          key="entity-000771">Frau Schenker</tei:rs>: darf ich für 14 Tage einmal meine Ihnen
        gewidmeten kleinen Walzer haben?<tei:note xml:id="r0001-fn06" type="editorial" place="foot"
          >The waltzes were Oppel’s own, of which there were two sets, one of nine waltzes written
          in 1929 and dedicated to Jeanette Schenker, preserved as OJ 32/10 (See <tei:ref
            type="correspondence" cRef="OJ-13-10_85">OJ 13/10, [85]</tei:ref>, September 3, 1929);
          and three waltzes written in 1931 in Galtür, also dedicated to Jeanette Schenker,
          preserved as OJ 32/11. Their receipt by Oppel is recorded in <tei:ref
            type="correspondence" cRef="OJ-13-10_138">OJ 13/10, [138]</tei:ref>, October 4, 1931,
          and Oppel retained them into early 1932. A subsequent letter explains that Oppel intended
          to include material from them in a new string quartet (<tei:ref type="correspondence"
            cRef="OJ-13-10_142">OJ 13/10, [142]</tei:ref>).</tei:note> ich habe nämlich kein
        Exemplar von dieser Fassung u. will sie für den <tei:pb n="3"/> letzten Satz des neuen
        Streichquartetts verwenden. Sie erhalten sie dann sofort zurück. – </tei:p>

      <tei:p>Der Heimwehrputsch war ja ein trauriges Operettenstück, wir Deutsche werden immer an
        unser inneren Uneinigkeit scheitern. So eine Dummheit! Erfreulich u. mir beinahe verdächtig
        war daran die Tatsache, dass die Börse mit keiner Schwankung darauf reagiert hat. – </tei:p>

      <tei:p>Erfreulich waren die Berichte eines Collegen, der Südtiroler ist u. zu Hause war, dass
        einzelne it. podesta’s<tei:note xml:id="r0001-fn07" type="editorial" place="foot"><tei:hi
            rend="italic">podestà</tei:hi>: in Fascist Italy, a regional governor invested with full
          executive and legislative powers.</tei:note> doch sehr über den it. Rummel da unten
        ungehalten sind und nur gezwungen mittun. – </tei:p>

      <tei:p><tei:rs type="person" key="entity-000659">Pauer</tei:rs> berichtete von <tei:rs
          type="place" key="entity-002812">Südamerika</tei:rs>, dass es da unten auch nicht besser
        wie bei uns sei, in <tei:rs type="place" key="entity-005845">Chile</tei:rs> könne man ein
        Pferd oder eine Kuh für 3 M kaufen. </tei:p>

      <tei:p>Ich hoffe, dass Sie gut in Wien angekommen sind und dass <tei:rs type="work"
          key="entity-001728"><tei:title>der „fr. S.</tei:title></tei:rs>“ gedeiht. Aber schonen Sie
        die Augen, Meister! </tei:p>


      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-30">Mit den herzlichsten Grüssen Ihnen beiden</tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-40">von uns allen,</tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-40">Ihr treuer</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-70"><tei:rs type="person" key="entity-000643">Reinhard
            Oppel</tei:rs>.</tei:signed>
      </tei:closer>

    </tei:div>


    <tei:div type="translation">

      <tei:opener>
        <tei:address>
          <tei:addrLine><tei:handShift new="#RO"/><tei:placeName>Leipzig</tei:placeName>, <tei:date
              when="1931-09-16">September 16, 1931</tei:date>. W31. Könneritzstrasse 58<tei:hi
              rend="supralinear">III left side</tei:hi></tei:addrLine>
        </tei:address>
        <tei:salute rend="indent-20">My dear <tei:rs type="person" key="entity-000632">Professor
            Schenker</tei:rs>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p>Many thanks for your kind letter of <tei:date when="1931-09-06">September
          6</tei:date>!<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> I wanted to reply sooner but
        didn't get around to it. A daughter of my deceased sister visited us, and the few sunny days
        were used for excursions. I was very pleased to hear about your good health and the
        improvement in your eyesight.</tei:p>

      <tei:p>I have not yet received a prospectus from <tei:rs type="place" key="entity-002589"
          >Hamburg</tei:rs>.<tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/> I received news from
          <tei:rs type="place" key="entity-002319">Breslau</tei:rs> that the Ministry has eliminated
        the second music lecturer position for reasons of economy;<tei:ptr corresp="#r0001-fn04"
          type="footnote"/> consequently, my appointment there has fallen through. In the meantime,
        the situation at the <tei:rs type="organization" key="entity-002872">Conservatory</tei:rs>
        here has also become catastrophic, with fewer students and a 10% reduction in salaries. Two
        hundred students left in July, and there are only fifty new registrations. So a terribly
        hard and lean winter threatens us all.</tei:p>

      <tei:p><tei:rs type="person" key="entity-000644">Ulrich</tei:rs>, <tei:rs type="person"
          key="entity-005266">my wife</tei:rs>, and <tei:rs type="person" key="entity-008523"
          >Bepo</tei:rs> are doing well. <tei:rs type="person" key="entity-008523">Bepo</tei:rs> is
        now starting to stand and crawl around the whole apartment. He is truly the sunshine of the
        house. Pictures of him and of the hiking trip will follow soon. </tei:p>

      <tei:p>I read once again, <tei:pb n="2"/> with the same joy, enthusiasm, and admiration as the
        first time, Eduard von Hartmann's <tei:title level="m">Thoughts on the State, Politics and
          Socialism</tei:title>.<tei:ptr corresp="#r0001-fn05" type="footnote"/> The
        political-prophetic certainty! Everything has literally come true. Do you know this little
        book? His wife compiled it in 1923. If you don't have it, I'll send it to you. –</tei:p>

      <tei:p>I am also enclosing a few extracts from the teaching regulations; you can use them all
        and enter your possible changes. Then you have something in writing. §615 of the Civil Code
        would, however, have to be replaced by the relevant Austrian <tei:supplied reason="clarity"
          >law</tei:supplied>. The regulation can be replaced, or the reference omitted entirely.
        The paragraph reads literally: §615 "If the recipient of the service defaults on the
        services, the obligated party may demand the agreed-upon compensation for the services not
        rendered due to the default, without being obligated to provide the services subsequently."
        –</tei:p>

      <tei:p>Meanwhile, I have been studying the Chromatic Fugue in detail and would like to ask you
        to publish the <tei:term><tei:hi rend="italic">Urlinie</tei:hi> sketch</tei:term> sometime.
        It is a wonderful piece. –</tei:p>

      <tei:p>And now I have another request for you, dear <tei:rs type="person" key="entity-000771"
          >Mrs. Schenker</tei:rs>: may I borrow the little waltzes dedicated to you for two
          weeks?<tei:ptr corresp="#r0001-fn06" type="footnote"/> I don't have a copy of this version
        and want to use it for the <tei:pb n="3"/> last movement of the new string quartet. You will
        get them back immediately afterwards. –</tei:p>

      <tei:p>The Home Guard putsch was a sad piece of music theater; we Germans will always fail
        because of our lack of unity. Such stupidity! The fact that the stock market didn't react
        with any fluctuations was pleasing and almost suspicious to me. –</tei:p>

      <tei:p>The reports of a colleague, who is from the South Tyrol and was at home, were
        encouraging; he said that some of the Italian bureaucrats<tei:ptr corresp="#r0001-fn07"
          type="footnote"/> are very unhappy about the whole Italian commotion there and are
        participating only under duress. –</tei:p>

      <tei:p><tei:rs type="person" key="entity-000659">Pauer</tei:rs> reported from <tei:rs
          type="place" key="entity-002812">South America</tei:rs> that things aren't any better down
        there than they are here; in <tei:rs type="place" key="entity-005845">Chile</tei:rs> you can
        buy a horse or a cow for 3 marks. </tei:p>

      <tei:p>I hope you arrived safely in Vienna and that <tei:rs type="work" key="entity-001728"
            ><tei:title level="m">Free Composition</tei:title></tei:rs> is thriving. But please take
        care of your eyes, Master!</tei:p>


      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-30">With the most cordial greetings to both of you</tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-40">from all of us,</tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-40">Your faithful</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-70"><tei:rs type="person" key="entity-000643">Reinhard
            Oppel</tei:rs></tei:signed>
      </tei:closer>

    </tei:div>

  </sdo:record>
</sdo:recordCollection>
