<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?><sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/" xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
 <sdo:collectionDesc>
  <sdo:source>
   <sdo:correspondence mfID="299" sdoID="OJ-11-54_8">OJ 11/54, [8]</sdo:correspondence>
  </sdo:source>

  <tei:handNotes>
   <tei:handNote xml:id="AvH" scope="sole">Anthony van Hoboken's hand</tei:handNote>
  </tei:handNotes>

  <tei:respStmt xml:id="JR-HE">
   <tei:persName>John Rothgeb &amp; Heribert Esser</tei:persName>
   <tei:resp>Transcription, 2008, 2010</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:respStmt xml:id="JR">
   <tei:persName>John Rothgeb</tei:persName>
   <tei:resp>Translation, 2008, 2010</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:respStmt xml:id="IB">
   <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
   <tei:resp>XML Encoding, 2011</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:revisionDesc>
   <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
   <tei:change when="2011-02-21" who="#IB">revision of XML code</tei:change>
  </tei:revisionDesc>
 </sdo:collectionDesc>

 <sdo:record ID="r0001">

  <sdo:itemDesc>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002730">Hoboken ~
    HSchenker</tei:rs>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002731">Hoboken ~
    H+JSchenker</tei:rs>
   <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>


   <dc:title>Handwritten letter from Hoboken to Schenker, dated August 22, 1926</dc:title>

   <dcterms:created>1926-08-22T12:00:00Z</dcterms:created>
   <dcterms:dateSubmitted>2008-01-21</dcterms:dateSubmitted>
   <dc:description>Hoboken will probably not now visit Schenker in Galtür; explains his and his
    wife's departure from Munich and their subsequent travels to Bern, Naples, and Capri, and
    reports that his house in Vienna should be ready for occupancy on October 1. — Vrieslander and
    he are considering founding a music journal, and wish to discuss the idea with Schenker. </dc:description>
   <dc:subject> </dc:subject>

   
   
  <marcrel:correspondent key="entity-000380">Hoboken</marcrel:correspondent><marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient><marcrel:recipient key="entity-000771">JSchenker</marcrel:recipient></sdo:itemDesc>



  <tei:div type="transcription">

   <tei:opener>
    <tei:address>
     <tei:addrLine rend="indent-70">Capri, <tei:date when="1926-08-22">22 August 26
      </tei:date></tei:addrLine>
    </tei:address>
    <tei:salute rend="indent-10">Sehr verehrter Herr <tei:rs type="person" key="entity-000632">Professor</tei:rs>!</tei:salute>
   </tei:opener>



   <tei:p rend="first">Nachdem<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Receipt of
     this letter is recorded in Schenker's diary at OJ 3/8, p. 2970, August 1926: " Von Hoboken
     (Br., 6 Seiten!): erzählt die Geschichte des Sommers in Rom, Neapel u. Capri." ("From Hoboken
     (letter, six pages!): recounts the story of his summer in Rome, Naples, and
     Capri.").</tei:note> es nun doch wohl ausgeschlossen ist, dass ich Sie noch in <tei:rs type="place" key="entity-002292">Galtür</tei:rs> besuche, will ich doch wenigstens schriftlich etwas
    von mir hören lassen. Wir gedenken nämlich nicht vor dem 6<tei:hi rend="supralinear">ten</tei:hi> September wieder in <tei:rs type="place" key="entity-002286">München</tei:rs> zu
    sein und da vermute ich Sie schon längst nicht mehr im <tei:rs type="place" key="entity-002251">Paznaun</tei:rs>. </tei:p>

   <tei:p>Was die Ursache <tei:choice>
     <tei:sic>unseren</tei:sic>
     <tei:corr>unseres</tei:corr>
    </tei:choice> plötzlichen Abzug<tei:supplied reason="syntax">s</tei:supplied> aus <tei:rs type="place" key="entity-002286">München</tei:rs> war, darüber hat Ihnen <tei:rs type="person" key="entity-000922">Vrieslander</tei:rs> wohl geschrieben. Es war das miserabele, unstete
    Wetter, das es uns nicht erlaubte, von heute auf morgen irgendwelche Pläne zu machen geschweige
    denn einen Plan für eine unserer Auto-Tour<tei:supplied reason="syntax">en</tei:supplied>. Da
    wir nun auch der letzten Monaten in <tei:rs type="place" key="entity-002484">Wien</tei:rs> kein
    übermässig erfreuliches Wetter gehabt hatten wollten wir, um uns wenigstens einige Wochen
    Sonnenschein zu verschaffen, dorthin, wo die Sonne garantiert scheint. Und wie sie hier scheint.
    Manchmal wurde es uns zuviel als wir nach den Baden am ganzen Körper verbrannt nach Hause kamen! </tei:p>

   <tei:p>Zuerst waren wir drei Tage in <tei:rs type="place" key="entity-002638">Rome</tei:rs>. Wir
    kannten beide diese Stadt nicht, d.h. ich war einmal, in 1913, einen halben <tei:pb n="2"/> Tag
    dort gewesen. Wir besichtigten Vieles, so viel sogar, dass es uns bald schwindlig wurde vor
     <tei:sic>Katedralen</tei:sic>, Catacomben und römische Ruinen. Es ist aber alles wohl sehr
    schön und interessant, doch müsste man Kunstgeschichte studiert haben. </tei:p>

   <tei:p>Eins ist uns sehr aufgefallen: die Christliche <tei:sic>Relegion</tei:sic>, die in
    unterirdischen Höhlen und mit bekehrten Sklaven angefangen hat und die sich schliesslich ein
    Monument wie die Peters-Kirche erbauen konnte. Das kann man wohl ein Siegeszug nennen! Doch wenn
    man dann ins Museum vom Vatican geht und sieht, wie diese selbe Religion von allen antiken
    Statuen, den Apoll von Belvedere<tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot">Apollo of the Belvedere: Hellenistic statue (Roman copy: Vatican Museum) regarded as the
     quintessence of classical Greek art by late eighteenth-century German Hellenists. Winckelmann
     gave this view a widely influential formulation in his Geschichte der Kunst des Alterthums
     (1764). </tei:note> nicht ausgeschlossen, Feigenblättchen an bestimmten Stellen mit Zement
    angebracht hat, dann fragt man sich doch unwillkürlich ab, ob dieser Sieg so unanfechtbar sei. </tei:p>

   <tei:p>In <tei:rs type="place" key="entity-002634">Neapel</tei:rs> trafen wir wieder mit
     <tei:rs type="person" key="entity-000922">Vrieslander</tei:rs>, der vorausgefahren war, zusammen.
    Seine <tei:rs type="person" key="entity-000921">Frau</tei:rs> und sein
     <tei:persName>Sohn</tei:persName> leben dort und schlagen sich mit einer Bagatell durchs Leben.
    Ob es ihnen wirklich freut, möchte ich dahingestellt sein lassen. </tei:p>

   <tei:p>Wir machten dann zu viert Ausflüge in der Umgebung auch nach <tei:rs type="place" key="entity-002635">Capri</tei:rs> und endlich nach <tei:rs type="place" key="entity-002636">Ischia</tei:rs>. Dort wurde uns die Sache zu viel. Casamicciola, wo die <tei:rs type="person" key="entity-000922">Vrieslander</tei:rs>s voriges Jahr einige Monaten verbrachten, ist
    ein <tei:pb n="3"/> sehr heisser Ort und ich konnte die Begeisterung, welche viele für den Ort
    hegen, nicht teilen. Dann haben wir dort, wie ich zu Anfang meines Briefes schon erwähnte, einen
    halben Tag gebadet wobei mich die Sonne übel zugerichtet hat. Wovon ich mich zwei Tage nicht
    wohl fühlte. Wir fuhren am selben Tag noch nach <tei:rs type="place" key="entity-002634">Neapel</tei:rs> zurück, wo es tatsächlich etwas kühler ist, und entschlossen uns, das
    Herumreisen bei dieser Hitze aufzugeben. Da es aber in <tei:rs type="place" key="entity-002286">München</tei:rs> nach dem getreuen <tei:choice>
     <tei:sic>Wetterberichter</tei:sic>
     <tei:corr>Wetterbericht</tei:corr>
    </tei:choice> meines Dieners immer noch trüb, kalt und regnerisch, oder regnerisch kalt und
    trübe war, entschieden wir uns für <tei:rs type="place" key="entity-002635">Capri</tei:rs> und
    nahmen uns vor<tei:supplied reason="syntax">,</tei:supplied> einige Zeit hier fest zu bleiben.
    Dies war mir insofern auch erwünscht, als ich nicht die ganze Ferienzeit ohne Arbeit
    verstreichen lassen möchte. Nun habe ich hier Gelegenheit, nachmittags <tei:term>Kontrapunkt</tei:term>-Aufgaben<tei:note xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot">Schenker had assigned Hoboken counterpoint exercises in his first
     season of lessons (1925/26), and the first lesson of the 1926/27 season (October 1, 1926)
     included "three-part counterpoint, fifth species," which may have been the exercises in
     question (see lessonbooks 1925/26, 1926/27). </tei:note> zu machen. Mehr Arbeit habe ich nicht
    mit und das Klavier hier ist abominabel. </tei:p>

   <tei:p>Morgens baden wir, schwimmen, Rudern und lassen uns von der Sonne trocknen. Abends gehn
    wir dann früh ins Bett. Der Ort und die Insel sind bezaubernd und geniessen nicht umsonst ihren
    Weltruf. Kurgäste gibt es hier genug aber um diese Jahreszeit fast lauter Italiener da es
    drolligerweise in <tei:rs type="place" key="entity-002482">Deutschland</tei:rs> heisst, im <tei:pb n="4"/> Sommer sei
    es zu heiss für <tei:rs type="place" key="entity-002635">Capri</tei:rs>. Nichts ist weniger
    wahr. Natürlich ist die Sonne sehr stark aber Abends weht immer ein kühler Wind. Unangenehm
    schwül sind bloss die Tage, wo der Scirroco weht, ein Wind der vom Süden kommt und Wüstenhitze
    mit sich bringt, vielfach auch etwas Wolken und Regen. Doch sind diese Tage nicht häufig, obwohl
    in diesem Sommer öfter wie sonst. Viele Deutscher und Engländer leben hier ständig; sie tun dies
    meist zu ganz besonderen Zwecken und haben eine entsprechende Gefolgschaft. Das wirkt aber
    weiter nicht störend. Das Hauptcafé heisst Hid<tei:supplied reason="clarity">d</tei:supplied>igeigei (nach Scheffel,<tei:note xml:id="r0001-fn04" type="editorial" place="foot">Joseph Victor von Scheffel (1826-1886), German author and poet. The café Zum Kater
     Hiddigeigei on the Isle of Capri was named after The Tomcat Hiddigeigei from his epic poem
      <tei:title level="a">Der Trompeter von Säkkingen</tei:title> (1854). </tei:note>) ist aber
    trotzdem gut und angenehm. So leben wir hier friedlich und angenehm und wollen <tei:choice>
     <tei:sic>etwas</tei:sic>
     <tei:corr>etwa?</tei:corr>
    </tei:choice> Anfang September wieder nach <tei:rs type="place" key="entity-002286">München</tei:rs> zurück. Die Nachrichten aus <tei:rs type="place" key="entity-002484">Wien</tei:rs> lassen darauf hoffen, dass die Wohnung<tei:note xml:id="r0001-fn05" type="editorial" place="foot">See OJ 11/54, [4], also Federhofer, <tei:title level="m">Heinrich
      Schenker nach Tagebüchern und Briefen ...</tei:title> (1985), p. 154. </tei:note> am 1 Oktober
    bezogen werden kann. Jedenfalls dränge ich auf die Fertigstellung meines
     Musikraumes<tei:supplied reason="syntax">,</tei:supplied> doch sollte alles wider Erwarten eine
    Verzögerung erleiden so habe ich genügend kontrapunktisches Material, um die ersten Stunden
    damit zu füllen. </tei:p>

   <tei:p>Ich höre mit Bedauern, dass Sie schlechtes Wetter haben. Vielleicht klärt es sich gegen
    Ende des Monats doch noch auf. Im September ist es ja meistens <tei:pb n="5"/> schön in den
    Bergen. </tei:p>

   <tei:p>Den Besuch, den ich und <tei:rs type="person" key="entity-000922">Vrieslander</tei:rs> bei
    Ihnen vorhatten<tei:supplied reason="syntax">,</tei:supplied> hatte auch noch den Zweck, mit
    Ihnen über ein<tei:supplied reason="syntax">en</tei:supplied> Plan zu sprechen, der uns in
     <tei:rs type="place" key="entity-002286">München</tei:rs> gekommen ist. Es betrifft die
    Gründung irgendeiner Zeitschrift<tei:note xml:id="r0001-fn06" type="editorial" place="foot">This
     may be the precursor to <tei:rs key="entity-002563" type="journal"><tei:title level="j">Die
       Tonkunst</tei:title></tei:rs>, although that was said to be the brainchild of Hans Weisse.
    </tei:note> für Musik und die Idee kam mir, als ich hörte dass der <tei:rs type="organization" key="entity-002627">Drei-Masken-Verlag</tei:rs> wegen Ihr <tei:rs key="entity-001751" type="work">zweites Jahrbuch</tei:rs> nun doch wieder Schwierigkeiten macht.<tei:note xml:id="r0001-fn07" type="editorial" place="foot">OC 54/95, July 9, 1926, from Drei Masken
     Verlag expressed concerns at the state of the book market, intended to maintain the high price,
     and would review the situation in September-October. </tei:note> Doch ist alles noch so vage,
    dass ich es vorziehe, hierüber nicht weiter mich schriftlich auseinanderzusetzen sondern damit
    zu warten, bis ich wieder in <tei:rs type="place" key="entity-002484">Wien</tei:rs> sein
    werden. </tei:p>

   <tei:p>Musikalisch weiss ich Ihnen nichts importantes zu berichten. Hier höre ich natürlich
    nichts, bis auf Tanzmusik und, in <tei:rs type="place" key="entity-002634">Neapel</tei:rs>, ab
    und zu einige jämmerlich falsch geblasene Militärmärsche und schlecht gesungene Neapolitanische
    Canzone (die übrigens, wie mir einmal jemand, der <tei:rs type="place" key="entity-002637">Spanien</tei:rs> bereist hatte, erzählte, viel stärker Spanisch als Italienisch
    beeinflusst sein sollen). Die Bibliothek ruht auch, obwohl nicht ganz<tei:supplied reason="syntax">,</tei:supplied> und hin und wieder bekomme ich vom Herrn <tei:rs type="person" key="entity-000164">Deutsch</tei:rs> recht angenehme Briefe. Ueber meine eigenen
    Tätigkeit berichtete ich schon. </tei:p>

   <tei:p><tei:pb n="6"/> So komme ich dann allmählich <tei:sic>zum</tei:sic> dem Schluss dieses
    Schreibens und muss <tei:sic>ich</tei:sic> mich dabei angelegentlich wegen der Schrift
    entschuldigen. Ich habe ein<tei:supplied reason="syntax">e</tei:supplied> Feder, der mir nicht
    geläufig ist, <tei:del rend="overstrike">Tinte</tei:del> die Tinte ist zu dünn und das
    Löschblatt absorbiert nicht (daher der Klecks auf dem ersten Blatt), aber dafür blühen vor
    meinem Zimmer Orangen, Zitronen, Feigen und Reben und tröste ich mich mit dem Gedanken, dass Sie
    mein Geschreibsel <tei:hi rend="underline">doch</tei:hi> lesen können, trotz der Schrift. </tei:p>

   <tei:p>Ich bitte Sie, mich Ihrer Frau <tei:rs type="person" key="entity-000771">Gemahlin</tei:rs>
    zu empfehlen und seien Sie auch aufs herzlichste gegrüsst von Ihrem <tei:rs type="person" key="entity-000380">Schüler</tei:rs>
   </tei:p>

   <tei:closer>
    <tei:signed rend="indent-30">AvHoboken.</tei:signed>
   </tei:closer>

   <tei:postscript>
    <tei:p>Meine <tei:persName>Frau</tei:persName> lässt auch ihre Grüsse an Ihnen beide
     übermitteln.</tei:p>
   </tei:postscript>

  </tei:div>



  <tei:div type="translation">
   <tei:opener>
    <tei:address>
     <tei:addrLine rend="indent-70">Capri, <tei:date when="1926-08-22">August 22, 1926
      </tei:date></tei:addrLine>
    </tei:address>
    <tei:salute rend="indent-10">Greatly revered, dear <tei:rs type="person" key="entity-000632">Professor</tei:rs>,</tei:salute>
   </tei:opener>



   <tei:p rend="first">Now<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/> that it is probably out
    of the question that I should still visit you in <tei:rs type="place" key="entity-002292">Galtür</tei:rs> I want to send some news at least in written form. We now plan not to
    be back in <tei:rs type="place" key="entity-002286">Munich</tei:rs> before September 6, and
    then I expect you to be long departed from the <tei:rs type="place" key="entity-002251">Paznaun</tei:rs>. </tei:p>

   <tei:p><tei:rs type="person" key="entity-000922">Vrieslander</tei:rs> has probably written you
    about the reason for our sudden departure from <tei:rs type="place" key="entity-002286">Munich</tei:rs>. It was the miserable, unstable weather which prevented me from making
    any plans from one day to the next, to say nothing of a plan for one of our automobile tours. As
    we have also had no exceedingly pleasant weather in <tei:rs type="place" key="entity-002484">Vienna</tei:rs> in recent months, to give ourselves at least a few weeks of sunshine,
    we wanted to go where the sun is guaranteed to shine. And how it shines here. Sometimes it was
    too much for us, as we came home sunburned all over after swimming! </tei:p>

   <tei:p>First of all we spent three days in <tei:rs type="place" key="entity-002638">Rome</tei:rs>. We were neither of us acquainted with this city; I was there once, in
    1913, for half <tei:pb n="2"/> a day. We did much sight-seeing, even so much that we were soon
    giddy with all the cathedrals, catacombs, and Roman ruins. But everything is certainly very
    beautiful and interesting, although one would have to have studied art history. </tei:p>

   <tei:p>One thing was very notable for us: the Christian religion, which began in subterranean
    caves and with converted slaves and which ultimately was able to establish a monument like the
    St. Peter's Church. That can be called a stroke of victory! But then when you go into the museum
    at the Vatican and see how this same religion has affixed fig leaves in certain places with
    cement to all antique statues, the Apollo of the Belvedere<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> no exception, then one inevitably asks oneself whether this victory is so
    unassailable. </tei:p>

   <tei:p>In <tei:rs type="place" key="entity-002634">Naples</tei:rs> we again met <tei:rs type="person" key="entity-000922">Vrieslander</tei:rs>, who had traveled on before. His <tei:rs type="person" key="entity-000921">wife</tei:rs> and his <tei:persName>son</tei:persName> live there,
    and manage to get by on a pittance. Whether they really enjoy it, I prefer not to question too
    closely. </tei:p>

   <tei:p>Then the four of us made excursions into the surrounding area, also to <tei:rs type="place" key="entity-002635">Capri</tei:rs> and finally to <tei:rs type="place" key="entity-002636">Ischia</tei:rs>. There it got to be too much for us. Casamicciola, where the
     <tei:rs type="person" key="entity-000922">Vrieslander</tei:rs>s spent several months last year,
    is a <tei:pb n="3"/> very hot place, and I could not share the enthusiasm that many feel for the
    place. Then, as I already mentioned at the beginning of my letter, we swam for a half day,
    during which the sun gave me a punishing. After which I didn't feel well for two days. We
    returned to <tei:rs type="place" key="entity-002634">Naples</tei:rs> on the same day, where it
    is actually somewhat cooler, and decided to forego driving around in this heat. But since in
     <tei:rs type="place" key="entity-002286">Munich</tei:rs>, according to the accurate weather
    report of my servant, it was still cloudy, cold and rainy, or rainy, cold and cloudy, we decided
    to go to <tei:rs type="place" key="entity-002635">Capri</tei:rs> and made plans to stay put
    here for a while. One reason this was welcome to me is that I would not wish to let the whole
    vacation time pass without doing any work. Now I have the opportunity here to do <tei:term>counterpoint</tei:term> exercises<tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/> in the afternoon. I have no other work with me, and the piano here is
    abominable. </tei:p>

   <tei:p>Mornings we bathe, swim, row, and dry ourselves in the sun. Then evenings we go to bed
    early. The place and the island are enchanting, and their world renown is well deserved. There
    are plenty of spa-guests here, but around this season they are almost all Italians, since in
     <tei:rs type="place" key="entity-002482">Germany</tei:rs>,
    amusingly, the word is that in <tei:pb n="4"/> summer it is too hot on <tei:rs type="place" key="entity-002635">Capri</tei:rs>. Nothing is farther from the truth. Naturally the sun
    is very strong, but in the evening there is always a cool breeze. Only the days are unpleasantly
    muggy, when the Scirroco blows, a wind that comes from the south and brings desert heat, and
    often some clouds and rain. But these days are not frequent, although more often in summer than
    at other times. Many Germans and English live here permanently; they do this for the most part
    for very special purposes and have a suitable following. That however has no unpleasant
    repercussions. The main café is named Hiddigeigei (after Scheffel<tei:ptr corresp="#r0001-fn04" type="footnote"/>), but is good and pleasant in spite of that. So we live here peacefully and
    pleasantly, and will return to <tei:rs type="place" key="entity-002286">Munich</tei:rs> about
    the beginning of September. The reports from <tei:rs type="place" key="entity-002484">Vienna</tei:rs> hold out hope that the house<tei:ptr corresp="#r0001-fn05" type="footnote"/> will be ready for occupancy on October 1. In any case I am pushing for the
    completion of my music room; but if, contrary to expectation, things are delayed, I have enough
    contrapuntal material to fill up the first lessons. </tei:p>

   <tei:p>I hear to my regret that you have bad weather. But perhaps it will still clear up toward
    the end of the month. In September the weather is usually <tei:pb n="5"/> beautiful in the
    mountains. </tei:p>

   <tei:p>The visit to you that <tei:rs type="person" key="entity-000922">Vrieslander</tei:rs> and I
    had planned had the additional purpose of discussing with you a plan that came to us in
     <tei:rs type="place" key="entity-002286">Munich</tei:rs>. It concerns the founding of some
    form of journal<tei:ptr corresp="#r0001-fn06" type="footnote"/> for music, and the idea came to
    me when I heard that <tei:rs type="organization" key="entity-002627">Drei Masken Verlag</tei:rs> now again
    makes difficulties concerning your <tei:rs key="entity-001751" type="work">second
     Yearbook</tei:rs>.<tei:ptr corresp="#r0001-fn07" type="footnote"/> But everything is still so
    vague that I prefer not to deal further with it here in writing but to wait with that until I am
    once again in <tei:rs type="place" key="entity-002484">Vienna</tei:rs>. </tei:p>

   <tei:p>Musically I know of nothing important to report to you. Here naturally I hear nothing,
    except for dance music and, in <tei:rs type="place" key="entity-002634">Naples</tei:rs>, now
    and then some kind of miserably tooted military marches and badly sung Neapolitan canzonas
    (which, incidentally, as I was told by somebody who had traveled in <tei:rs type="place" key="entity-002637">Spain</tei:rs>, are supposed to be much
    more heavily Spanish-influenced than Italian). The library is resting too, although not
    completely, and now and again I get very pleasant letters from Mr. <tei:rs type="person" key="entity-000164">Deutsch</tei:rs>. About my own activity I have already reported. </tei:p>

   <tei:p><tei:pb n="6"/> Thus I come gradually to the close of this letter, and must urgently beg
    pardon for the writing. I have an unfamiliar pen, the ink is too thin and the blotter doesn't
    absorb (thus the blot on the first page), but on the other hand there are oranges, lemons, figs
    and grapes blooming outside my room, and I comfort myself with the thought that you <tei:hi rend="underline">will</tei:hi> be able to read my scribbling, in spite of the writing. </tei:p>

   <tei:p>Please commend me to your <tei:rs type="person" key="entity-000771">wife</tei:rs>, and be
    most heartily greeted by your <tei:rs type="person" key="entity-000380">pupil</tei:rs>,</tei:p>

   <tei:closer>
    <tei:signed rend="indent-30">A. v. Hoboken</tei:signed>
   </tei:closer>

   <tei:postscript>
    <tei:p>My <tei:persName>wife</tei:persName> sends her greetings to you both.</tei:p>
   </tei:postscript>

  </tei:div>
 </sdo:record>
</sdo:recordCollection>