<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
  xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
  xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
  <sdo:collectionDesc>

    <sdo:source>
      <sdo:correspondence mfID="3625" sdoID="OJ-13-10_13">OJ 13/10, [13]</sdo:correspondence>
    </sdo:source>

    <tei:handNotes>
      <tei:handNote xml:id="RO" scope="sole">Reinhard Oppel's hand</tei:handNote>
    </tei:handNotes>

    <tei:respStmt xml:id="WMD">
      <tei:persName>William Drabkin</tei:persName>
      <tei:resp>Transcription, 2010</tei:resp>
      <tei:resp>Translation, 2025</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="IB">
      <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
      <tei:resp>XML Encoding, 2025</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:revisionDesc>
      <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
      <tei:change when="2010-04-22" who="#IB">XML code revised</tei:change>
    </tei:revisionDesc>
  </sdo:collectionDesc>

  <sdo:record ID="r0001">
    <sdo:itemDesc>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002734">Oppel ~
        HSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>

      <dc:title>Handwritten letter from Oppel to Schenker, dated January 13, 1923</dc:title>

      <dcterms:created>1923-01-13T12:00:00Z</dcterms:created>
      <dcterms:dateSubmitted>2025-07-10</dcterms:dateSubmitted>
      <dc:description>Oppel despairs of the situation in Germany, saying that only a dictator with
        Napoleonic ambitions can rescue the country. — He comments on recent musical literature (by
        Walter Dahms, Wilhelm Werker, and others). — He endorses Schenker’s idea of a gathering of
        “like-minded musicians,” perhaps at a forthcoming conference of musicologists in
        Leipzig.</dc:description>
      <dc:subject/>



      <marcrel:correspondent key="entity-000643">Oppel</marcrel:correspondent>
      <marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient>
    </sdo:itemDesc>


    <tei:div type="transcription">

      <tei:opener>
        <tei:dateline><tei:rs type="place" key="entity-002757">Kiel</tei:rs>, <tei:date
            when="1923-01-13">13. I 23.</tei:date>
        </tei:dateline>
        <tei:address rend="indent-60">
          <tei:addrLine>Feldstr 77<tei:hi rend="supralinear">IV.</tei:hi></tei:addrLine>
        </tei:address>
        <tei:salute rend="indent-10">Sehr verehrter Herr <tei:rs type="person" key="entity-000632"
            >Professor Schenker</tei:rs>,[1]</tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p>zunächst Ihnen u. Ihrer lieben Frau[entity-000771] meine herzlichsten Glückwünsche für
        1923! Infolge Krankheit meiner Frau[entity-006150] u. der Jungen[entity-004801], die alle
        nacheinander die Grippe hatten, komme ich erst heute zur Beantwortung Ihres l. Briefs vom 25
        Nov. 22.[2] Ich habe inzwischen Ihren Rat beherzigt u. befolgt u. schraube meine Schüler
        jetzt monatlich den Lebensmittelpreisen entsprechend i. d. Höhe. Unser
        Konservatorium[entity-002608] wird wohl Ostern schliessen müssen. Es schadet auch nichts,
        denn der Director betreibt die Kunst doch nur als Geschäft. Vorläufig komme ich aus, zumal
        mich einige schwedischen Schülerinnen unterstützen. Im übrigen wird die Besetzung des
        Ruhrgebiets auf die Kunst als angeblichen „Luxus“ katastrophal wirken. </tei:p>

      <tei:p>Wir haben jetzt nur die Wahl noch zum neuen Kampf mit Frankreich[entity-002520]. Oder
        zum Bürgerkrieg u. darnach noch zur Auseinandersetzung mit dem gallischen Streithahn. Unser
        Bürgertum ist aber immer noch zu feige u. bequem, u. die Arbeiter sind zu verseucht geistig,
        um bald von ihrem pacifistischen u. internationalen Schwindel los zu kommen. Nur ein
        Diktator wie Napoleon wird die heillos verfahrene Karre wieder auf die Räder stellen. Sie
        sehen ja, wie selbst Leute wie Halm[entity-000326] vollkommen auf dem <tei:pb n="2"/>
        Holzwege sind. In Bayern sieht man am klarsten, von dort aus wird die Gesundung kommen. – </tei:p>

      <tei:p>Das 3. Heft[entity-001742] erwarte ich mit Ungeduld. Leider kann ich Ihnen kein
        Exemplar des Bachjahrbuchs 1921 mit m. Aufsatz schicken, da die Herrn Breitkopf u.
        Härtel[entity-002890] zugeknöpfter wie je tun u. bis jetzt noch nicht einmal das
        Friedenshonorar gezahlt haben. Vielleicht schreiben ihre Setzer demnächst unsere wissensch,
        Abhandlungen. Aber ev. leiht es Ihnen Prof Dr Mandyczewski[entity-000562], der ja Mitglied
        der neuen Bachgesellschaft ist. Meine Klavierstücke haben Sie hoffentlich erhalten. Zum op
        21 Seite 11 5. Syst. Linke Hand muss es im 4. u. 5. Takt natürlich analog dem 1. Teil
        heissen: <tei:lb/>[MUSIC EXAMPLE] <tei:lb/>op 21 u. 26 stammen a[us] d[em] Jahr 1913, 27 u.
        29 sind 1919 gleich nach m. Rückkehr a. d. Felde entstanden. – </tei:p>

      <tei:p>Ich unterreichte hier auch am Kons. nach Ihren Methoden, u. einzelne Schüler liefern
        ausgez. Analysen. – </tei:p>

      <tei:p>Dahms[entity-000149] „Off. d. Musik“ habe ich jetzt gelesen, das Buch ist gut, das
        beste, das er bisher geschrieben; denn seine Analysen i. d. Schubert[entity-000803] u.
        Schumann[entity-000808]biogr. waren sehr müssig u. nichtssagend, weil er damals noch blind
        war. Es lehnt sich stark an Bertram’s „Nietzsche“ an (1919, Verlag Bondi, Berlin).[3] Aber
        ich begrüsse das Buch dankbar als neuen Strecke[?] für Sie u. Ihre <tei:pb n="3"/> Ideen.
        Nach Spengler[entity-003482] tat die Betonung der Möglichkeit einer positiven,
        fruchtbringenden Zukunft doppelt not.[4] Denn in einem gleichzeitig erschienenen Buch von
        Wolf–Peterson[sic] (das Schicksal der Musik von der Antike zur Gegenwart, 1923 Breslau bei
        Hirt) wird ebenfalls in das Blechhorn des Herrn Spengler getutet. Wolf ist Psychiater in
        Bamberg, Peterson hier Privatdozent für Geschichte, beide Nichtmusiker u. beiden dem Kreis
        um Stefan George anghörend u. alles mit griechischen Massstäben messend. Für diese
        Einstellung habe ich nichts mehr übrig, wird[recte: wir] sind keine Griechen, u. wollen u.
        brauchen keine zu sein. – </tei:p>

      <tei:p>Werker[entity-000959]s Studien zum wohltemp. Kl.[][5] habe ich mit Interesse
        durchgelesen, allerdings die Zahlenspielerei lehne ich ab. Man könnte noch weiter gehen u.
        sogar auch die themat. Zusammenhänge zwischen den jeweiligen Dur- u. Moll Präl. u. Fugen
        beweisen. Viel wichtiger ist mir die melodische Structur der Themen. – Dass die letzte
        Sendung eröffnet kam, liegt an der Berlin[entity-002501]er Postüberwachungsstelle, diese
        Herren glauben in allen solchen Lumpen zu sehn wie Erzberger u. Konsorten, die Schätze
        sammeln u. sie im Auslande deponieren! Unser eins u. Vermögen! Lachhaft! Lassen wir ihnen
        ihr Schnüffelvergnügen! – </tei:p>

      <tei:p>Mit Ihrem Plan, alle Gleichgesinnten irgendwie zu sammeln, bin ich sehr einverstanden.
        Die beste Gelegenheit scheint mir der diesjährige Kongress der neuen deutschen
        Musikgesellschaft[] in Leipzig[entity-002479] zu sein, <tei:pb n="4"/> wozu der Vorstand,
        soviel ich höre, auch die Franzosen einladen wollte. Ich werde mich noch erkundigen. Denn
        für gemeinschaftliche wissentsch. Arbeit mit diesem Bande danke ich. Ich will mir einmal die
        Namen der ^für uns^ in Frage kommenden Musiker aufzeichnen u. Ihnen dann schicken. – Sagen
        Sie mir übrigens, soll man Herrn Arnold Schönberg[entity-000798], dessen op. 19 ich grade
        einmal wieder vor [mir] hatte[,] pathologisch oder für einen bewussten Schwindler nehmen?
        Für solchen Mist u. Lüge haben die Verleger Geld! – Haben Sie auf das „Gewissen“ abonniert,
        oder soll ich weitere Nummern schicken? Ich tue es sehr gerne. </tei:p>

      <tei:p>Nun wünsche ich Ihnen u. Ihre l. Frau[entity-000771] alles Gute u. bleibe mit den
        herzlichsten Grüssen, auch von m. Frau[entity-006150] </tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-40">Ihr treuer</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-50"><tei:rs type="person" key="entity-000643">Reinhard
            Oppel</tei:rs>.</tei:signed>
      </tei:closer>

    </tei:div>


    <tei:div type="translation">

      <tei:opener>
        <tei:dateline><tei:rs type="place" key="entity-002757">Kiel</tei:rs>, <tei:date
            when="1923-01-13">January 13, 1923</tei:date>
        </tei:dateline>
        <tei:address rend="indent-60">
          <tei:addrLine>Feldstr 77/4</tei:addrLine>
        </tei:address>
        <tei:salute rend="indent-10"><tei:rs type="person" key="entity-000632">Professor
            Schenker</tei:rs>,[1]</tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p>First of all, my most cordial wishes to you and your dear wife for 1923! As a result of
        illness of my wife and sons, who all had the ‘flu one after another, I am only now getting
        round to answering your kind letter of November 25, 1922.[2] In the meantime, I have taken
        your advice to heart and followed it, and I now push up the cost of my pupil’s lessons every
        month, in line with the cost of food. Our Conservatory will surely have to close at Easter.
        It will It doesn’t do any harm either, since the Director treats our art as if it were
        merely a business. For the present I make ends meet, especially as a few Swedish female
        pupils support me. Otherwise, the occupation of the Ruhr district will have a catastrophic
        effect on art, as a supposed “luxury.”</tei:p>

      <tei:p>We now have the choice of yet another battle with France, or a civil war – and
        accordingly a confrontation with the quarrelsome Gallic cock. Our middle classes, however,
        are still too cowardly, too comfortable; and the workers are intellectually too infested to
        get loose of their pacifist and internationalist deception. Only a dictator like Napoleon
        will put the hopelessly stalled carriage back on the rails. You see, indeed, how even people
        like Halm are completely on the wrong track. <tei:pb n="2"/> One can see most clearly in
        Bavaria; it is from there that our recovery will come.</tei:p>

      <tei:p>I am awaiting the third issue with impatience. Unfortunately I cannot send you a copy
        of the Bach-Jahrbuch for 1921 with my article, as Messrs. Breitkopf and Härtel are acting
        more tightfistedly than ever and until now have not even paid me the peacetime honorarium.
        Perhaps their typesetters will soon be writing our scholarly papers. But perhaps Prof.
        Mandyczewski will lend it to you, as he is indeed a member of the New Bach Society. My piano
        pieces, I hope, you have received. For Op. 21, on p. 11, system 5, the left hand must
        naturally read:<tei:lb/> [MUSIC EXAMPLE]<tei:lb/> by analogy with the first part. Opp. 21
        and 26 date from 1913, Opp. 27 and 29 were written in 1919, immediately after my return from
        the field. </tei:p>

      <tei:p>At the Conservatory here, I am teaching according to your methods, and individual
        pupils produce excellent analyses. </tei:p>

      <tei:p>I have now read Dahms’s Revelations of Music. It is a good book, the best he has yet
        written; for the analyses in his Schubert and Schuman biographies were very superficial and
        vacuous, for at the time he was still blind. He relies heavily on Bertram’s Nietzsche
        (Berlin: Bondi, 1919).[3] But I gratefully welcome the book as signaling a new path for you
        and your ideas. <tei:pb n="3"/> After Spengler,[4] an emphasis on the possibility of a
        positive, fruitful future is doubly urgent. For a book by Wolff and Petersen, Das Schicksal
        der Musik von der Antike zur Gegenwart (Breslau: Hirt, 1923), likewise trumpets the same
        message as Mr. Spengler’s. Wolff is a psychiatrist in Bamberg, Petersen is an adjunct
        professor of history here; neither is a musician and they measure everything by [ancient]
        Greek standards. I have no interest in this viewpoint: we are not Greeks, nor do we wish or
        need to be. –</tei:p>

      <tei:p>I read Werker’s work on the Well-Tempered Clavier with interest;[5] at any rate, I
        reject his playing around with numbers. One could go still further and even show the
        thematic connections between the respective major and minor preludes and fugues. For me, the
        melodic structure of the themes is much more important. – That [my] last package arrived
        opened is the fault of the Berlin postal inspectorate; these gentlemen look at all such rags
        in the same way as miners and members of a consortium who collect treasures and deposit them
        abroad! The likes of us and [our] assets! –</tei:p>

      <tei:p>Your idea of somehow bringing together all like-minded people is something with which I
        very much agree. The best opportunity, it seems to me, would be the forthcoming congress of
        the new German Musicological Society in Leipzig <tei:pb n="4"/> to which, I have heard, the
        committee would also like to invite the French. I shall make further enquiries. For I am
        grateful for collaborative scholarly work with this group. I shall draw up a list of the
        names of musicians who are of concern ^to us^ and then send it to you. – Tell me, moreover,
        whether Mr. Arnold Schoenberg, whose Op. 19 I now have in front of me once more, should be
        regarded as pathological or as a deliberate fraud? For such rubbish and deceit, the
        publishers have money! – Have you subscribed to Das Gewissen, or shall I send you further
        issues? I am very happy to do so.</tei:p>

      <tei:p>Now I send you and your dear wife all my good wishes, and remain with most cordial
        greets, also from my wife,</tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-40">Your faithful</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-50"><tei:rs type="person" key="entity-000643">Reinhard
            Oppel</tei:rs></tei:signed>
      </tei:closer>


    </tei:div>

  </sdo:record>
</sdo:recordCollection>
