<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
  xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
  xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
  <sdo:collectionDesc>
    <sdo:source>
      <sdo:correspondence mfID="1590" sdoID="OJ-12-6_25">OJ 12/6, [25]</sdo:correspondence>
    </sdo:source>

    <tei:handNotes>
      <tei:handNote xml:id="OJ" scope="sole">Hand of Oswald Jonas</tei:handNote>
    </tei:handNotes>

    <tei:respStmt xml:id="JR-HE">
      <tei:persName>John Rothgeb &amp; Heribert Esser</tei:persName>
      <tei:resp>Translation, 2006, 2011</tei:resp>
      <tei:resp>Transcription, 2006, 2011</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="IB">
      <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
      <tei:resp>XML Encoding, 2015</tei:resp>
    </tei:respStmt>

  </sdo:collectionDesc>

  <sdo:record ID="r0001">

    <sdo:itemDesc>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002714">Jonas ~
        HSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002713">Jonas ~
        H+JSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>


      <dc:title>Handwritten letter from Jonas to Schenker, dated December 3, 1933</dc:title>

      <dcterms:created>1933-12-03T12:00:00Z</dcterms:created>
      <dcterms:dateSubmitted>2015-11-02</dcterms:dateSubmitted>
      <dc:description>The majority of Jonas's Das Wesen des musikalischen Kunstwerks has gone to the
        printer; — Furtwängler has promised to recommend it to the Berlin Hochschule für Musik; — no
        word from van Hoboken. Jonas inquires after Free Composition.</dc:description>
      <dc:subject> </dc:subject>


      <marcrel:correspondent key="entity-000412">Jonas</marcrel:correspondent>
      <marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient>
      <marcrel:recipient key="entity-000771">Jeanette Schenker</marcrel:recipient>
    </sdo:itemDesc>


    <tei:div type="transcription">

      <tei:opener>
        <tei:dateline rend="ident-80"><tei:date when="1933-12-03">3. Dez.
          33</tei:date></tei:dateline>
        <tei:salute>Sehr verehrter Herr <tei:rs type="person" key="entity-000632"
            >Doktor</tei:rs>!<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Receipt of
            this letter is recorded in Schenker's diary at OJ 4/7, p. 3881, December 4, 1933: "Von
            Jonas (Br.): das Buch sei in die Druckerei gegangen; Furtwängler foppe ihn; er habe
            Stunden; erkundigt sich nach den Verhältnissen in Wien; das Manuscript habe einen Umfang
            von 180 Maschinseiten, 250 Beispiele – seine Nerven wollen nicht mehr mit!!" ("From
            Jonas (letter): the book has gone to the printers; Furtwängler is teasing him; he is
            giving lessons; he inquires about the conditions in Vienna; the book manuscript has a
            compass of 180 typewritten pages and 250 music examples – his nerves cannot cope with it
            any longer!!"). </tei:note></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p>Nun ist endlich der Hauptteil meiner Arbeit<tei:note xml:id="r0001-fn02"
          type="editorial" place="foot">Work on his <tei:title level="m">Das Wesen des musikalischen
            Kunstwerks</tei:title>.</tei:note> an den <tei:rs key="entity-003103"
          type="organization">Verleger</tei:rs> gegangen – nach mancherlei Umänderungen, wobei
        freilich der Umfang etwas gewachsen ist, hoffentlich nicht in solchem Maß, daß der <tei:rs
          key="entity-003103" type="organization">Verleger</tei:rs> es <tei:choice>
          <tei:sic>beanständet</tei:sic>
          <tei:corr>beanstandet</tei:corr>
        </tei:choice>. Und doch mußte ja noch immer so vieles – vielleicht das Beste? – ungesagt
        bleiben. Nun es ist aber doch wenigstens so, daß man in einem neuen Band daran anknüpfen und
        manche Teile vertiefen kann. Bei einer wirklich erschöpfenden Darstellung wäre ja mindestens
        der doppelte Umfang notwendig gewesen. Nun beläuft sich das ganze doch auf ca 180
        Maschinseiten und dann 250 Notenbeispiele. Ja, wenn man hier nur <tei:pb n="2"/> unter etwas
        günstigeren Umständen arbeiten könnte, aber die Nerven sind furchtbar in Anspruch genommen
        und wollen nicht immer mehr recht mit. –<tei:note xml:id="r0001-fn03" type="editorial"
          place="foot">Jonas inserts an emdash, then continues without
        paragraph-break.</tei:note></tei:p>

      <tei:p>Wie wohl die Verhältnisse in <tei:rs key="entity-002484" type="place">Wien</tei:rs>
        sein mögen! Ich habe so gar keine richtige Vorstellung. –<tei:note xml:id="r0001-fn04"
          type="editorial" place="foot">Jonas inserts an emdash, then continues without
          paragraph-break.</tei:note></tei:p>

      <tei:p>Dr <tei:rs key="entity-000268" type="person">Furtw.</tei:rs> sprach ich neulich in
        einer Probe – er versicherte mir, daß er das Buch an Prof. <tei:rs key="entity-000851"
          type="person">Stein</tei:rs> geben würde und für die <tei:rs key="entity-002888"
          type="organization">Hochschule</tei:rs> empfehlen. Im übrigen ist es zu der seit Mitte
        Juli (!) in Ansicht gestellten Zusammenkunft bis jetzt nicht gekommen. Trotz wiederholten
        Anrufen etc. Nur ganz flüchtig einmal in Probe und Konzert. Freilich muß man zugeben, daß
          <tei:rs key="entity-000268" type="person">F.</tei:rs> sehr überbürdet ist, besonders in
        der Oper und mit sonstigen <tei:pb n="3"/> Besprechungen etc. Aber immerhin . . . .
        !</tei:p>

      <tei:p>An Herrn van <tei:rs key="entity-000380" type="person">Hoboken</tei:rs> habe ich vor ca
        4 Wochen geschrieben, bis heute aber keine Zeile seiner Erwiderung erhalten. Sollte er doch
        noch nicht nach <tei:rs key="entity-002484" type="place">Wien</tei:rs> gekommen sein. Ich
        bin ja neugierig, wo er und doch sich zur Ruhe setzen wird. –<tei:note xml:id="r0001-fn05"
          type="editorial" place="foot">Jonas inserts an emdash, then continues without
          paragraph-break.</tei:note></tei:p>

      <tei:p>Ich selbst lebe hier augenblicklich ziemlich zurückgezogen, in Konzerte bis auf einige
          <tei:rs key="entity-000268" type="person">Furtw.</tei:rs> gehe ich überhaupt nicht, und
        freue mich nur an den Stunden einiger Schüler, denen man ein klein bisschen etwas geben
        kann. –</tei:p>

      <tei:p>Wie geht es Ihnen, verehrter Herr <tei:rs key="entity-000632" type="person"
          >Doktor</tei:rs>? Sind Sie mit Ihrer Gesundheit zufrieden? Wie steht es in <tei:rs
          key="entity-002484" type="place">Wien</tei:rs> eigentlich mit Schülern? Interessieren
        geistige Angelegenheiten noch? Und dann: ist <tei:rs key="entity-001728" type="work"
            ><tei:title>der freie Satz</tei:title></tei:rs>
        <tei:pb n="4"/> schon in Druck gegangen?</tei:p>

      <tei:p>Entschuldigen Sie bitte diese vielen Fragen. Empfehlen Sie mich bitte sehr Ihrer werten
        Frau <tei:rs key="entity-000771" type="person">Gemahlin</tei:rs> und seien Sie selbst in
        aller Verehrung gegrüßt von</tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-70">Ihrem ergebensten</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-80"><tei:rs key="entity-000412" type="person">Oswald
          Jonas</tei:rs></tei:signed><tei:lb/><tei:lb/>
      </tei:closer>

      <tei:postscript>
        <tei:p><tei:sic>Grußen</tei:sic> Sie bitte die „<tei:rs key="entity-002499"
            type="organization">Seminariste</tei:rs>“</tei:p>
      </tei:postscript>

    </tei:div>

    <tei:div type="translation">

      <tei:opener>
        <tei:dateline rend="ident-80"><tei:date when="1933-12-03">December 3,
          1933</tei:date></tei:dateline>
        <tei:salute>Greatly revered Dr. <tei:rs key="entity-000632" type="person"
            >Schenker</tei:rs>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p>Now at last the main part of my work<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/>
        has been sent to the <tei:rs key="entity-003103" type="organization">publisher</tei:rs> –
        after manifold revisions, including a moderate expansion in scope, not, I hope, so large
        that the <tei:rs key="entity-003103" type="organization">publisher</tei:rs> will object. And
        yet so much – perhaps the best part? – had still to be left unsaid. But now it is possible
        at least that one could continue in a new volume and treat many sections in added depth. A
        truly exhaustive treatment would have required almost twice the space. The whole thing now
        runs to about 180 typed pages and 250 musical examples. If it were only possible <tei:pb
          n="2"/> to work here under somewhat more favorable conditions, but nerves are dreadfully
        stressed and no longer willing to cooperate.<tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"
        /></tei:p>

      <tei:p>What might the situation be in <tei:rs key="entity-002484" type="place"
        >Vienna</tei:rs>!(?) I have no proper conception at all.<tei:ptr corresp="#r0001-fn04"
          type="footnote"/></tei:p>

      <tei:p>I spoke with Dr. <tei:rs key="entity-000268" type="person">Furtwängler</tei:rs>
        recently at a rehearsal ‒ he assured me that he would give the book to Prof. <tei:rs
          key="entity-000851" type="person">Stein</tei:rs> and recommend it for the <tei:rs
          key="entity-002888" type="organization">school</tei:rs>. For the rest, the conference
        planned since mid-July (!) has still not taken place. Despite repeated telephone calls, etc.
        Only quite perfunctorily at rehearsal and concert. One must certainly concede that <tei:rs
          key="entity-000268" type="person">Furtwängler</tei:rs> is very overloaded, especially in
        the opera and with <tei:pb n="3"/> other discussions etc. But still . . . .!</tei:p>

      <tei:p>I wrote to Herr van <tei:rs key="entity-000380" type="person">Hoboken</tei:rs> about
        four weeks ago, but thus far have received no reply. Perhaps he is after all not yet
        returned to <tei:rs key="entity-002484" type="place">Vienna</tei:rs>. I am curious where he
        will go and finally settle.<tei:ptr corresp="#r0001-fn05" type="footnote"/></tei:p>

      <tei:p>At the moment I am living somewhat in seclusion; I don’t go to concerts at all except
        for a few by <tei:rs key="entity-000268" type="person">Furtwängler</tei:rs>, and enjoy only
        the lessons of a few students to whom I have just a bit to give. </tei:p>

      <tei:p>How are you, revered Dr. <tei:supplied reason="identity"><tei:rs key="entity-000632"
            type="person">Schenker</tei:rs></tei:supplied>? Are you satisfied with your health? How
        are things in <tei:rs key="entity-002484" type="place">Vienna</tei:rs> in regard to
        students? Are intellectual matters still of interest? And too: has <tei:rs
          key="entity-001728" type="work"><tei:title level="m">Free Composition</tei:title></tei:rs>
        <tei:pb n="4"/> already gone to press?</tei:p>

      <tei:p>Please forgive all of these questions. My greetings to your good <tei:rs
          key="entity-000771" type="person">wife</tei:rs>, and be yourself greeted most respectfully
        by</tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-70">Your most devoted</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-80"><tei:rs key="entity-000412" type="person">Oswald
          Jonas</tei:rs></tei:signed><tei:lb/><tei:lb/>
      </tei:closer>

      <tei:postscript>
        <tei:p>Please greet the "<tei:rs key="entity-002499" type="organization"
            >seminarians</tei:rs>"</tei:p>
      </tei:postscript>

    </tei:div>
  </sdo:record>
</sdo:recordCollection>
