<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?><sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/" xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
 <sdo:collectionDesc>
  <sdo:source>
   <sdo:correspondence mfID="122" sdoID="OJ-10-1_45">OJ 10/1, [45]</sdo:correspondence>
  </sdo:source>

  <tei:handNotes>
   <tei:handNote xml:id="WDa" scope="sole">Walter Dahms's hand</tei:handNote>
  </tei:handNotes>

  <tei:respStmt xml:id="JK">
   <tei:persName>John Koslovsky</tei:persName>
   <tei:resp>Transcription, 2009</tei:resp>
   <tei:resp>Translation, 2009</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:respStmt xml:id="IB">
   <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
   <tei:resp>XML Encoding, 2010</tei:resp>
  </tei:respStmt>

 </sdo:collectionDesc>

 <sdo:record ID="r0001">

  <sdo:itemDesc>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002725">Dahms ~
    HSchenker</tei:rs>
   <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>

   <dc:title>Handwritten letter from Dahms to Schenker, dated September 26, 1919</dc:title>

   <dcterms:created>1919-09-26T12:00:00Z</dcterms:created>
   <dcterms:dateSubmitted>2010-06-08</dcterms:dateSubmitted>
   <dc:description>Dahms responds to Schenker's letter (non-extant). He reflects on Prussian
    militarism. He declares that there is no such things as "military genius"; Germany was as guilty
    as the Entente Powers for the war; soldiers were treated as slaves by their officers, with
    Wilhelm II bearing the ultimate guilt. He rejects all political parties. England does not treat
    its people as Germany does. He believes only in the German spirit, which he regards as the
    spirit of the world. He cannot wait to leave Germany, and wants only to immerse himself in
    Schenker's work. </dc:description>
   <dc:subject>Militarismus; militarism; Geist; spirit; Genies; genius; Sklaven; slaves; Schuld;
    guilt; Weltkrieg; world war; Brüdern; brothers; Korruption; corruption; Blockade; blockade;
    politische Parteien; political parties</dc:subject>



  <marcrel:correspondent key="entity-000149">Dahms</marcrel:correspondent><marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient></sdo:itemDesc>


  <tei:div type="transcription">

   <tei:opener>
    <tei:dateline>Wasserburg a/ Inn 340, <tei:date when="1919-09-26" rend="indent-80">26.9.19</tei:date></tei:dateline>
    <tei:salute rend="indent-10">Lieber verehrter <tei:rs type="person" key="entity-000632">Meister</tei:rs>! </tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p rend="first">Ihr<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Receipt of
     this letter is recorded in Schenker's diary at OJ 3/1, p. 2154, October 2, 1919: "Von Dahms
     (Br.): Eruption wildesten Hasses, bekennt sich mit Stolz dazu, selbst in der Armee gewühlt zu
     haben, pfeife auf das Vaterland, ginge am liebsten im Ausland; gibt mir zu verstehen, daß ich
     eigentlich kein Recht hätte, von diesen Dingen zu sprechen, da ich weder im Felde stand, noch
     in der Etappe verwendet worden sei. Auch sucht er mich mit einem Hinweis auf Mendelssohn zu
     kaptivieren, der mehr Anerkennung in England als in Berlin gefunden u. sich zu den Engländern
     in der Tat mehr hingezogen fühlte." ("From Dahms (letter): eruption of intense hatred,
     professes with pride that he himself was enraged while in the army, doesn't care a damn about
     Germany, would much prefer to be in another country; gives me to understand that I really had
     no right to speak of these matters since I neither fought on the front line nor was used in the
     rearguard. He even tries to win me over by pointing to Mendelssohn, who found greater
     recognition in England than in Berlin, and in fact felt drawn more to Englishmen.")<!-- XR -->
    </tei:note> ausführlicher Brief<tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot">This
     letter is not known to survive but is recorded in Schenker's diary at OJ 2/14, p. 2145,
     September 16, 1919: "An Dahms (Br.): Abwehr der Psychose; – Nietzsche sei besser durch andere
     Führer zu ersetzen!" ("To Dahms (letter): put up defense against his psychosis; – Nietzsche is
     better replaced by other leaders.").<!-- XR -->
    </tei:note> erreichte mich als ich von einer herrlichen Wanderung aus den Baÿr. Alpen
    heimkehrte. Viel Sonne – das war das Schönste. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Nie habe ich etwa behaupten wollen, dass <tei:rs type="place" key="entity-002482">Deutschland</tei:rs> mit 1914 alle Roheit etc. erfunden habe. Die ist bei
    den Anhängern des Militarismus <tei:hi rend="underline">aller</tei:hi> Völker von jeher gewesen,
     da<tei:del rend="overstrike">s</tei:del> diese Elemente andere Waffen als ihre Mordinstrumente
    nie gekannt haben. Deshalb – weil bei den Militaristen wie „Geist“ gewesen ist noch je sein wird
    – gibt es auch keine militarischen <tei:hi rend="underline">Genies</tei:hi>, und was man so
    nennt, <tei:hi rend="overstrike">nenn</tei:hi> das sind nur vorübergehend von irgend einem
    stupiden Glück begleitete Erscheinungen, vielleicht Talente in ihrem Fach. Auch <tei:rs type="person" key="entity-002580">Alexander</tei:rs>, <tei:rs type="person" key="entity-002581">Cäsar</tei:rs>, <tei:rs type="person" key="entity-002583">Hannibal</tei:rs>, <tei:rs type="person" key="entity-000621">Napoleon</tei:rs>, ganz zu schweigen von einem <tei:rs type="person" key="entity-000374">Hindenburg</tei:rs>, dessen Gesicht ja schon jede Einreihung
    unter etwaige „Genies“ verbieten würde, sind nur Talente gewesen. Ihr Werk ist zerbröckelt.
    Nichts als etwa die Erzählung von Blutbädern „ehrt“ ihr Andenken. Sie sind nicht produktiv
    gewesen, können <tei:hi rend="overstrike">t</tei:hi> es auch ihrer ganzen Tendenz nach, deren
    Keimzelle die Zerstörung ist, nicht sein. Millionen <tei:rs type="person" key="entity-000712">Riemann</tei:rs>s und <tei:rs type="person" key="entity-000110">Bülow</tei:rs>s können <tei:rs type="person" key="entity-000055">Beethoven</tei:rs>s Werk nicht zerstören. Während weinge
    Politiker genügen, obendrein Dummköpfe, um das sogenannte „Werk“ eines Militaristen in Trümmer
    zu legen. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Es fragt sich also, soll sich die Menschheit immer wieder durch solche
    Abenteurer- und Verbrecher-Naturen das Blut abzapten lassen? Sollen diejenigen, deren Waffe der
    Geist ist, immer wieder zu Sklaven solcher Rohlinge gemacht werden? Meine Antwort darauf ist:
    nein! da ich am eigenen Leibe 4 Jahre lang die Sklaverei und Tÿrannei verspürt habe, die solche
    „Genies“ und ihre Helfershelfer auf <tei:add place="interlinear-below">an <tei:hi rend="underline">ihrem</tei:hi> Ehrgeiz u. Streben</tei:add> gänzlich Unbeteiligte ausüben. </tei:p>

   <tei:p rend="first"><tei:pb n="2"/> Es unterliegt heute gar keinem Zweifel mehr, dass <tei:rs type="place" key="entity-002482">Deutschland</tei:rs> genau so viel Schuld am Weltkrieg hat wie
    die Entente. Um einem Überfall kann gar keine Rede mehr sein. <tei:hi rend="underline">Mir</tei:hi> persönlich war es völlig gleichgültig, ob der österr. Thronfolger in <tei:rs type="place" key="entity-002584">Sarajewo</tei:rs> ermordet wurde oder nicht.<tei:note xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot">i. e. the assasination of Archduke <tei:rs type="person" key="entity-002585">Franz Ferdinand</tei:rs> of Austria, heir to the Austrian
     throne and whose assasination in Bosnia on June 28, 1914 officially launched the start of the
     First World War. </tei:note> Ich habe nie einen Feind unter Franzosen und Engländern gehabt,
    habe mich nie angegriffen gefühlt — also stand für mich von vornherein meine völlige
    Uninteressiertheit an dem Kriege fest. Trotzdem bin ich eingerückt, erstens weil ich sonst – wie
    grotesk! – im Zuchthaus gesperrt worden wäre, zweitens weil ich in dem damaligen Nebel der
    Begriffe, unter der Flut von Lüge, die die deutsche Regierung über das deutsche Volk ausströmen
    liess, selbst kurze Zeit der Meinung war, die Gesamtheit der Deutschen wäre wirklich
    angegriffen. Und nun komme ich zur Frage der deutschen „Brüder<tei:supplied reason="syntax">“</tei:supplied>? </tei:p>

   <tei:p rend="first">Ja, verehrtester Meister, wir waren Brüder, als wir das fel<tei:subst>
     <tei:del rend="overwritten">gr</tei:del>
     <tei:add place="superimposed">dg</tei:add>
    </tei:subst>raue Kleid anzogen. Doch kaum darin, wurde uns klar gemacht, dass wir doch nicht
    Brüder waren. Da waren zunächst einige Herren, die jedem Tag Sekt tranken, 200000 Mark im Jahr
    verdienten und die anderen dafür in den Tod jagten, ohne sich selbst einer Kügel auszusetzen,
    die hohe Generalität. Dann kam das unübersehbare Heer von Offizieren, denen <tei:hi rend="underline">wir Brüder</tei:hi> (so sagten Sie doch) <tei:hi rend="underline">bedinglos</tei:hi>
    <tei:hi rend="underline">gehorchen</tei:hi>
    <tei:hi rend="underline">mussten</tei:hi>. <tei:note type="editorial" place="inline">cued from
     left margin, written sideways:</tei:note> Es gibt heute noch Leute, die den Kadavergehorsam,
    die „Disziplin“ befürworten. Denen wäre nur eine vierjährige Kur beim preussischen Militarismus
    zu wünschen. Das „Gehorchen“ ist sehr schön, wenn es andere tun müssen.<tei:note type="editorial">end cue</tei:note> Dann ein Heer von Peinigern, Schindern, Henkersknechten,
    die uns „abrichten“ sollten, nicht wie man Männer, Staatsbürger in der Stunde der Gefahr im
    Waffengebrauch unterweist, sondern unter Anwendung der empörendsten Gemeinheit, Roheit,
    Niedrigkeit wurden wir wie Sklaven, wie Verbrecher, wie Zuchthäusler von <tei:hi rend="underline">unseren</tei:hi>
    <tei:hi rend="double-underline">eigenen</tei:hi>
    <tei:hi rend="double-underline">Brüdern</tei:hi> behandelt. 4 Jahre lang. Nein, millionenmal
    nein, alles was ich ja an Roheit, Niedrigkeit, empörendster Gemeinheit in meinem Leben kennen
    gelernt habe, das habe ich von <tei:hi rend="underline">meinen</tei:hi>
    <tei:hi rend="underline">deutschen</tei:hi>
    <tei:hi rend="underline">Brüdern</tei:hi>
    <tei:pb n="3"/> erfahren. Alles im Namen des <tei:rs type="person" key="entity-000963">König</tei:rs>s, der dafür verantwortlich ist, ebenso wie er für eine Rechtsprechung
    verantwortlich ist, die an Verkommenheit, Korruption, Gesinnungslosigkeit alles überhaupt
    Dankbare übertrifft. Sie haben keinen Begriff, was überhaupt deutscher Militarismus bedeutet,
    was es bedeutet, dass in <tei:rs type="place" key="entity-002482">Deutschland</tei:rs> (im
    schroffen Gegensatz zu <tei:rs type="place" key="entity-002586">England</tei:rs>) jeder
    Tagedieb, jeder Lump von Beamter das <tei:hi rend="underline">Recht</tei:hi> hat, sich in die
     Privatangelegenheit<tei:del rend="overstrike">en</tei:del> eines Staatsbürgers einzumischen, ja
    mehr noch, dass er sogar die <tei:hi rend="underline">Pflicht</tei:hi> hat, es zu tun. Dies
    bricht einfach den Stab über <tei:country>Deutschland</tei:country>, in dem immer derjenige
    flariert hat, der die anderen an Gemeinheit noch übertraf. Jedes deutsche Genie ist eine einzige
    ungeheure Anklage gegen <tei:country>Deutschland</tei:country> – gegen seine „Brüder“. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Sie schreiben: „Glauben Sie, dass es unter Franz. Engl. möglich wäre, dass
    sie, vor dem Feind stehend, zunächst einmal einander wie Feinde bearbeiten würden?“ Das gerade
    ist ja meine ewige Anklage gegen <tei:rs type="place" key="entity-002482">Deutschland</tei:rs>:
    warum sind wir denn nicht alles als Brüder behandelt worden, warum wurden wir denn zu wehrlosen,
    ohnmächtigen Sklaven von entmenschten, viehischen, sadistischen, brutalen Verbrechern
    (Offiziere, Militärärzte pp) gemacht? Warum schlossen diese Subjekte nicht mit uns die Reihen
    als Brüder? <tei:country>Deutschland</tei:country> wäre unüberwindlich gewesen!! Nein, lieber
    Meister, dass die deutsche Geistigkeit in Soldatenuniform auf den kotigen Damm treten und
    strammstehen musste, wenn das Offiziersgesindel mit ihren Dirnen den Bürgersteig einnahm, das
    ist ein <tei:hi rend="underline">Sÿmbol</tei:hi> für die <tei:hi rend="underline">deutsche</tei:hi>
    <tei:hi rend="underline">Brüderlichkeit</tei:hi>, an dem <tei:hi rend="underline">wir</tei:hi>
    <tei:hi rend="underline">nicht</tei:hi> schuldig waren. Nie darf es ein Verzeihen, ein Vergessen
    dafür geben!! Nie!! <tei:country>Deutschland</tei:country> muss in den Dreck, genau so wie man
    uns auf höheren Befehl in den Dreck getreten hat. Das ist die einziger Genugtuung die wir haben,
    für das <tei:supplied reason="syntax">,</tei:supplied> was wir mit zusammengebissenen Zähnen 4
    Jahre lang leiden mussten. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Blockade? Die widerlichste Schandtat? Noch viel widerlicher war die
    Aushungerung der Deutschen durch ihre eigenen Landsleute. Wissen Sie, dass <tei:rs type="person" key="entity-000688">Rathenau</tei:rs>s Kriegsgesellschaften <tei:hi rend="underline">absichtlich</tei:hi> Unmengen von Lebensmitteln haben verderben lassen, um <tei:pb n="4"/> die
    Preise zu heben. Und heute noch? Die Engländer liefern, und die dunklen Wucherer treiben die
    Preise? </tei:p>

   <tei:p rend="first">Und nun gar <tei:rs type="person" key="entity-000075">Bismarck</tei:rs>?!
     <tei:hi rend="underline">Wer</tei:hi> hat denn dessen Werk bewusst, absichtlich zerstört, wer
    hat dann dem Schöpfer des „Reiches“ Fusstritte gegeben und eine Reihe von Kretins an seine
    Stelle gesetzt? Doch nur der einzige <tei:rs type="person" key="entity-000963">W.II.</tei:rs>,
    dieser Mann, der die Stirn gehabt hat, von den an seinen Verbrechen <tei:hi rend="underline">Unschuldigen</tei:hi> zu verlangen, sie sollen ihr Leben für ihn und sein in Sÿphilis
    versumpftes Haus opfern, für seine und <tei:rs type="person" key="entity-000488">Krupp</tei:rs>s
    Millionen, für das ganze Geschmeiss von Krämern und Industriellen usw. während er selbst, dieser
    widerliche Maulheld, feige entflicht und sogar noch zu feige ist, um seinem Schandleben durch
    eine Kugel ein Ende zu machen. Aber ich glaube, aus meiner reinern und gerechten Gesinnung
    heraus, dass sich selbst die Kugel noch sträuben würde, dieses Untier, an dem <tei:hi rend="underline">unsere</tei:hi>
    <tei:hi rend="underline">Millionen</tei:hi>
    <tei:hi rend="underline">Flüche</tei:hi> aus Kasernen, Unterständen, Grenatlöchern kleben, zu
    durchbohren. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Ich stehe fern jeder Partei. Ich ergreife nur die Partei des deutschen
    Geistes, der <tei:rs type="person" key="entity-000294">Goethe</tei:rs>, <tei:rs type="person" key="entity-000403">Jean Paul</tei:rs>, <tei:rs type="person" key="entity-000799"> Schopenhauer
    </tei:rs>, <tei:rs type="person" key="entity-000055">Beethoven</tei:rs> etc., des deutschen
    Geistes, der im Kriege besudelt worden ist. Nicht von der Entente, denn die recht ja an
     <tei:persName>Goethe</tei:persName> etc. nicht heran. Wohl aber durch unsere Machthaber. Was
    haben die <tei:rs type="person" key="entity-000963">W.II.</tei:rs>
    <tei:rs type="person" key="entity-000544">Ludendorff</tei:rs>, <tei:rs type="person" key="entity-000374">Hindenburg</tei:rs>, <tei:rs type="person" key="entity-000889">Tirpitz</tei:rs>, all die tapferen Hauptquartiershelden je mit dem „deutschen Geist“ zu tun
    gehabt?? Diese Kerle, die nie eine Sÿmph. von <tei:persName>Beethoven</tei:persName> gehört
    haben. Der deutsche Geist liegt bei denen, die in diesen Kriege, nicht vom Feinde, sondern von
    den eigenen Brüdern zertreten worden <tei:add place="interlinear-above">sind</tei:add>. Die
    deutschen Machthaber, die Offiziere, die Militärärzte, die Kriegsgewinnler, die Wuchere haben
    den deutschen Geist geschändet, sodass er jetzt in die Welt hinaus muss, mit Gliedern, die von
    allzuvielem Strammstehen und vom Kadavergehorsam steif geworden sind. <tei:rs type="place" key="entity-002482">Deutschland</tei:rs> ist das Opfer seines eigenen Charakters geworden,
    seiner vielgerühmten Disziplin (das Mittel der Schurken um über Wehrlose zu herrschen.). </tei:p>

   <tei:p rend="first"><tei:pb n="5"/> Ich glaube eben nicht, dass die Deutschen <tei:hi rend="underline">nur</tei:hi> Engel und die Engländer <tei:hi rend="underline">nur</tei:hi>
    Schurcken sind. Ich glaube, sie halten sich in der Behandlung ihrer eigenen Geistigkeit die
    Wage, mit dem Unterschieds, dass in <tei:rs type="place" key="entity-002482">Deutschland</tei:rs> wie ich schon sagte jeder Beamtenlumper jeder Portier das Recht und die
    Pflicht <tei:add place="interlinear-above">hat</tei:add>, sich um die Angelegenheiten des
    anderen zu kümmern und in <tei:rs type="place" key="entity-002586">England</tei:rs> nicht. Wie
    hätte Meister <tei:rs type="person" key="entity-000589">Mendelssohn</tei:rs>, der doch sicher
    eine sehr feine Empfindung für Gemeinheit und Niedrigkeit gehabt hat, in
     <tei:country>Deutschland</tei:country> leiden und kämpfen müssen, wenn ihm
     <tei:country>England</tei:country> nicht die Wege geebnet hätte? Welcher Unterschied in der
    Behandlung, die der Meister von jeden einzelnen Engländer erfahren hat und der empörenden
    Gemeinheit, Schulmeisterei und echt preussichen Niedertracht und Hinterlist, mit der er sich als
    reifer Mann von Weltruhm von dem Geheimratsgesindel in <tei:rs type="place" key="entity-002501">Berlin</tei:rs> behandeln lassen musste. Er selbst hat ja in seinen wundervollen Briefen
    deutlich genug gesprochen. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Wie könnte ich mich irren in dem, was ich selbst erlebt, erlitten, vier
    bitter lange Jahre hindurch täglich und stündlich am eigenen Leibe und an der eigenen Seele
    gefühlt habe. <tei:hi rend="underline">Wo erhebt sich denn einmal eine Stimme das Mitleids für
     die unschuldig dahingemordeten Millionen, die Millionen unglücklicher Eltern, Frauen,
     Kinder</tei:hi>?? Die Abschiedsszenen am Bahnhof, die Flüche der Sklaven, die wieder hinaus
    mussten dorthin, was in den Schandblättern das „Feld der Ehre“ genannt wurde – unvergessliche
    Erinnerungen für mich. Die entsetzliche, nervenzerrüttende Hoffnung auf das Ende bereitete den
    Boden für die immer stürmischer werdende Frage: für wen? Hier wurde das Friedenswerk begonnen
    und ich habe mitgetan. Denn jeder Mensch, der noch gerettet werden konnte vorn Tode auf der
    Schlachtbank „zu Ehren der Firma <tei:rs type="organization" key="entity-002409">Krupp</tei:rs>
    &amp; Hohenzollern“<tei:note xml:id="r0001-fn04" type="editorial" place="foot">Hohenzollern,
     German noble family that ruled the Kingdom of Prussia up to the end of World War I. </tei:note>
    (so hiess <tei:del rend="overstrike">b</tei:del> es bei und Soldaten) war mehr wert, als all der
    Plunder von „Vaterland“ und „nationaler Ehre“ und ähnlichen Phrasen. Hier und nicht durch den
    Hunger wurde die Demütigung der deutschen Machthaber beschlossen und bewirkt und ich fühle Stolz
    bei dem Gedanken, dass die Soldaten es gewesen sind, die die Hohenzollern verjagt und den
    Offizieren, ihren Quälgeistern, die Achselstücke heruntergerissen haben. Ich wollte auch wieder
    arbeiten, wieder daheim sein, ohne Vorgesetzte, ohne Uniform. Denn dazu habe ich ein Recht
    gehabt und die mich daran gehindert haben, denen gebührt mein Hass. Wir pfeifen auf nationale
    Ehre, wenn wir nur <tei:pb n="6"/> unsere Menschenswürde wieder haben. Sie schreiben mir, ich
    verzeihe es nicht, um keines Menschen, keiner Idee willen. Sie geben also immerhin zu, dass die
    Betroffenen etwas zu verzeihen haben, dass ein Verbrechen an ihnen begangen ist. Ja ein
    fürchterliches Verbrechen, der Raub der Jugend, der Lebensfreude, der Hoffnungen, der Güte, des
    Vertrauens, der Arbeitskraft, kurz alles dessen, was unser Leben wert gemacht hat. Und <tei:hi rend="underline">das</tei:hi> sollen wir verzeihen?? Vielleicht noch nach christlicher
    Schafsgeduldmanier die andere Hälfte des Lebens hinhalten um uns die auch noch rauben zu lassen
    von unseren deutschen Brüdern?? — Gerade das Gedanken an <tei:rs type="person" key="entity-000294">Goethe</tei:rs>, <tei:rs type="person" key="entity-000403">Jean
     Paul</tei:rs>, <tei:rs type="person" key="entity-002587">Herder</tei:rs>, <tei:rs type="person" key="entity-000524">Lessing</tei:rs>, <tei:rs type="person" key="entity-000055">Beethoven</tei:rs> gebietet es mir, dort zu lassen, – wo an ihnen und ihrem Geist frevelhaft
    gesündigt worden ist. Nie darf dieser edle deutsche Geist, den ich den Weltgeist nennen möchte,
    seiner umfassenden Grösse wegen, mit den Deutschen von 1914 – heute identifiziert werden, diesem
    Barbarengesindel, bar jedes Hauchs von Mitgefühl für die eigenen Brüder. Ich werde jauchzen,
    wenn ich mit meiner <tei:persName>Frau</tei:persName> den Staub <tei:rs type="place" key="entity-002482">Deutschland</tei:rs>s von meinen Füssen schütteln kann,
     <tei:country>Deutschland</tei:country>s, das mich 4 Jahre und länger beschmutzt und entehrt und
    gedemütigt hat. Mögen Sie diesen Hass gegen <tei:country>Deutschland</tei:country> eine Psÿchose
    nennen. Wem habe ich sie denn zu verdanken? Nicht der Entente, sondern nur <tei:rs type="person" key="entity-000963">W.II.</tei:rs> und seinen „Brüdern“. Und so sind wir Millionen. Was an uns
    verbrochen worden ist, das ist so grenzenlos, dass die Erde zerbersten müsste, wenn es dafür ja
    eine Verzeihung gäbe. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Nur eins bitte ich: mich nicht mit Bahr<tei:note xml:id="r0001-fn05" type="editorial" place="foot">Dahms could be referring to Richard Bahr (1867-1936), author of
     Gewerbegericht, Kaufmannsgericht, einigungsamt: ein Beitrag zur Rechts- und Sozialgeschichte im
     XIX. Jahrhundert (Leipzig: Duncker &amp; Humblot, 1905). </tei:note> u. Konsorten zu
    verwechseln. Die sind nicht preussische Soldaten gewesen, wissen also garnicht, um was sich es
     <tei:sic>sich</tei:sic> hier handelt, wenn von Schuld und Sühne gesprochen wird. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Sie glauben nicht, wie wir beide hier nach Befreiung von <tei:rs type="place" key="entity-002482">Deutschland</tei:rs> lechzen. Eher ist auch an eine Gesundung nicht zu
    denken. Erst wo wir wieder glückliche Menschen sein dürfen, können wir glauben, in der Heimat zu
    sein. Wo wir nicht mehr die Sprache hören, in der uns 4 Jahre immer nur von Trennung, Entsagung,
    Gehorchen, Demütigung <tei:add place="interlinear-above">und Totschlag</tei:add> gesprochen
    worden ist. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Das ist ein wüster Brief. Ich hatte schon 2 andere geschrieben, in denen
    meine Entrüstung über die „Brüder“ aber zu sehr mit mir durchgegangen war, sodass ich sie
    zerreissen musste. Wann darf man denn wieder an Wichtigeres, Besseres, Grösseres denken, an die
    Musik? Ich bin jetzt bei <tei:rs key="entity-001735" type="work">op. 110</tei:rs> und vertiefe
    mich in Ihre wunderbare Arbeit. Wie unendlich viel erhabener ist das als <tei:rs type="place" key="entity-002586">England</tei:rs> und <tei:rs type="place" key="entity-002482">Deutschland</tei:rs> und alles was über diese Angelegenheiten zu reden ist. Zu wie viel Dank
    bin ich Ihnen verpflichtet. Ich werde diese Dankesschuld durch rastlose Arbeit, soweit meine
    dezimierten Kräfte reichen, abzutragen versuchen. Morgen fahre ich zu <tei:rs type="person" key="entity-000922">Vrieslander</tei:rs>. <tei:note type="editorial" place="inline">continued
     in left margin, written sideways, including valediction and signature:</tei:note> Da geht das
    fürchterliche Politissieren wieder los. Nur sind wir beide in Bezug auf Krieg und <tei:rs type="place" key="entity-002482">Deutschland</tei:rs> einer Meinung. Bleiben Sie gewogen,
    lieber Meister, </tei:p>

   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-30">IIhren stets treuergebenen, dankbaren</tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-50">Walter Dahms</tei:signed>
   </tei:closer>

   <tei:postscript>
    <tei:p>Auch an Ihre verehrte <tei:rs type="person" key="entity-000771">Frau Gemahlin</tei:rs>
     ergebenste Grüsse auch von meiner <tei:persName>Frau</tei:persName></tei:p>
   </tei:postscript>


  </tei:div>


  <tei:div type="translation">

   <tei:opener>
    <tei:dateline>Wasserburg a/ Inn 340, <tei:date when="1919-09-26" rend="indent-80">September 26,
      1919</tei:date></tei:dateline>
    <tei:salute rend="indent-10">Dear, revered <tei:rs type="person" key="entity-000632">Master</tei:rs>, </tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p rend="first">I<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/> received your very detailed
     letter<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> as I came home from a wonderful hike in
    the Bavarian Alps. So much sunshine – that was the most beautiful part of it. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Never for a moment have I wanted to suggest that <tei:rs type="place" key="entity-002482">Germany</tei:rs> in 1914 was the instigator of everything that was brutal.
    In times past, brutality was the way for supporters of militarism of <tei:hi rend="underline">all</tei:hi> peoples, because these groups never knew of other weapons than their own
    murderous instruments. Therefore (because for the militarists it will always be as it was, like
    a lingering "spirit") there is no such thing as military <tei:hi rend="underline">genius</tei:hi>, and when one calls it that, it is but a guise accompanying some momentary and
    mindless bliss, perhaps talent in their line of work. Even <tei:rs type="person" key="entity-002580">Alexander the Great</tei:rs>, <tei:rs type="person" key="entity-002581">Caesar</tei:rs>, <tei:rs type="person" key="entity-002583">Hannibal</tei:rs>, and <tei:rs type="person" key="entity-000621">Napoleon</tei:rs> (to say nothing of <tei:rs type="person" key="entity-000374">Hindenburg</tei:rs>, who would be prohibited right away from being counted
    among putative "geniuses") were only talented. Their work has crumbled; nothing other than
    perhaps their talk of bloodbaths "honors" their memory. They were not productive, they could not
    even be considered as approaching genius, since the very basis of their existence is
    destruction. A million <tei:rs type="person" key="entity-000712">Riemann</tei:rs>&gt;s and
     <tei:rs type="person" key="entity-000110">Bülow</tei:rs>s cannot destroy <tei:rs type="person" key="entity-000055">Beethoven</tei:rs>'s work, whereas it takes only a few politicians (on top
    of everything a bunch of idiots) to leave the so-called "work" of the militarist in ruins. </tei:p>

   <tei:p rend="first">It begs the questions: Should mankind again and again allow blood to be shed
    at the behest of such madcap and criminal types? Should people, whose weapon is spirit, become
    slaves once again to such ruffians? My answer is: No! For four years I experienced for myself
    the slavery and tyranny that such "geniuses" and their accomplices carried out <tei:add place="interlinear-below">for <tei:hi rend="underline">their own</tei:hi> ambitions and
     aspirations</tei:add> without ever being involved themselves. </tei:p>

   <tei:p rend="first"><tei:pb n="2"/> There is no longer any doubt today that <tei:rs type="place" key="entity-002482">Germany</tei:rs> bears just as much guilt for the World War as do the
    Entente Powers. One can no longer speak solely of aggression against us. To <tei:hi rend="underline">me</tei:hi> personally it was irrelevant whether or not the Austrian heir to
    the throne was murdered in <tei:rs type="place" key="entity-002584">Sarajevo</tei:rs>.<tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/> I never had a Frenchman or an Englishman as an enemy,
    nor have I ever had any bad feelings towards them – thus I remained from the start completely
    uninterested in the war. Nevertheless I was called for duty, first of all because otherwise (how
    grotesque!) I would have been thrown into prison, and second because I was caught up in the wave
    of hazy notions and the torrent of lies with which the German State flooded the German people;
    in such a short period of time the opinion became that everything German would be attacked. And
    now I come to the question of my German "brothers." </tei:p>

   <tei:p rend="first">Yes, most honorable master, we were brothers when we put on our field-gray
    military garb. Though it would hardly be made clear to us that we really were not brothers.
    There were certain men who everyday drank wine, earned 200,000 German Marks per year, and for
    whom others did their dirty work, without themselves ever firing a single shot (I'm referring of
    course to the high generals). Then came the grand army officers, whom <tei:hi rend="underline">we brothers</tei:hi> (as you said) <tei:hi rend="underline">had to obey
     unconditionally</tei:hi>. <tei:note type="editorial" place="inline">cued from the left margin,
     written sideways:</tei:note> There are still people today who approve of blind obedience, of
    "discipline." For those people only a four-year cure from Prussian militarism can be hoped.
    "Obedience" is so wonderful when it serves ulterior motives.<tei:note type="editorial">end
     cue</tei:note> Then came an army of torturers, slavedrivers, hangmen, who were supposed to
    "train" us. They did so, however, not as one instructs men and citizens in their hour of danger
    in how to use weapons, but rather through the application of the most scandalous nastiness,
    brutality, and baseness – we were treated like slaves, criminals, and prisoners by <tei:hi rend="underline">our</tei:hi>
    <tei:hi rend="double-underline">own brothers</tei:hi>. For four years. No, a million times no,
    everything I have ever known about brutality, baseness, the most scandalous nastiness I have
    learned <tei:hi rend="underline">from my German brothers</tei:hi>. <tei:pb n="3"/> And all in
    the name of the <tei:rs type="person" key="entity-000963">King</tei:rs>, who is responsible for
    this, just as he is accountable to a court of law for surpassing all depravity, corruption, lack
    of principle – everything imaginable. You have no idea at all what German militarism means, or
    that in <tei:rs type="place" key="entity-002482">Germany</tei:rs> (in stark contrast to <tei:rs type="place" key="entity-002586">England</tei:rs>) every loafer, every lump of an official has
    the <tei:hi rend="underline">right</tei:hi> to meddle in the private affairs of a citizen.
    What's more, he has the <tei:hi rend="underline">duty</tei:hi> to do it. This is simply the
    straw that breaks the back of <tei:country>Germany</tei:country>, when everyone claims someone
    else to be nastier than them. Every German genius is a single enormous denunciation of Germany –
    against his "brothers." </tei:p>

   <tei:p rend="first">You write: "Do you think it would be possible among the French, the English,
    that, standing before the enemy, they would treat each other as enemies?" That is precisely my
    accusation against <tei:rs type="place" key="entity-002482">Germany</tei:rs>: why were we not
    all treated like brothers, why were we made into helpless, powerless slaves of dehumanized,
    bestial, sadistic, and brutal criminals (officers, and military doctors by proxy)? Why did these
    depraved individuals not come and join us, the rank and file, as brothers?
     <tei:country>Germany</tei:country> would have been invincible!! No, dear master, the German
    morale in soldier uniform walked in filthy trenches and had to stand to attention, while the
    officer riff-raff and their proxies walked the sidewalks. That is a <tei:hi rend="underline">symbol</tei:hi> of <tei:hi rend="underline">German brotherhood</tei:hi>, of which <tei:hi rend="underline">we were not</tei:hi> guilty. Never should a pardon be granted, nor should
    people ever forget!! Never!! <tei:country>Germany</tei:country> must be dragged through the mud,
    just as the high command dragged us through the mud. That is the only satisfaction that we have
    for what we had to endure ourselves with clenched teeth for four years. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Blockade? The most revolting act? What's more revolting was the starvation of
    the Germans by their own countrymen. You know that <tei:rs type="person" key="entity-000688">Rathenau</tei:rs>'s war commission have <tei:hi rend="underline">deliberately</tei:hi> allowed
    vast quantities of food supplies to become spoiled in order <tei:pb n="4"/> to raise the price.
    And even today? The English give supplies, while the shady profiteers control the prices? </tei:p>

   <tei:p rend="first">And now even <tei:rs type="person" key="entity-000075">Bismarck</tei:rs>?!
    Who consciously and deliberately destroyed his work? Who kicked the creator of the "Reich" out
    in order to replace him with a bunch of cretins? None other than <tei:rs type="person" key="entity-000963">Wilhelm II</tei:rs>. This man had the nerve to demand of those who were
     <tei:hi rend="underline">innocent</tei:hi> of his crimes that they sacrifice their lives for
    him and his syphilitic household, for his and <tei:rs type="person" key="entity-000488">Krupp</tei:rs>'s millions, for the whole vermin of grocers and industrialists etc. while he
    himself (this revolting loud-mouth) makes his cowardly escape and is thus too cowardly to end
    his disgraceful life with a bullet. But I believe, from my pure and just conviction, that the
    bullet itself would struggle to penetrate this monster, a bullet of <tei:hi rend="underline">our
     million curses</tei:hi>, from the men stuck in the barracks, the bunkers, and the shell holes. </tei:p>

   <tei:p rend="first">I stay away from all political parties. I associate only with the party of
    German spirit – <tei:rs type="person" key="entity-000294">Goethe</tei:rs>, <tei:rs type="person" key="entity-000403">Jean Paul</tei:rs>, <tei:rs type="person" key="entity-000799">Schopenhauer</tei:rs>, <tei:rs type="person" key="entity-000055">Beethoven</tei:rs>, etc. – of
    the German spirit that was besmeared in wartime. Not by the Entente powers, who hardly stand up
    to the likes of <tei:persName>Goethe</tei:persName> etc. No, they were besmeared by our own
    dictators. What did <tei:rs type="person" key="entity-000963">Wilhelm II</tei:rs>, <tei:rs type="person" key="entity-000544">Ludendorff</tei:rs>, <tei:rs type="person" key="entity-000374">Hindenburg</tei:rs>, <tei:rs type="person" key="entity-000889">Tirpitz</tei:rs>, and all the valiant heros of the main headquarters have to do with the
    "German spirit"?? These wretched people, who never even heard a single
     <tei:persName>Beethoven</tei:persName> symphony. The German spirit lies in those who were
    crushed not by their enemies, but by their own brothers. The German dictators, the officers, the
    military doctors, the war profiteers, the extortionists – they all discredited the German spirit
    so that it must depart this world with limbs that have become stiff from all-too much standing
    to attention and from blind obedience. <tei:country>Germany</tei:country> became the victim of
    its own character, its all-too-boastful discipline (the means of scoundrels always prevails over
    defenseless ones). </tei:p>

   <tei:p rend="first"><tei:pb n="5"/> I don't even believe that the Germans are <tei:hi rend="underline">only</tei:hi> angels and the English <tei:hi rend="underline">only</tei:hi>
    scoundrels. I believe they each hold themselves to their own morals, the difference being that
    in <tei:rs type="place" key="entity-002482">Germany</tei:rs> (as I already said) every
    scoundrelly official, every porter has the right and the duty to concern themselves with the
    affairs of others, while this is not so in <tei:rs type="place" key="entity-002586">England</tei:rs>. How <tei:rs type="person" key="entity-000589">Mendelssohn</tei:rs>, who
    certainly had a very acute sense for nastiness and baseness, would have had to suffer and
    struggle in <tei:country>Germany</tei:country> if <tei:country>England</tei:country> had not
    smoothed the way for him? What a difference in treatment the master experienced from every
    single Englishman, in contrast to scandalous nastiness, know-it-all, and true Prussian vileness
    and deceitfulness that he as a mature man of the world had to endure from the riff-raff in
     <tei:rs type="place" key="entity-002501">Berlin</tei:rs>. He himself clearly spoke of such
    things in his wonderful letters. </tei:p>

   <tei:p rend="first">How could I be mistaken about something that I experienced, suffered, at
    first hand, what I for four bitter years, every day, every hour felt with my own body and with
    my own soul. <tei:hi rend="underline">Where has there ever once been raised a voice of
     compassion for the innocent and murdered millions upon millions of unlucky ones – the elderly,
     women, and children</tei:hi>?? The farewell scenes in the train station, the curses of the
    slaves, who were having to go away yet again, what was called in the disgraceful press the
    "field of honor" – unforgettable memories for me. The appalling, nervously exhausting hope for
    the end prepared the ground for the question that is becoming ever-more turbulent: for whom?
    Here is where the peace process began and I took part in it. Because every person who could
    still be rescued from being massacred "for the honor of the coporate firm <tei:rs type="organization" key="entity-002409">Krupp &amp;</tei:rs> Hohenzollern"<tei:ptr corresp="#r0001-fn04" type="footnote"/> (as we the soldiers called it) was of more worth than
    all the rubbish of the "Fatherland" and "national honor" (and other such phrases). Now (and not
    because of hunger) the humiliation of the German dictators was resolved and secured. I feel
    pride when I think that it was the soldiers who chased away Hohenzollern and had the epaulets of
    the officers and their pests stripped. I wanted to keep working, to be at home once again,
    without superiors, without uniform. I had a right to that and they who prevented me from having
    it deserve my hatred. We tout our national honor; if we could only <tei:pb n="6"/> have our
    human dignity once again. You write to me that I do not want to pardon any person or any idea.
    You concede that the people affected have something to pardon, that a crime has been committed
    against them. An appalling crime, the robbery of youth, the zest for life, hopes, goodness,
    trust, labor – in short, everything that has made our lives worthwhile. And <tei:hi rend="underline">that</tei:hi> we are supposed to pardon?? Perhaps in Christian good-shepherdly
    fashion we should let ourselves be robbed of the other half of our lives by our German
    brothers?? – Right away the thought comes to me of abandoning <tei:rs type="person" key="entity-000294">Goethe</tei:rs>, <tei:rs type="person" key="entity-000403">Jean
     Paul</tei:rs>, <tei:rs type="person" key="entity-002587">Herder</tei:rs>, <tei:rs type="person" key="entity-000524">Lessing</tei:rs>, <tei:rs type="person" key="entity-000055">Beethoven</tei:rs>; they and their spirits have been trespassed upon. Never should this noble
    German spirit, which I would call the spirit of the world because of its all-encompassing
    greatness, be identified today with the Germans of 1914, this barbarous mob, devoid of even the
    slightest breath of compassion for one's own brothers. I will cheer when my
     <tei:persName>wife</tei:persName> and I can shake the dust of
     <tei:country>Germany</tei:country> from our feet – <tei:country>Germany</tei:country>, which
    has besmirched, dishonored, and humiliated me for four years. You want to call this hatred
    towards <tei:country>Germany</tei:country> a psychosis. Whom do I have to thank for such a
    thing? Not the Entente powers, but only <tei:rs type="person" key="entity-000963">Wilhelm
     II</tei:rs> and his "brothers." And we are a million in number. The misdeeds that have been
    done to us are so boundless that the earth would have to burst asunder for a pardon to be
    granted. </tei:p>

   <tei:p rend="first">I ask only one thing: that you do not confuse me with Bahr<tei:ptr corresp="#r0001-fn05" type="footnote"/> and his associates. These men were not Prussian
    soldiers, so they have no idea what we are talking about when we speak of guilt and atonement. </tei:p>

   <tei:p rend="first">You do not believe how greatly we both lust to be free of <tei:rs type="place" key="entity-002482">Germany</tei:rs>. Rather, we can't even begin to think about a
    recovery. Where we may be happy people once again, there can we think of ourselves as being in a
    homeland. Where we no longer hear the language in which we have for the past four years heard
    nothing but talk of detachment, renunciation, orders, humiliation, <tei:add place="interlinear-above">and killing people</tei:add>. </tei:p>

   <tei:p rend="first">This is a chaotic letter. I had already written two others, but my
    indignation towards the "brotherhood" had gone too far, so I had to rip them up. When will one
    be able to think about things more important, better, and of greater worth ... about music? I am
    now getting down to <tei:rs key="entity-001735" type="work">Op. 110</tei:rs> and am immersing
    myself in your wonderful work. How infinitely more elevated that is than <tei:rs type="place" key="entity-002586">England</tei:rs> and <tei:rs type="place" key="entity-002482">Germany</tei:rs> and all the talk about these concerns. I owe you many thanks for it. I will
    attempt to pay this debt of gratitude back with tireless work for as long as my decimated powers
    hold up. Tomorrow I will visit <tei:rs type="person" key="entity-000922">Vrieslander</tei:rs>.
     <tei:note type="editorial" place="inline">continued in left margin, written sideways, including
     valediction and signature:</tei:note> Then the dreadful politicizing will begin again. Only the
    two of us are of the same opinion as to the war and to <tei:country>Germany</tei:country>. Stay
    balanced, my dear master. </tei:p>

   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-30">Your ever faithful and thankful</tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-50">Walter Dahms</tei:signed>
   </tei:closer>

   <tei:postscript>
    <tei:p>Most sincere greetings also to your lady <tei:rs type="person" key="entity-000771">wife</tei:rs>, and from my <tei:persName>wife</tei:persName>, too. </tei:p>
   </tei:postscript>


  </tei:div>
 </sdo:record>
</sdo:recordCollection>