<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
  xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
  xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
  <sdo:collectionDesc>
    <sdo:source>
      <sdo:correspondence mfID="1629" sdoID="OJ-12-6_40">OJ 12/6, [40]</sdo:correspondence>
    </sdo:source>

    <tei:handNotes>
      <tei:handNote xml:id="OJ" scope="major">Hand of Oswald Jonas</tei:handNote>
      <tei:handNote xml:id="TPunk" scope="major">unknown typist</tei:handNote>
    </tei:handNotes>

    <tei:respStmt xml:id="JR-HE">
      <tei:persName>John Rothgeb</tei:persName>
      <tei:resp>Transcription, 2006</tei:resp>
      <tei:resp>Translation, 2006</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="IB">
      <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
      <tei:resp>XML Encoding, 2015</tei:resp>
    </tei:respStmt>

  </sdo:collectionDesc>

  <sdo:record ID="r0001">

    <sdo:itemDesc>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002714">Jonas ~
        HSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002713">Jonas ~
        H+JSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>


      <dc:title>Handwritten letter from Jonas to Schenker, dated December 19, 1934</dc:title>

      <dcterms:created>1934-12-19T12:00:00Z</dcterms:created>
      <dcterms:dateSubmitted>2015-12-03</dcterms:dateSubmitted>
      <dc:description>Jonas encloses a translation of an English review of his book; comments
        despairingly. — Lawsuit against Willi Reich comes to court on December 22. — Jonas hopes to
        give lectures in Vienna. —Asks if Schenker knows Carl Johann Perl. —Holiday good
        wishes.</dc:description>
      <dc:subject>Übersetzung; translation; Musikzeitschrift; music journal; music periodical;
        Kritik; review; Buch; book; Vorbeigerede; irrelevancy; Verhandlung; case; Vortrag; lecture;
        Privatkreisen; private circles; Kartenausgabe; tickets of admission; Ersatz;
        offset</dc:subject>


      <marcrel:correspondent key="entity-000412">Jonas</marcrel:correspondent>
      <marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient>
    </sdo:itemDesc>


    <tei:div type="transcription">

      <tei:div type="part_1">
        <tei:opener>
          <tei:dateline rend="ident-80">
            <tei:date when="1934-12-19">19. XII 34</tei:date>.</tei:dateline>
          <tei:salute>Sehr verehrter Herr <tei:rs type="person" key="entity-000632"
              >Doktor</tei:rs>!<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Receipt
              of this letter is recorded in Schenker's diary at OJ 4/8, p. 3964, December 16‒23
              [summary], 1934: "Von Jonas (Br.): beiliegend eine englische Kritik über Jonas’ Buch
              u. Schenkers Theorie." ("From Jonas (letter): an English review of Jonas’s book and
              Schenker’s theory is enclosed."). This is the last letter from Jonas that Schenker
              read.</tei:note></tei:salute>
        </tei:opener>

        <tei:p>Anbei sende ich Ihnen die Übersetzung eines in einer englischen Musikzeitschrift
          erschienen Kritik meines Buches.<tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial"
            place="foot">A review in <tei:title level="j">Monthly Musical Record</tei:title>,
            December 1934. See below.</tei:note> Sie können daraus entnehmen, daß sich der
          Schwachsinn scheinbar in Permanenz etablieren will. So armselig dummes Zeug und
          Vorbeigerede und immer wieder – <tei:rs key="entity-000798" type="person"
            >Schönberg</tei:rs>. Es scheint da wieder eine starke Konjunktion zu kommen für die
          Herrschaften, wahrscheinlich aus dem bedenklichen Trugschluß, daß alles, was verfolgt
          wird, schon deshalb unschuldig sein muß. – Ja, die Wahrheit ist zwar einfacher, aber
          schwerer, viel schwerer!</tei:p>

        <tei:p>– Am <tei:date when="1934-12-22">22. d.</tei:date> ist die Verhandlung gegen <tei:rs
            key="entity-000697" type="person">Willi Reich</tei:rs><tei:note xml:id="r0001-fn03"
            type="editorial" place="foot">See <tei:ref type="correspondence" cRef="OC-44-9">OC
              44/9</tei:ref>, October 27, 1934, and <tei:ref type="correspondence" cRef="OJ-12-6_39"
              >OJ 12/6, [39]</tei:ref>, November 28, 1934.</tei:note> – ich bin ja neugierig, was
          wir da wieder vorgetischt bekommen werden. <tei:note xml:id="r0001-fn04" type="editorial"
            place="foot">Schenker inserts an emdash and then continues writing without
            paragraph-break</tei:note></tei:p>

        <tei:p>Wenn es mir nun irgendwie gelingt, bin ich im Sommer auf 1–2 Wochen in <tei:rs
            key="entity-002484" type="place">Wien</tei:rs> und möchte dort gern <tei:pb n="2"/>
          einige Vorträge halten, eventuell in Privatkreisen. Ich habe schon an verschiedene Leute
          geschrieben, glaube aber, daß es nicht anders gehen wird, als mit „Kartenausgabe“, denn
          sonst versprechen die Leute zu kommen und lassen mich im letzten Moment sitzen. Und ohne
          Ersatz der Kosten kann ich ja das leider nicht unternehmen. <tei:rs key="entity-000973"
            type="person">Hans Wolf</tei:rs> meinte, daß auf der Universität größeres Interesse
          dafür bestünde; vielleicht könnte ich dort Vorträge halten. Und zwar vor allem über den
          Begriff der <tei:term>Klang</tei:term><tei:term>auskomponierung</tei:term>. Das erscheint
          mir heute das Allerwichtigste. Bei zwei<tei:del rend="overstrike">t</tei:del> Vorträgen
          (so wie ich es jetzt in <tei:rs key="entity-002589" type="place">Hambg.</tei:rs> gemacht
          habe) der <tei:hi rend="underline">erste</tei:hi> über <tei:term>Wiederholung</tei:term>
          im allgemeinen <tei:supplied reason="ditto">der</tei:supplied>
          <tei:hi rend="underline">zweite</tei:hi> über <tei:term>Auskomponierung</tei:term> als
            <tei:term>Wiederholung</tei:term> des <tei:term>Naturklang</tei:term>es „in der Zeit“,
          als <tei:hi rend="underline">Stoff</tei:hi> der Musik und Inhalt.</tei:p>

        <tei:p>Damit erledigt sich alles gerade von „Theorien“ akustischen, 12 Tönen und was sonst
          noch. – Das wäre schön, wenn das in <tei:rs key="entity-002484" type="place">Wien</tei:rs>
          einmal <tei:pb n="3"/> zustandekäme, nur ist wie gesagt die Verläßlichkeit der meisten
          Menschen ja sehr zweifelhaft.</tei:p>

        <tei:p>– Ich hoffe, sehr verehrter Herr Doktor, daß Sie sich gesundheitlich wohl fühlen und
          zufrieden sind. Kennen Sie übrigens einen Herrn <tei:rs key="entity-000668" type="person"
            >Carl Johann Perl</tei:rs> (er hat über das <tei:rs key="entity-001752" type="work"
              ><tei:title>III. Jahrb.</tei:title></tei:rs> In <tei:rs key="entity-002556"
            type="journal"><tei:title>der Musik</tei:title></tei:rs> seinerzeit
            geschrieben)?<tei:note xml:id="r0001-fn05" type="editorial" place="foot"
                ><tei:bibl><tei:author>Carl Johann Perl</tei:author>, <tei:title level="a">Heinrich
                Schenker: Das Meisterwerk in der Musik. Ein Jahrbuch, Band III. Drei-Masken-Verlag,
                Berlin‒München,</tei:title>
              <tei:title level="j">Die Musik</tei:title> 23/9 (June 1931)</tei:bibl>. A clipping of
            this review is preserved in Schenker's scrapbook at OC 2/p. 83.</tei:note> Ich bin seit
          sehr langer Zeit heute Abend wieder bei ihm eingeladen und hoffe, einiges Neues zu hören
          (auch über <tei:rs key="entity-000268" type="person">F.</tei:rs>, von dem ich
          augenblicklich <tei:hi rend="underline">nichts</tei:hi> weiß!)<tei:supplied
            reason="punctuation">.</tei:supplied></tei:p>

        <tei:p>So will ich Ihnen und Ihrer verehrten Frau <tei:rs key="entity-000771" type="person"
            >Gemahlin</tei:rs> recht schöne Feiertage und alles Erdenklich Gute wünschen und
          bleibe</tei:p>

        <tei:closer>
          <tei:salute>mit den ergebensten Grüßen</tei:salute>
          <tei:salute rend="indent-70">stets</tei:salute>
          <tei:salute rend="indent-80">Ihr</tei:salute>
          <tei:signed rend="indent-80"><tei:rs key="entity-000412" type="person">Oswald
              Jonas</tei:rs></tei:signed><tei:lb/><tei:lb/>
        </tei:closer>
      </tei:div>

      <tei:div type="part_2">
        <tei:opener>
          <tei:note type="editorial" place="inline">Review of Jonas, <tei:title level="m">Das Wesen
              des musikalischen Kunstwerks</tei:title> (Vienna: Saturn Verlag, 1934):<tei:lb/>
            <tei:title level="j">Monthly Musical Record</tei:title>, December 1934, translated
            anonymously into German, and enclosed in typescript with OJ 12/6, [40], December 19,
            19341</tei:note><tei:lb/>
          <tei:note type="editorial" place="inline"><tei:hi rend="italic">The numerous typing errors
              have been silently corrected.</tei:hi></tei:note><tei:lb/><tei:lb/>
        </tei:opener>

        <tei:p><tei:handShift new="#TPunk"/>Es ist immer störend, wenn der Titel eines Buches etwas
          anderes zu versprechen scheint, als was sein Inhalt bringt. Hier ist es der Untertitel
          (der nicht auf dem Umschlag zu finden ist): Eine <tei:title>Einführung zur Lehre Heinrich
            Schenkers</tei:title>, der wirklich beschreibt, wovon das Buch handelt. Einführungen
          (d.h. abgekürzte und vereinfachte Ausführungen) von neuen oder schweren Theorien, sind
          immer willkommen. Viele von uns werden es sich gewünscht haben, daß etwas in dieser Art
          für <tei:rs key="entity-000495" type="person">Kurth</tei:rs>'s 3 große Werke und
          hauptsächlich für seine "<tei:title>Musikpsychologie</tei:title>" geschehen wäre. Und da
          Dr. <tei:rs key="entity-000412" type="person">Jonas</tei:rs> wirklich erklärt wie die
          wahre Natur der Meisterwerke in der Musik nach Schenker ist, wie ich annehme, wäre es
          ungerecht über seinen gewählten Titel zu nörgeln – selbst wenn dieser Titel uns dazu
          verleitet einen Sommer zu erwarten und nicht bloß eine Schwalbe.</tei:p>

        <tei:p>Heinrich Schenker (geb. 1868) ist nach der neuesten Ausgabe von <tei:title>Riemann's
            Lexikon</tei:title>, der Führer einer Schule, (unter deren Mitglieder wir <tei:rs
            key="entity-000737" type="person">Hermann Roth</tei:rs>, <tei:rs key="entity-000951"
            type="person">Hans Weiße</tei:rs> und <tei:rs key="entity-000178" type="person">John P.
            Dunn</tei:rs> finden) welche glaubt, daß "die klassische Musik das reine Phänomenon der
          Musik ist" und welche versucht eine vollkommene Theorie der "<tei:term>Urlinie</tei:term>"
          (wesentliche und universelle Töne) der Musik, des reinen musikalischen "Kerns" (Substanz
          und keimende Kraft) aus den klassischen Meisterwerken zu folgern.</tei:p>

        <tei:p>Der daraus folgernde Begriff, daß die Grundgesetze der Musik unveränderlich und ewig
          sind, ist kein neuer. Alles hängt von seiner praktischen Ausdeutung ab, wenn die Frage der
          Anwendung bei Werken, die eine neue Linie beginnen, auftritt. Und da Schenkers Darstellung
          in keiner Weise leicht zu folgen ist, so ist es selbstverständlich nützlich, sie in
          gedrängter Form zu haben. Seine Lehre, so wird uns auf dem Umschlag gesagt, hat einen
          wachsenden Einfluß auf leitende musikalische Kreise. Trotzdem ist es unachtsamer Weise
          zugelassen, daß seine <tei:rs key="entity-001724" type="work"
              ><tei:title>Harmonielehre</tei:title></tei:rs> (1906) noch immer vergriffen ist. Seine
            <tei:rs key="entity-001725" type="work"><tei:title>Kontrapunkt</tei:title></tei:rs>bände
          sind von Dunn ins Englische übersetzt.</tei:p>

        <tei:p>Das führende Prinzip der ganzen Theorie besteht darin, daß der gewöhnliche Accord,
          öfter noch eine Reihe von einzelnen besonderen Tönen das Modell ist, welches die Natur der
          Musik gegeben hat. Daher ist Dissonanz stets Bewegung und Übergang, nie Zusammenklang oder
          beständige Harmonie. Und das Modell der Natur muß die Basis der Musikwerke liefern. Bei
          diesem Punkt sieht man sofort, wieweit entfernt Schenkers Theorie vom Erfassen aller
          modernen Entwicklungen ist, wo sie uns die "wahre Natur" der Musik zeigt. <tei:rs
            key="entity-000798" type="person">Schönberg</tei:rs>s
            <tei:title>Harmonielehre</tei:title> ist ebenso fest auf die klassische Tradition
          aufgebaut wie Schenkers und doch führt sie in eine vollkommene andere Richtung. In der Tat
          sagt uns <tei:rs key="entity-003016" type="person">Erwin Stein</tei:rs>, <tei:rs
            key="entity-000798" type="person">Schönberg</tei:rs>s Schüler, in einer kürzlich
          erschienen Broschüre, daß der gewöhnliche Accord von <tei:rs key="entity-000798"
            type="person">Schönberg</tei:rs>s Wortschatz ausgeschlossen ist, da er nur aus ersten
          Haupttönen besteht, welche nichts neues beifügen, also "überhaupt kein Accord" sind. (Und
          war es nicht Prof. <tei:rs key="entity-000896" type="person">Tovey</tei:rs>, der kürzlich
          darauf hinwies, daß "Musik nicht aus akkustischen Theorien gemacht werden könnte?) Auch
          dürfen wir nicht vergessen, daß bereits 1906 (als Schenkers <tei:rs key="entity-001724"
            type="work"><tei:title>Harmonielehre</tei:title></tei:rs> erschien) Disharmonien ‒ im
          gewöhnlichen Sinne des Wortes ‒ unter den Händen von <tei:rs key="entity-000156"
            type="person">Debussy</tei:rs> und anderen Meistern vollkommen beständige Harmonien
          waren.</tei:p>

        <tei:p>Wenn der Zweck von Schenkers Theorie die Feststellung ist, daß solche Versuche nicht
          im Einklang mit der "wahren Natur" der Musik sind, dann kann man nur sagen, das ihm bis
          jetzt nur das Annehmen einer nicht zu beweisenden Sache gelungen ist.</tei:p>

        <tei:closer/>

      </tei:div>

    </tei:div>

    <tei:div type="translation">

      <tei:div type="part_1">
        <tei:opener>
          <tei:dateline rend="ident-80">
            <tei:date when="1934-12-19">December 19, 1934</tei:date></tei:dateline>
          <tei:salute>Greatly revered Dr. <tei:supplied reason="identity"><tei:rs type="person"
                key="entity-000632">Schenker</tei:rs></tei:supplied>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn01"
              type="footnote"/></tei:salute>
        </tei:opener>

        <tei:p>I send you herewith the translation of a review of my book published in an English
          music journal.<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> You can see from it that
          the stupidity apparently aims to establish itself permanently. Such miserably obtuse trash
          and irrelevancy, and always, again ‒ <tei:rs key="entity-000798" type="person"
            >Schoenberg</tei:rs>. Once again the powers seem to espy a strong conjunction, probably
          from the very dubious inference that anything that is assailed must for that very reason
          be innocent. ‒ Well, the truth, though simpler, is more difficult, far more
          difficult!</tei:p>

        <tei:p>The case against <tei:rs key="entity-000697" type="person">Willi
            Reich</tei:rs><tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/> comes up on the <tei:date
            when="1934-12-22">22nd</tei:date> ‒ I am curious as to what fare will be served up
          there. —<tei:ptr corresp="#r0001-fn04" type="footnote"/></tei:p>

        <tei:p>If at all possible I will be in <tei:rs key="entity-002484" type="place"
            >Vienna</tei:rs> for one or two weeks and would like to give <tei:pb n="2"/> several
          lectures there, possibly in private circles. I have already written to various people, but
          I think that it will work only with distribution of "tickets of admission," otherwise
          people promise to come and then leave me in the lurch at the last moment. And absent
          offset of the costs I unfortunately cannot undertake that. <tei:rs key="entity-000973"
            type="person">Hans Wolf</tei:rs> thought there would be greater interest in this plan at
          the University; perhaps I could give lectures there. Above all on the concept of
            <tei:term>composing-out</tei:term> of <tei:term>sonorities</tei:term>. That seems to me
          today to be the most important topic. In two lectures (which I have just given in <tei:rs
            key="entity-002589" type="place">Hamburg</tei:rs>), the <tei:hi rend="underline"
            >first</tei:hi> about <tei:term>repetition</tei:term> in general, the <tei:hi
            rend="underline">second</tei:hi> about <tei:term>composing-out</tei:term> as
            <tei:term>repetition</tei:term> of the <tei:term>chord of nature</tei:term> "through
          time," as the <tei:hi rend="underline">substance</tei:hi> of music and its
          content.</tei:p>

        <tei:p>That takes care of everything in the "theories," acoustical, 12-tone, and whatever. —
          It would be lovely if that could happen in <tei:rs key="entity-002484" type="place"
            >Vienna</tei:rs>, <tei:pb n="3"/> but, as said, the reliability of most people is very
          dubious.</tei:p>

        <tei:p>I hope, esteemed Dr. <tei:supplied reason="identityh">Schenker</tei:supplied>, that
          you are feeling physically well and contented. Do you, by the way, know a Mr. <tei:rs
            key="entity-000668" type="person">Carl Johann Perl</tei:rs> (he wrote about <tei:rs
            key="entity-001752" type="work"><tei:title>Yearbook III</tei:title></tei:rs> at the time
          in <tei:rs key="entity-002556" type="journal"><tei:title level="j">Die
            Musik</tei:title></tei:rs>)?<tei:ptr corresp="#r0001-fn05" type="footnote"/> I am
          invited, after a very long interim, to visit him again this evening and I hope to hear
          some news (including news of <tei:rs key="entity-000268" type="person"
            >Furtwängler</tei:rs>, of whom I know nothing at the moment!)<tei:supplied
            reason="punctuation">.</tei:supplied></tei:p>

        <tei:p>Thus I want to wish you and your good <tei:rs key="entity-000771" type="person"
            >wife</tei:rs> very happy holidays, and every imaginable boon, and remain, with most
          devoted greetings,</tei:p>

        <tei:closer>
          <tei:salute>with most devoted greetings,</tei:salute>
          <tei:salute rend="indent-70">Ever</tei:salute>
          <tei:salute rend="indent-80">your</tei:salute>
          <tei:signed rend="indent-80"><tei:rs key="entity-000412" type="person">Oswald
              Jonas</tei:rs></tei:signed><tei:lb/><tei:lb/>
        </tei:closer>
      </tei:div>


      <tei:div type="part_2">
        <tei:opener/>

        <tei:p> </tei:p>

        <tei:p> </tei:p>

        <tei:p> </tei:p>

        <tei:p> </tei:p>

        <tei:p> </tei:p>

        <tei:closer/>

      </tei:div>


    </tei:div>
  </sdo:record>
</sdo:recordCollection>
