<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?><sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/" xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
 <sdo:collectionDesc>
  <sdo:source>
   <sdo:correspondence mfID="859" sdoID="OJ-10-1_29">OJ 10/1, [29]</sdo:correspondence>
  </sdo:source>

  <tei:handNotes>
   <tei:handNote xml:id="WDa" scope="major">Walter Dahms's hand</tei:handNote>
   <tei:handNote xml:id="printed" scope="minor">printed</tei:handNote>
  </tei:handNotes>

  <tei:respStmt xml:id="JK">
   <tei:persName>John Koslovsky</tei:persName>
   <tei:resp>Transcription, 2012</tei:resp>
   <tei:resp>Translation, 2012</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:respStmt xml:id="IB">
   <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
   <tei:resp>XML Encoding, 2012</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:respStmt xml:id="BOT">
   <tei:name>Automated Script</tei:name>
   <tei:resp>Conversion from MovableType syntax to TEI</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:revisionDesc>
   <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
   <tei:change when="2012-12-05" who="#IB">revision of XML code</tei:change>
  </tei:revisionDesc>
 </sdo:collectionDesc>

 <sdo:record ID="r0001">

  <sdo:itemDesc>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002725">Dahms ~
    HSchenker</tei:rs>
   <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>

   <dc:title>Handwritten letter from Dahms to Schenker, dated June 8, 1917</dc:title>

   <dcterms:created>1917-06-08T12:00:00Z</dcterms:created>
   <dcterms:dateSubmitted>2012-12-05</dcterms:dateSubmitted>
   <dc:description>Dahms hopes for a posting to Berlin; he is gaining strength from reading
    Kierkegaard.</dc:description>
   <dc:subject>Versetzung; posting; Kriegsamt; War Office; Alptraum; nightmare; Kunst; art; Musik;
    music; demokratisch; democratic; Gesellschaft; society; Individualität; individuality; Uniform;
    Masse; masses; Zukunft; future; Waffenstillstand; armistice</dc:subject>

  <marcrel:correspondent key="entity-000149">Dahms</marcrel:correspondent><marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient></sdo:itemDesc>

  <tei:div type="transcription">

   <tei:opener>
    <tei:address>
     <tei:note type="editorial" place="inline">printed letterhead written in old cyrillic
      script</tei:note>
     <tei:lb/>
     <tei:addrLine><tei:handShift new="#printed"/>M<tei:supplied reason="abbreviation">inistèrstvo</tei:supplied> V<tei:supplied reason="abbreviation">nùtrennih</tei:supplied>
       D<tei:supplied reason="abbreviation">el</tei:supplied></tei:addrLine>
     <tei:addrLine>Zaveduyutschij</tei:addrLine>
     <tei:addrLine>Murav’yovskim Muzeem</tei:addrLine>
     <tei:addrLine><tei:date>................dnya 191<tei:supplied reason="blank">7</tei:supplied>
        g<tei:supplied reason="abbreviation">oda</tei:supplied></tei:date></tei:addrLine>
     <tei:addrLine>g<tei:supplied reason="abbreviation">órod</tei:supplied> Vil’na</tei:addrLine>
    </tei:address><tei:lb/>
    <tei:address>
     <tei:addrLine rend="indent-50"><tei:handShift new="#WDa"/><tei:rs key="entity-003296" type="place">Wilna</tei:rs>, <tei:date when="1917-06-08">d. 8. 6.
      17</tei:date>.</tei:addrLine>
    </tei:address>
    <tei:salute>Lieber, verehrter <tei:rs type="person" key="entity-000632">Meister</tei:rs>!<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Receipt of this
      letter, which is written in Sütterlinschrift, is recorded in Schenker's diary at OJ 2/7, p.
      689, June 14, 1917: "Von Dahms (Br.): geht wahrscheinlich nach Berlin ab, schwärmt für
      Kierkegaard, dessen Widerwillen gegen Die Demokratie er teilt; glaubt nunmehr auch an das Ende
      der Tonkunst; freut sich aber auf das Lernen[?]." ("From Dahms (letter): is probably going to
      Berlin, is enthusiastic about Kierkegaard, whose loathing for democracy he shares; now
      believes even in the end of music; but looks forward to studying[?].").</tei:note>
    </tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p rend="first">In der zweiten Hälfte des Mai war ich zwei Wochen auf Urlaub in <tei:rs key="entity-002501" type="place">Berlin</tei:rs>, wieder einmal unter menschlichen
    Verhältnissen. Ich habe große Anstrengungen gemacht, meine Versetzung nach <tei:rs key="entity-002501" type="place">Berlin</tei:rs> ins Werk zu setzen und ich hoffe, daß ich
     <tei:rs key="entity-003296" type="place">Wilna</tei:rs> bald den Rücken <tei:pb n="2"/> kehren
    darf. Man hat mich für eine Stelle im Kriegsamt ausersehen, wo mir gleichzeitig Gelegenheit
    gegeben werden soll, etwas für mich zu arbeiten.</tei:p>

   <tei:p rend="first">Hier liegt es wie ein Alp. auf mir. Ich habe viele freie Stunden gehabt; aber
    ich bin wie gelähmt. <tei:term>Musizieren</tei:term> geht garnicht. Das Einzige was ich tun ist:
    lesen. Jetzt stehe ich bei den Dänen <tei:rs key="entity-002577" type="person">Sören
     Kierkegaard</tei:rs>, der mir viel Kraft und Mut und Hoffnung gibt mit seinem
     „<tei:title>Entweder/Oder</tei:title>“ und den „<tei:title>Stadien auf dem
     Lebensweg</tei:title>.“ Ich bin überwältigt von diesem Reichtum, von der Kraft und Größe seiner
    ethischen Anschauungen. Wenn man ihn kennt, <tei:pb n="3"/> versteht man, warum in unserer Zeit
    nicht die Rede von ihm ist. Wird unsere Zeit nicht immer schlimmer; gleicht nicht alles immer
    mehr dem Abgrund zu? Dürfen wir noch hoffen, daß die Kunst, die Musik, noch einmal einer Blüte,
    ach bloß einer gerechten Würdigung entgegengeht? Ich möchte jede Hoffnung fahren lassen. Aber
    von jeher blieb ja die höchste Forderung und Anschauung nur den Wenigen überlassen. Je
    demokratischer die Zeit und die Gesellschaft wird, je mehr die Individualität unterdrückt werden
    soll (wir in der Uniform können das ganz verstehen!) desto gebieterischer regt sich das Selbst-
     <tei:pb n="4"/> bewußtsein, der Drang, sich von der Masse abzusondern, wie Einzelner und
    Einziger für sich zu sein. Was für einen <tei:del rend="overstrike">m</tei:del> Stolz müssen Sie
    fühlen! Wie zittere ich, wenn ich davon denk, daß vielleicht bald die Zeit kommt, wo ich noch
    einmal, zum ersten Mal, lernen darf, zur Höhe streben darf. Wie glücklich bin ich, daß diese
    furchtbaren Zeiten (schon 2 1/2 Jahr!!!) mir wenigstens das Eine gebracht haben: daß ich mit
    voller Überlegung <tei:hi rend="underline">wählen</tei:hi> konnte, daß ich das Entweder/Oder
    meiner Zukunft mit aller Sicherheit entscheiden durfte. <tei:rs key="entity-002577" type="person">Kierkegaard</tei:rs> würde mit mir zufrieden sein. Es gibt nun kein <tei:pb n="5"/> zweifeln und Schwanken mehr. Vielleicht mußte ich auch erst 30 Jahre alt werden? Man weiß das
    ja nie. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Ende Juni werden Sie wieder in die Bergen gehen? Bringen Sie doch den Frieden
    mit herunter! Ich hoffe, wenn ich nach <tei:rs key="entity-002501" type="place">Berlin</tei:rs>
    versetzt werde, wenigstens den Vorteil zu haben, schnell entlassen zu werden, wenn der
    Waffenstillstand kommt. – Also immer Hoffnungen! – Wie weit ist der „<tei:rs key="entity-001727" type="work"><tei:title>Kontrapunkt II</tei:title></tei:rs>“<tei:subst>
     <tei:del rend="overstrike">)</tei:del>
     <tei:add place="inline">?</tei:add>
    </tei:subst></tei:p>


   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-20">Nun meine besten Grüße!</tei:salute>
    <tei:salute rend="indent-30">In dankbarer Ergebenheit</tei:salute>
    <tei:salute rend="indent-40">Ihr</tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-50"><tei:rs key="entity-000149" type="person">Walter
     Dahms</tei:rs></tei:signed>
   </tei:closer>

  </tei:div>

  <tei:div type="translation">

   <tei:opener>
    <tei:address>
     <tei:note type="editorial" place="inline">printed letterhead written in old cyrillic
      script</tei:note>
     <tei:lb/>
     <tei:addrLine><tei:handShift new="#printed"/>Ministry of Internal Affairs</tei:addrLine>
     <tei:addrLine>Head of the</tei:addrLine>
     <tei:addrLine>Muravyov Museum</tei:addrLine>
     <tei:addrLine>................day 191<tei:supplied reason="blank">7</tei:supplied>
      year</tei:addrLine>
     <tei:addrLine>City of <tei:rs key="entity-003296" type="place">Vilnius</tei:rs></tei:addrLine>
    </tei:address><tei:lb/>
    <tei:address>
     <tei:addrLine rend="indent-50"><tei:handShift new="#WDa"/><tei:rs key="entity-003296" type="place">Vilnius</tei:rs>, <tei:date when="1917-06-08">June 8,
      1917</tei:date></tei:addrLine>
    </tei:address>
    <tei:salute>Dear, revered <tei:rs type="person" key="entity-000632">Master</tei:rs>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/>
    </tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p rend="first">In the second half of May I was on leave in <tei:rs key="entity-002501" type="place">Berlin</tei:rs> for two weeks, once again with human contact. I have made great
    efforts to get a work transfer to <tei:rs key="entity-002501" type="place">Berlin</tei:rs> and I
    hope that I may soon be able to turn my back on <tei:rs key="entity-003296" type="place">Vilnius</tei:rs>. <tei:pb n="2"/> I had been chosen for a position in the War Office, which
    should offer me simultaneously the opportunity to work on something of my own.</tei:p>

   <tei:p rend="first">Here it's like a nightmare. I have had many free hours; but I am completely
    debilitated. I do not <tei:term>make music</tei:term> at all. The only thing I do is read. Right
    now I am reading <tei:rs key="entity-002577" type="person">Sören Kierkegaard</tei:rs>, who gives
    me much strength and courage with his <tei:title level="m">Either/Or</tei:title> and his
     <tei:title level="m">Stages on Life’s Way</tei:title>. I am overwhelmed by such richness, by
    the strength and greatness of his ethical views. When one knows him <tei:pb n="3"/> one
    understands why in our time one does not speak of him. Is not our time becoming ever worse; does
    not everything resemble more and more the abyss? May we still hope that art and music is moving
    toward another blossoming, or at least a legitimate appreciation? I would like to abandon all
    hope. But it has always been the case that such high demands and notions are left only to the
    few. The more democratic the times and society become, and the more individuality is suppressed
    (we who wear uniforms understand this completely!), the more commandingly will
    self-consciousness <tei:pb n="4"/> stir the impulse to detach itself from the masses, to live
    for itself, individual and autonomous. What pride you must feel! How I shiver when I think that
    the time may come when I can learn again for the first time, when I may strive to greater
    heights. How lucky am I that these dreadful times (already two-and-a-half years!!!) at least
    have brought me one thing: I could <tei:hi rend="underline">choose</tei:hi> with complete
    deliberation, and I was able to decide the either/or of my future with complete certainty.
     <tei:rs key="entity-002577" type="person">Kierkegaard</tei:rs> would be happy with me. Now
    there is no more <tei:pb n="5"/> doubt or indecision. Perhaps I first had to turn thirty years
    old? One never knows.</tei:p>

   <tei:p rend="first">Will you go again to the mountains at the end of June? Bring peace back down
    with you! I hope that, when I am transferred to <tei:rs key="entity-002501" type="place">Berlin</tei:rs>, I will at least have the advantage of being quickly released if the armistice
    comes. – There is always hope! – How far along is <tei:rs key="entity-001727" type="work"><tei:title level="m">Counterpoint 2</tei:title></tei:rs>?</tei:p>


   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-20">My best greetings!</tei:salute>
    <tei:salute rend="indent-30">In thankful devotion,</tei:salute>
    <tei:salute rend="indent-40">Yours,</tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-50"><tei:rs key="entity-000149" type="person">Walter
     Dahms</tei:rs></tei:signed>
   </tei:closer>

  </tei:div>
 </sdo:record>
</sdo:recordCollection>