<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?><sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/" xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
  <sdo:collectionDesc>
    <sdo:source>
      <sdo:correspondence mfID="987" sdoID="OJ-14-45_51">OJ 14/45, [51]</sdo:correspondence>
    </sdo:source>

    <tei:handNotes>
      <tei:handNote xml:id="MV" scope="sole">Moriz Violin's hand</tei:handNote>
    </tei:handNotes>

    <tei:respStmt xml:id="WD">
      <tei:persName>William Drabkin</tei:persName>
      <tei:resp>Transcription, 2013</tei:resp>
      <tei:resp>Translation, 2013</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="DB">
      <tei:persName>David Bretherton</tei:persName>
      <tei:resp>XML Encoding, 2013</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:revisionDesc>
      <tei:change when="2013-07-11" who="#DB">XML code created</tei:change>
    </tei:revisionDesc>
  </sdo:collectionDesc>

  <sdo:record ID="r0001">

    <sdo:itemDesc>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002719">ViolinM ~
        HSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002717">ViolinM+V ~
        HSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002718">ViolinM+V+F ~
        HSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>



      <dc:title>Handwritten letter from Moriz Violin to Schenker, dated February 18, 1926</dc:title>

      <dcterms:created>1926-02-18T12:00:00Z</dcterms:created>
      <dcterms:dateSubmitted>2013-07-11</dcterms:dateSubmitted>
      <dc:description>Violin, in the aftermath of two enormously successful trio concerts with
        Mauritz van den Berg and Friedrich Buxbaum, gives an account of Buxbaum's vanity and the
        difficulty this causes in rehearsals and more generally for the ensemble. His doctor has
        recommended that he spends three weeks in Bad Gastein this summer. He has not yet received
        Hammer's portrait of Schenker.</dc:description>
      <dc:subject/>


    <marcrel:correspondent key="entity-000909">ViolinF</marcrel:correspondent><marcrel:correspondent key="entity-000913">ViolinM</marcrel:correspondent><marcrel:correspondent key="entity-000914">ViolinV</marcrel:correspondent><marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient></sdo:itemDesc>


    <tei:div type="transcription">

      <tei:opener>
        <tei:dateline rend="indent-45"><tei:rs key="entity-002589" type="place">Hamburg</tei:rs>,
            <tei:date when="1926-02-18">18. Februar 26</tei:date>.</tei:dateline>
        <tei:salute rend="indent-10">Liebster, guter <tei:rs type="person" key="entity-000632">H.</tei:rs>!<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Receipt of this
            letter is recorded in Schenker's diary at OJ 3/8, p. 2921 (February 20, 1926): "Von Fl.
            (Br.): müsse nach Gastein, erklärt aber nicht die Gründe; über Buxbaums Widerstand, der
            nur die Publikumswirkung im Auge habe." ("From Floriz (letter): he must go to Bad
            Gastein, does not, however, explain why; concerning the resistance from Buxbaum, who is
            interested only in the effect <tei:supplied reason="clarity">of his
              performances</tei:supplied> on the audience.")</tei:note>
        </tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p rend="first">Ich schicke voraus, daß mein Gesundheitszustand zur Zeit der Konzerte ein
        miserables war u. daß ich jetzt mit Kunst mich halte. Ich habe auf ärztlichen Rat hin nach
          <tei:rs key="entity-003099" type="place">Gastein</tei:rs> geschrieben. Hoffentlich bekomme
        ich dort für <tei:date when="1926-07">Juli</tei:date> etwas mietbares. Übrigens spreche über
        diese Dinge besonders nicht zu <tei:rs key="entity-000909" type="person">Fanny</tei:rs>. Du
        solltest durch obigen Passus u. durch das Wissen um die Schwere der finanziellen Seite der
        Konzerte, nur meine Schweigsamkeit verstehen.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Der Erfolg <tei:hi rend="underline">beider</tei:hi> Konzerte, soweit ich
        ihn als Grundlage für weitere Unternehmungen benützen will, war <tei:hi rend="underline">außerordentlich</tei:hi>: Die Presse, weit darüber hinaus, wie <tei:hi rend="underline">ich</tei:hi> es erwarten durfte. Schweres Leid bereitete mir nur die dreckige, verworrene
        Persönlichkeit <tei:rs key="entity-000119" type="person">Buxbaum</tei:rs>s. Den größten
        Fehler beging er, daß er, aus Not, weil er einen schlechten Geiger hatte, seinerzeit das
        Quartett nach dem Cellisten <tei:pb n="2"/> benannte. Das hatte zur Folge den innerlich
        fatalen Standpunkt sich vom Cello aus die Führerrolle zu <tei:sic>ursupieren</tei:sic>:
        Weiters zur Folge, daß er dieses System bei <tei:rs key="entity-003662" type="person">Berg</tei:rs> fortsetzt<tei:note type="editorial">corr</tei:note> u jetzt in der
        Eitelkeit verletzt wird, wenn ein anderer ihm in Gegenwart von <tei:rs key="entity-003662" type="person">Berg</tei:rs> Ausstellungen macht: Das Proben, so angenehm es mit ihm vor
        Jahren war, war qualvoll. Dann erzählte er mir, was man in <tei:rs key="entity-002484" type="place">Wien</tei:rs> über mein Spiel spricht. Ich sagte ihm: „<tei:quote>Von <tei:rs key="entity-002484" type="place">Wien</tei:rs> bin ich eben fortgegangen. Du fächelst
          mir so viel Wiener Luft zu, daß ich beinahe ersticke.</tei:quote>“ Er meinte ich spiele so
        wie es kein Anderer kann, aber!!!! so richtig es theoretisch(!!!) sein mag, ich verstünde
        nicht die Publikumswirkung. Ich meinte da, wenn <tei:hi rend="underline">er</tei:hi> so
        genau die Wünsche des Publikums kennt, verstünde <tei:hi rend="underline">ich</tei:hi>
        nicht, warum das Publikum seine Konzerte nicht stürmt? Ich sagte ihm daß ich nur die Wünsche
          <tei:rs key="entity-000055" type="person">Beethoven</tei:rs>s kenne u. daß er aus Trotz
        nicht leugnen soll, daß wir einen vollen Saal, einen <tei:hi rend="double-underline">stürmischen</tei:hi> Erfolg u. eine Presse haben, wie er es nie haben konnte.</tei:p>

      <tei:p rend="first"><tei:pb n="3"/> Wir wurden in die erste Reihe gestellt. Daß man mir ein
        bißchen die Schuld gab, dafür kann ich nichts. <tei:rs key="entity-003662" type="person">Berg</tei:rs> u. <tei:rs key="entity-000119" type="person">er</tei:rs> waren
        unzulänglich. <tei:rs key="entity-000119" type="person">Er</tei:rs> aus Trotz, <tei:rs key="entity-003662" type="person">Berg</tei:rs> aus Verschüchterung. Aus <tei:rs key="entity-003662" type="person">Berg</tei:rs> wäre alles herauszuholen.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Na, ich habe aber die nötige Ruhe für die Zukunft, denn ich schätze
          <tei:rs key="entity-000119" type="person">Buxbaum</tei:rs> richtig ein. Wird er vor einem
        Tournee-Antrag stehen, ich hoffe bestimmt daß einer zu Stande kommt, so wird er die nötige
        Kleinheit bekommen u. ich werde auf Heiterkeit u. Ruhe bestehen, ansonst ich lieber
        verzichte.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Dein Bild <tei:hi rend="underline">hätte</tei:hi> mir <tei:rs key="entity-000119" type="person">Buxbaum</tei:rs> mitbringen sollen. Er fuhr erst nach
          <tei:rs key="entity-003029" type="place">Schweden</tei:rs> u. fürchteten bei der Größe des
        Bildes, es nicht unversehrt bringen zu können. Offiziell wurde ich nicht von dem Geschenk
        benachrichtigt. Ich sehe schon, daß ich bis zum Sommer werde warten müssen.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Frl. <tei:rs key="entity-000049" type="person">Bekker</tei:rs> ist
        lernbegierig? Jendenfalls intelligenter als begabt.</tei:p>

      <tei:p rend="first"><tei:pb n="4"/> Hoffentlich höre ich bald Schönes von Dir! Vor allem von
        Eurer Gesundheit u. bestem Wo<tei:supplied reason="spelling">h</tei:supplied>lbefinden!!!</tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-20">Alles Schöne von Uns an Euch!</tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-45">In Treue</tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-50">Dein <tei:lb/>alter</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-60"><tei:rs type="person" key="entity-000913">Floriz</tei:rs></tei:signed>
      </tei:closer>

    </tei:div>


    <tei:div type="translation">

      <tei:opener>
        <tei:dateline rend="indent-45"><tei:rs key="entity-002589" type="place">Hamburg</tei:rs>,
            <tei:date when="1926-02-18">February 18, 1926</tei:date></tei:dateline>
        <tei:salute rend="indent-10">My dearest, good <tei:rs type="person" key="entity-000632">Heinrich</tei:rs>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/>
        </tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p rend="first">I shall begin by saying that my health was in a terrible state at the time
        of the concerts, and that now I am keeping myself going with my art. On medical advice, I
        have written to <tei:rs key="entity-003099" type="place">Bad Gastein</tei:rs>. I hope I
        shall find something there in <tei:date when="1926-07">July</tei:date> which I can rent. At
        any rate, do not talk about these things particularly with <tei:rs key="entity-000909" type="person">Fanny</tei:rs>. You need understand merely my silence, from what is written
        above and from your knowledge of the difficulties of the financial side of the
        concerts.</tei:p>

      <tei:p rend="first">The success of <tei:hi rend="underline">both</tei:hi> concerts, as far as
        I can use it as a basis for further undertakings, was <tei:hi rend="underline">extraordinary</tei:hi>. The press went much further than <tei:hi rend="underline">I</tei:hi> could have expected. The only thing that gave me cause for great sorrow was
        the distasteful and confused personality of <tei:rs key="entity-000119" type="person">Buxbaum</tei:rs>. The greatest mistake he made was to name his quartet after the cellist
        – in desperation, because he had a bad <tei:supplied reason="clarity">first</tei:supplied>
        violinist. <tei:pb n="2"/> This had as a consequence the intrinsically fatal situation of
        usurping, from the position of the cellist, the role of leader. And the further consequence
        that he continued this system when <tei:rs key="entity-003662" type="person">Berg</tei:rs>
        joined the ensemble, so that now his vanity is wounded when someone else demonstrates things
        to him in the presence of <tei:rs key="entity-003662" type="person">Berg</tei:rs>:
        rehearsing with him, which years ago had been such a pleasure, was a torture. Then he told
        me what is said in <tei:rs key="entity-002484" type="place">Vienna</tei:rs> about my
        playing. I said to him "<tei:quote>I have in fact left <tei:rs key="entity-002484" type="place">Vienna</tei:rs>. You fan so much Viennese air in my face that I am nearly
          suffocating.</tei:quote>" He meant that my playing is like no one else's, but!!!! however
        correct it was in theory(!!!), I did not understand the effect on an audience. Whereupon, I
        thought, if <tei:hi rend="underline">he</tei:hi> understands the audience's intentions so
        accurately, then <tei:hi rend="underline">I</tei:hi> do not understand why audiences do not
        besiege his concerts? I said to him to him that I recognize only the wishes of <tei:rs key="entity-000055" type="person">Beethoven</tei:rs>, and that he should not, out of
        spite, deny that we had a full house, a <tei:hi rend="double-underline">tumultuous</tei:hi>
        success and a critical reception of the sort that he could never have.</tei:p>

      <tei:p rend="first"><tei:pb n="3"/> We were placed in the highest rank. That I was made
        somewhat responsible for this is something that I cannot do anything about. <tei:rs key="entity-003662" type="person">Berg</tei:rs> and <tei:rs key="entity-000119" type="person">he</tei:rs> were inadequate. <tei:rs key="entity-000119" type="person">He</tei:rs> out of defiance, <tei:rs key="entity-003662" type="person">Berg</tei:rs> out
        of intimidation. It would be possible to get everything out of <tei:rs key="entity-003662" type="person">Berg</tei:rs>.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Well, then, I have the necessary calmness with which to face the future,
        for I am judging <tei:rs key="entity-000119" type="person">Buxbaum</tei:rs> correctly. If he
        is offered a contract to go on tour, <tei:supplied reason="grammar">and</tei:supplied> I
        very much hope that one arises, then he will receive the necessary small fee; and I shall
        insist upon cheerfulness and calmness, otherwise I would rather decline.</tei:p>

      <tei:p rend="first"><tei:rs key="entity-000119" type="person">Buxbaum</tei:rs>
        <tei:hi rend="underline">should have</tei:hi> brought your portrait with him to me. He
        travelled first to <tei:rs key="entity-003029" type="place">Sweden</tei:rs> and feared that,
        it being so large, he would not be able to bring it undamaged. Officially I was not informed
        about the gift. I see now that I shall have to wait until the summer.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Is Miss <tei:rs key="entity-000049" type="person">Becker</tei:rs> ist keen
        to learn? At any rate, she is more intelligent than gifted.</tei:p>

      <tei:p rend="first"><tei:pb n="4"/> I hope to hear some nice things from you soon? Above all,
        concerning your health and best circumstances!!!</tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-20">Our very best greetings to the two of you!</tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-45">In faithfulness,</tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-50">your <tei:lb/>old</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-60"><tei:rs type="person" key="entity-000913">Floriz</tei:rs></tei:signed>
      </tei:closer>

    </tei:div>

  </sdo:record>
</sdo:recordCollection>