<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?><sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/" xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
 <sdo:collectionDesc>
  <sdo:source>
   <sdo:correspondence mfID="532" sdoID="OJ-10-1_72">OJ 10/1, [72]</sdo:correspondence>
  </sdo:source>
  <tei:handNotes>
   <tei:handNote xml:id="WD" scope="sole">Walter Dahms's hand</tei:handNote>
  </tei:handNotes>

  <tei:respStmt xml:id="JK">
   <tei:persName>John Koslovsky</tei:persName>
   <tei:resp>Transcription, 2011</tei:resp>
   <tei:resp>Translation, 2011</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:respStmt xml:id="IB">
   <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
   <tei:resp>XML Encoding, 2011</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:revisionDesc>
   <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
   <tei:change when="2011-08-17" who="#IB">revision of XML code</tei:change>
  </tei:revisionDesc>

 </sdo:collectionDesc>
 <sdo:record ID="r0001">
  <sdo:itemDesc>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002725">Dahms ~
    HSchenker</tei:rs>
   <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>

   <dc:title>Handwritten letter from Dahms to Schenker, dated October 28, 1922</dc:title>

   <dcterms:created>1922-10-28T12:00:00Z</dcterms:created>
   <dcterms:dateSubmitted>2011-08-17</dcterms:dateSubmitted>
   <dc:description>Dahms chooses to remain in Italy in view of the "moral and physical devastation"
    that he hears reported from Germany. — He is committed to Schust &amp; Loeffler for a Haydn
    biography. He reports on a review of his book "Offenbarung."</dc:description>
   <dc:subject>Zimmer; room; accommodations; Buch; book; Mammonismus; mammonism; Arzt; doctor;
    Politik; politics; Zeitungen; newspapers; Honorar; honorarium; Biographie; biography; Modernen;
    moderns; Hermeneutik; hermeneutics; Genies; genius; Völkerbund; League of Nations; Besprechung;
    review; expressionistisch; expressionistic; atonal; Dilettant </dc:subject>

   
   
  <marcrel:correspondent key="entity-000149">Dahms</marcrel:correspondent><marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient></sdo:itemDesc>


  <tei:div type="transcription">
   <tei:opener>
    <tei:dateline rend="indent-10"><tei:date when="1922-10-28">28.X.22.</tei:date></tei:dateline>
    <tei:address>
     <tei:addrLine rend="indent-40">Rom (Monteverde)</tei:addrLine>
     <tei:addrLine rend="indent-60">via Alberto Mario 21</tei:addrLine>
    </tei:address>
    <tei:lb/>
    <tei:salute rend="indent-10">Lieber verehrter <tei:rs type="person" key="entity-000632">Meister</tei:rs>!<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Receipt of this
      letter is recorded in Schenker's diary at OJ 3/4, p. 2472, November 2, 1922: "Von Dahms (Br.):
      über die Zustände in Deutschland u. seine eigenen; über sein neues Buch: Haydn; über die
      „Musik“; beiliegend: Weismann über Musik-Völkerbund, U.-E. als Veranstalterin." ("From Dahms
      (letter): about conditions in Germany and his own; about his new book: <tei:title level="m">Haydn</tei:title>; about <tei:title level="j">Die Musik</tei:title>; enclosed: Weismann
      about Music League of Nations, UE as organizer."). </tei:note>
    </tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p rend="first">Dass ich auf Ihren langen, mich so sehr ergreifenden Brief<tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot">Schenker's letter diary is not known to
     survive, but his diary records its writing at OJ 3/3, p. 2454, August 30, 1922: "An Dahms
     (Br.): über Sorgen; über die politisch u. geistig falsche Einstellung der Deutschen; über sein
     Buch: Nietzsche ahnt bloß, weiß aber nur wenig; Kern aller Fragen die Synthese." ("To Dahms
     (letter): about our worries; about the Germans' politically and intellectually incorrect
     attitude; about his book: Nietzsche only suspects, but knows little; the core of all questions
     is synthesis."). </tei:note> nicht eher geantwortet habe, lag nur an der Missgunst der
    Verhältnisse. Allein drei volle Wochen wurden restlos verbraucht, um zwei kleine möblierte
    Zimmer für den Wucherpreis von 350 Lire monatlich zu finden, das billigste was aufzutreiben war.
    Und dazu kamen manche anderen Sorgen. So konnte ich weder Ihnen schreiben, noch den Schluss
    meines neuen Buches fertigstellen. Trotzdem habe ich viel an Sie gedacht und an die verzweifelte
    Situation, in die auch Sie die wahnsinnige Spekulationswut des Mammonismus gestürzt hat.
    Hoffentlich hat sich irgend ein Ausweg gefunden. Doch was sind heute alle Auswege für den
    anständigen, der ekelhaften Verderbtheit der <tei:subst>
     <tei:del rend="overstrike">Menschen</tei:del>
     <tei:add place="interlinear-above">Mehrheit</tei:add>
    </tei:subst> fernstehenden Menschen. Vor wenigen Tagen noch schrieb mir ein edler Freund aus
     <tei:rs key="entity-002482" type="place"><tei:country>Deutschland</tei:country></tei:rs>, es
    wäre grauenhaft die seelischen Verwüstungen unter den Besten noch zu sehen, ganz abgesehen von
    den körperlichen, die dieser Freund, ein hervorragender Arzt, täglich von Augen hat. Es wäre, um
    allen Mut zu verlieren : „Nichtswürdig Alle!“ Und so schreibt fast ein jeder; so klingen die
    Verzweiflungsrufe unserer Angehörigen aus <tei:rs key="entity-002501" type="place">Berlin</tei:rs>, das den Weg <tei:rs key="entity-002484" type="place">Wien</tei:rs>s – wie ich
    fürchte mit verhundertfachter Gewalt ‒ geht. Wie gern möchte man helfen, und kann doch nur
    Tropfen auf einen heissen Stein schütten. Wir wenden hier alle Kraft auf, um uns eine
    bescheidene <tei:pb n="2"/> Existenz zu sichern; damit wäre dann wenigstens auch meiner
    alleinstehenden alten Mutter geholfen. In <tei:rs key="entity-002482" type="place"><tei:country>Deutschland</tei:country></tei:rs> wäre meine Lage viel schlimmer. Deshalb
    wollen wir hier aushalten. Die Politik dieses Landes – ein bitteres Schauspiel wie die ganze
    Demokraten-Politik der Welt – geht uns nicht so direkt an. Man kann inmitten der
    freundsprechenden Menschen sein Ohr derart verschliessen, dass man kein Wort Ihres<tei:note xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot">Dahms clearly writes the word "Ihres"
     (upper-case "I") which would refer to Schenker, though he probably meant to write "ihres"
     (lower-case "i") to refer to the people in his surroundings. </tei:note> politischen Irreredens
     <tei:del rend="overstrike">An</tei:del> versteht. Und die Zeitungen kann man ignorieren. Man
    muss sie sogar ignorieren; denn hier nun noch obendrein mit dem Grössenwahn des vermeintlichen
    Siegers über <tei:rs key="entity-002482" type="place"><tei:country>Deutschland</tei:country></tei:rs> reden zu hören, ist zuviel des Guten. Und
    deutsche Zeitungen bekomme ich selten zu Gesicht. — </tei:p>

   <tei:p rend="first">Doch vor allem: lassen Sie mich bitte wissen, wie sich die Situation für Sie
    geregelt hat. Wenn ich in irgend einer Form helfen könnte! </tei:p>

   <tei:p rend="first">Mit „<tei:rs key="entity-002977" type="organization">Tal</tei:rs>“<tei:note xml:id="r0001-fn04" type="editorial" place="foot">The Hachmeister &amp; Thal Verlag, located in
     Leipzig. </tei:note> ist nichts zustande gekommen. Für das Honorar, das er bieten kann, könnte
    ich jedes Jahr 365 Bücher schreiben; aber das hat ja keinen Sinn. <tei:rs key="entity-000922" type="person">Vrieslander</tei:rs> fragte bei mir an, ob ich für <tei:rs key="entity-002978" type="organization">Piper’s Verlag</tei:rs><tei:note xml:id="r0001-fn05" type="editorial" place="foot">Dahms is not known to have written a biography of Haydn. </tei:note> eine kleine
    Schrift über <tei:rs key="entity-000344" type="person">Haydn</tei:rs> liefern wollte. Nun habe
    ich mich aber zu einer <tei:rs key="entity-000344" type="person">Haydn</tei:rs>-Biographie schon
    der Deutschen Verlags-Anstalt <tei:add place="interlinear-above">(<tei:rs key="entity-002819" type="organization">Schuster &amp; Loeffler</tei:rs>)</tei:add> gegenüber verpflichtet. Ich
    wollte eigentlich kein Biographie mehr schreiben; aber die Furcht, dass gerade <tei:rs key="entity-000344" type="person">Haÿdn</tei:rs> einem <tei:rs key="entity-000712" type="person">Riemann</tei:rs>ianer oder „Modernen“ in die Hände fallen könnte ‒ denn der
    Verleger wollte unter allem Umständen eine <tei:rs key="entity-000344" type="person">Haydn</tei:rs>-Biographie <tei:pb n="3"/> für seine Sammlung ‒ veranlasste mich schliesslich
    doch zuzusagen. Ich kann die Aufgabe <tei:add place="interlinear-above">ja</tei:add> auch ohne
    alle Hermeneutik lösen, und gerade <tei:rs key="entity-000344" type="person">Haÿdn</tei:rs>
    bietet so herrliche Gelegenheit, dann zu sprechen, was denn Komponieren eigentlich war und ist.
    — Mein neues Buch<tei:del rend="overstrike">es</tei:del> „<tei:title>Musik des
     Südens</tei:title>“<tei:note xml:id="r0001-fn06" type="editorial" place="foot"><tei:bibl><tei:author>Dahms</tei:author>, <tei:title level="m">Musik des Südens</tei:title>
      (Stuttgart &amp; Berlin: Deutsche Verlags-Anstalt, 1923)</tei:bibl>. </tei:note> enthält sehr
    leidenschaftliche Angriffe und Anklagen. Aber das hat wohl vorläufig alles nur platonischen
    Wert; denn diese „Genies,“ wie sie das beiliegende Artikelchen über den „musikalischen
    Völkerbund“ (wie tief ist <tei:rs key="entity-002482" type="place"><tei:country>Deutschland</tei:country></tei:rs> gesunken!) anpreist, werden noch eine ganze
    Reihe von Jahren im Vordergrund sich rühren. Und solange <tei:rs key="entity-002482" type="place"><tei:country>Deutschland</tei:country></tei:rs> es zulässt, dass seine
    Presstrabanten die <tei:rs key="entity-000798" type="person">Schönberg</tei:rs>s, <tei:rs key="entity-000802" type="person">Schreker</tei:rs> etc. als <tei:rs key="entity-002482" type="place"><tei:country>Deutschland</tei:country></tei:rs>s führende Musiker ausposaunt,
    solange hat auch selbst noch <tei:rs key="entity-002510" type="place">Amerika</tei:rs> und
     <tei:rs key="entity-002586" type="place">England</tei:rs> das Recht zu sagen: „Solche genialen
    Komponisten haben wir auch!“ Und damit haben sie recht. Und damit kann und muss man eben einfach
    einen „musikalischen Völkerbund“ gründen. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Bleibt also nur übrig, als ein Wahrheits-Zeuge seinen Protest in irgendeiner
    Form niederzulegen; denn besser noch, mit dem Grossen zu sterben, als mit dem Kleinen zu leben! </tei:p>

   <tei:p rend="first">Für Ihre anerkennenden Worte über die „<tei:title>Offenbarung der
     Musik</tei:title>“<tei:note xml:id="r0001-fn07" type="editorial" place="foot"><tei:bibl><tei:author>Dahms</tei:author>, <tei:title level="m">Die Offenbarung der Musik:
       Eine Apotheose Friedrich Nietzsches</tei:title> (Munich: Musarion, 1922)</tei:bibl>.
    </tei:note> danke ich Ihnen herzlichst. Den Anfang der <tei:pb n="4"/> Besprechungen hat die
    neuerscheinende „<tei:rs key="entity-002556" type="journal"><tei:title>Musik</tei:title></tei:rs>,“<tei:note xml:id="r0001-fn08" type="editorial" place="foot">Dahms is referring to volume XV of <tei:title level="j">Die Musik</tei:title>
     (1922), which was the first issue of this journal to be published after World War I.
    </tei:note> die jetzt ganz im expressionistisch-atonalen Fahrwasser (<tei:rs key="entity-000057" type="person">Bekker</tei:rs>, <tei:rs key="entity-002979" type="person">Pissling</tei:rs>,
     <tei:rs key="entity-002980" type="person">Weißmann</tei:rs> etc.) segelt, gemacht. Dort hat der
    durch sein „Christusmÿthe“ zu zweifelhafter Berühmtheit gelangte Prof. <tei:rs key="entity-002982" type="person">Arthur Drews</tei:rs>, ein vollkommener Dilettant, seine Wut
    an <tei:rs key="entity-000631" type="person">Nietzsche</tei:rs>s instinktiv so richtigen Urteil
    über <tei:rs key="entity-000924" type="person">Wagner</tei:rs> gekühlt, indem er mich vor allem
    der „Kritiklosigkeit“ und der „Überschätzung“ des Genies beschuldigt.<tei:note xml:id="r0001-fn09" type="editorial" place="foot">See Artur Drews, Review of "<tei:title level="m">Die Offenbarung der Musik: Eine Apotheose Friedrich Nietzsches</tei:title>, by
     Walter Dahms," <tei:title level="j">Die Musik</tei:title> XV/1 (1922), 58‒59 </tei:note> Nun,
    ich bin gottseidank weit genug entfernt von Herrn <tei:rs key="entity-002982" type="person">Drews</tei:rs>. </tei:p>

   <tei:p rend="block">In der Hoffnung, recht bald von Ihnen zuhören, wie es Ihnen und Ihrer lieben
    hochverehrten <tei:rs key="entity-000771" type="person">Frau Gemahlin</tei:rs> geht, grüssen wir
    beide </tei:p>


   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-30">Sie und Ihre <tei:rs key="entity-000771" type="person">Gattin</tei:rs> auf das herzlichste, </tei:salute>
    <tei:salute rend="indent-40">stets Ihr </tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-70"><tei:rs type="person" key="entity-000149">Walter
     Dahms</tei:rs></tei:signed>
   </tei:closer>

   <tei:postscript>
    <tei:p>P.S. Wundervoll ist, wie krampfhaft jetzt <tei:rs key="entity-000057" type="person">Paul
      Bekker</tei:rs>, um endlich ein Gegengewicht gegen Ihren Ansturm zu haben, einen „genialen,
     schöpferischen“ Theoretiker, den einbeinig-linearen <tei:rs key="entity-000495" type="person">Kurth</tei:rs>, hochlobt.<tei:note xml:id="r0001-fn10" type="editorial" place="foot">Dahms
      could be referring either to Paul Bekker's review of Ernst Kurth's <tei:title level="m">Romantische Harmonik</tei:title>, found in the <tei:title level="j">Frankfurter
       Zeitung</tei:title> (March 25, 1922), where Bekker attacked Schenker's ideas in favor of
      Kurth's; or to Bekker's article <tei:title level="a">Zeitwende</tei:title> ("A Turning Point
      in History"), which opened the above-mentioned issue of <tei:title level="j">Die
       Musik</tei:title>. At the end of this article, Bekker writes "Die Wissenschaft hat mit Hugo
      Riemann einen großen Führer verloren, dem vielleicht in dem ideenreichen Ernst Kurth ein
      Nachfolger heranwächst." ("Musicology lost a great leader with Hugo Riemann, for whom Ernst
      Kurth grows as a successor full of rich ideas."). <tei:bibl><tei:author>Paul
        Bekker</tei:author>, <tei:title level="a">Zeitwende,</tei:title>
       <tei:title level="j">Die Musik</tei:title> XV/1 (1922), 10</tei:bibl>. </tei:note>
    </tei:p>
   </tei:postscript>

  </tei:div>


  <tei:div type="translation">

   <tei:opener>
    <tei:dateline rend="indent-10"><tei:date when="1922-10-28">October 28,
     1922</tei:date></tei:dateline>
    <tei:address>
     <tei:addrLine rend="indent-40">Rome (Monteverde)</tei:addrLine>
     <tei:addrLine rend="indent-60">via Alberto Mario 21</tei:addrLine>
    </tei:address>
    <tei:lb/>
    <tei:salute rend="indent-10">Dear revered <tei:rs type="person" key="entity-000632">Master</tei:rs>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/>
    </tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p rend="first">As I did not reply right away to your long and touching letter,<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> it must have left a certain distrust in our
    relationship. But the last three weeks have been spent restlessly looking for two small
    furnished rooms for the exorbitant price of 350 lira per month, the cheapest that one could
    find. And then came other worries. So I could neither write to you nor complete the end of my
    new book. Nonetheless I have thought much about you and about the desperate situation, into
    which the insanely speculative rage of mammonism plunged even you. It is to he hoped that a way
    out has somehow been found. But what today are the ways out from the nauseating corruption for
    the honest <tei:subst>
     <tei:del rend="overstrike">people</tei:del>
     <tei:add place="interlinear-above">majority</tei:add>
    </tei:subst> of unconnected people. A few days ago a good friend of mine from <tei:rs key="entity-002482" type="place"><tei:country>Germany</tei:country></tei:rs> wrote to me, it
    would be terrible to see the moral devastation of the best of them, not to speak of the physical
    devastation, that this friend, a distinguished doctor, sees every day. It would be to lose all
    courage: "miserable everyone!" And this is what just about everyone writes; this is how the
    calls of desperation of our affiliates from <tei:rs key="entity-002501" type="place">Berlin</tei:rs> sound, that is the path <tei:rs key="entity-002484" type="place">Vienna</tei:rs> takes ‒ I fear a hundred times more violently. How much I want to help, and
    nonetheless I am but a drop in the ocean. We spend all our energy here to guarantee a modest
     <tei:pb n="2"/> existence; then at least my mother who is alone would be helped. In <tei:rs key="entity-002482" type="place"><tei:country>Germany</tei:country></tei:rs> my situation would
    be much worse. Therefore we want to hold out here. The politics of this country ‒ a bitter
    spectacle like all of democratic politics throughout the world ‒ does not concern us directly.
    Surrounded by such friendly people one can shut one's ear to a certain extent, that one does not
    understand a word of their<tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/> political rantings.
    And one can just ignore the newspapers. One actually has to ignore them; because here now still
    on top of everything you hear of the megalomania of the alleged victors over <tei:rs key="entity-002482" type="place"><tei:country>Germany</tei:country></tei:rs>, there is
    overkill. And German newspapers I come by very infrequently.— </tei:p>

   <tei:p rend="first">But above all: please let me know how the situation has played out for you.
    If I could help in any way! </tei:p>

   <tei:p rend="first">With "<tei:rs key="entity-002977" type="organization">Tal</tei:rs>"<tei:ptr corresp="#r0001-fn04" type="footnote"/> nothing has come about. For the honorarium that it can
    offer I could write 365 books a year; but that is pointless. <tei:rs key="entity-000922" type="person">Vrieslander</tei:rs> asked me if I wanted to provide a small monograph on <tei:rs key="entity-000344" type="person">Haydn</tei:rs> for <tei:rs key="entity-002978" type="organization">Piper's Verlag</tei:rs>.<tei:ptr corresp="#r0001-fn05" type="footnote"/>
    But now I have already committed my <tei:rs key="entity-000344" type="person">Haydn</tei:rs>
    biography to the German publisher <tei:add place="interlinear-above">(<tei:rs key="entity-002819" type="organization">Schuster &amp; Loeffler</tei:rs>)</tei:add>. Actually
    I did not want to write any more biographies; but the fear that <tei:rs key="entity-000344" type="person">Haydn</tei:rs> could fall into the hands of a <tei:rs key="entity-000712" type="person">Riemann</tei:rs>ian or a "modernist" ‒ since the publisher wanted under all
    circumstances a <tei:rs key="entity-000344" type="person">Haydn</tei:rs> biography <tei:pb n="3"/> for its collection ‒ led me finally to accept the offer. I can even do the work without any
    hermeneutics, and portray <tei:rs key="entity-000344" type="person">Haydn</tei:rs> directly in a
    glorious manner, what composition actually was and still is. — My new book, <tei:title level="m">Musik des Südens</tei:title>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn06" type="footnote"/> contains very
    passionate attacks and accusations. But that has for the time being entirely just a platonic
    worth; because these "geniuses," as the enclosed little article on the "Musical League of
    Nations" (how low has <tei:rs key="entity-002482" type="place"><tei:country>Germany</tei:country></tei:rs> sunk!) extols, will remain at the forefront for
    years to come. And as long as <tei:rs key="entity-002482" type="place"><tei:country>Germany</tei:country></tei:rs> allows these press-satellites to broadcast
     <tei:rs key="entity-000798" type="person">Schoenberg</tei:rs>, <tei:rs key="entity-000802" type="person">Schreker</tei:rs> etc. as <tei:rs key="entity-002482" type="place"><tei:country>Germany</tei:country></tei:rs>'s leading musicians, <tei:rs key="entity-002510" type="place">America</tei:rs> and <tei:rs key="entity-002586" type="place">England</tei:rs>
    will have the right to say: "We have such brilliant composers too!" And in that regard they are
    right. And for this reason one can and must simply establish a "musical League of Nations." </tei:p>

   <tei:p rend="first">There will be no choice but to give up in protest as a witness to the truth;
    because it is better to die with the best of them than to live with the worst of them! </tei:p>

   <tei:p rend="first">I sincerely thank you for your appreciative remarks about the <tei:title level="m">Offenbarung der Musik</tei:title>.<tei:ptr corresp="#r0001-fn07" type="footnote"/>
    <tei:pb n="4"/> The most recent issue of <tei:rs key="entity-002556" type="journal"><tei:title level="j">Die Musik</tei:title></tei:rs>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn08" type="footnote"/>
    which follows completely in the expressionist-atonal wake (<tei:rs key="entity-000057" type="person">Bekker</tei:rs>, <tei:rs key="entity-002979" type="person">Pisling</tei:rs>,
     <tei:rs key="entity-002980" type="person">Weißmann</tei:rs>, etc.), put it at the beginning of
    the reviews. There Prof. <tei:rs key="entity-002982" type="person">Arthur Drews</tei:rs>, a
    complete dilettante, with his Christian myths and dubiously acquired fame, has vented his rage
    on <tei:rs key="entity-000631" type="person">Nietzsche</tei:rs>'s instinctive and so correct
    judgement of <tei:rs key="entity-000924" type="person">Wagner</tei:rs>, in which he attacks me
    above all for being "uncritical" of and "overestimating" genius.<tei:ptr corresp="#r0001-fn09" type="footnote"/> Now thank God I am far enough away from Mr. <tei:rs key="entity-002982" type="person">Drews</tei:rs>. </tei:p>

   <tei:p rend="block">With the hope of hearing from you soon, how things are going with you and
    your dear wife, </tei:p>


   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-30">Cordial greetings from both of us to you and your <tei:rs key="entity-000771" type="person">wife</tei:rs>, </tei:salute>
    <tei:salute rend="indent-40">ever your </tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-70"><tei:rs type="person" key="entity-000149">Walter
     Dahms</tei:rs></tei:signed>
   </tei:closer>

   <tei:postscript>
    <tei:p>P.S. It is truly wonderful how desperately <tei:rs key="entity-000057" type="person">Paul
      Bekker</tei:rs>, to counterbalance your onslaught, praises the one-legged linear <tei:rs key="entity-000495" type="person">Kurth</tei:rs> as a "brilliant, creative" theorist.[<tei:ptr corresp="#r0001-fn10" type="footnote"/></tei:p>
   </tei:postscript>

  </tei:div>
 </sdo:record>
</sdo:recordCollection>