<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
  xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
  xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
  <sdo:collectionDesc>

    <sdo:source>
      <sdo:correspondence mfID="3933" sdoID="OJ-13-10_147">OJ 13/10, [147]</sdo:correspondence>
    </sdo:source>

    <tei:handNotes>
      <tei:handNote xml:id="RO" scope="sole">Reinhard Oppel's hand</tei:handNote>
    </tei:handNotes>

    <tei:respStmt xml:id="TLJ-WMD">
      <tei:persName>Timothy L. Jackson and William Drabkin</tei:persName>
      <tei:resp>Transcription, 2025-26</tei:resp>
      <tei:resp>Translation, 2025-26</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="IB">
      <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
      <tei:resp>XML Encoding, 2026</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:revisionDesc>
      <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
      <tei:change when="2010-04-22" who="#IB">XML code revised</tei:change>
    </tei:revisionDesc>
  </sdo:collectionDesc>

  <sdo:record ID="r0001">
    <sdo:itemDesc>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002734">Oppel ~
        HSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>

      <dc:title>Handwritten letter from Oppel to Schenker, dated April 21 and 22, 1932</dc:title>

      <dcterms:created>1932-04-22T12:00:00Z</dcterms:created>
      <dcterms:dateSubmitted>2026-02-21</dcterms:dateSubmitted>
      <dc:description>In this double letter, Oppel first hints at, then amplifies, his view that
        some of Handel’s keyboard fugues of 1720 had their origins in trio sonatas composed during
        or soon after his [Handel’s] trip to Italy.</dc:description>
      <dc:subject/>



      <marcrel:correspondent key="entity-000643">Oppel</marcrel:correspondent>
      <marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient>
    </sdo:itemDesc>


    <tei:div type="transcription">

      <tei:div type="part_1">
        <tei:opener>
          <tei:address>
            <tei:addrLine><tei:handShift new="#RO"/><tei:placeName>Leipzig</tei:placeName>,
                <tei:date when="1932-04-21">21. IV 32</tei:date>. Könneritzstr 58<tei:hi
                rend="supralinear">III l</tei:hi></tei:addrLine>
          </tei:address>
          <tei:salute rend="indent-20">Mein lieber Herr <tei:rs type="person" key="entity-000632"
              >Professor Schenker</tei:rs>,[1]</tei:salute>
        </tei:opener>

        <tei:p>herzlichen Dank für Ihren lieben Brief vom 9.4. Von Mussolini[entity-002988]’s
          Angriff auf Frankreich[entity-002520] habe ich nichts gelesen, unsre traurige Innenpolitik
          nimmt uns so in Anspruch, dass man den auswärtigen Dingen nicht mehr viel Beachtung
          schenkt. Unser Standpunkt ist: solange wir nicht wieder eine unsrer Bevölkerungszahl
          entsprechende Wehrm, werden, sind alle aussenpolitischen Bestrebungen lächerliche
          Eiertänze. Aber Brüning[entity-005819] und Consorten sind ja derart von dem pacifistischen
          Schwindel besessen, oder infame Heuchler, dass sie von den französischen Teufeleien nichts
          merken, einerlei ob die Variation Clemenceau[entity-000134], Briand[entity-000101] oder
          Tardieu[entity-007249] heisst. – </tei:p>

        <tei:p><tei:rs type="person" key="entity-000644">Ulrich</tei:rs> werde ich dieses
          Sommersemester grade noch durchbringen. Walter[entity-003957] gehts gut.
          Bepo[entity-008523] zahnt wieder u. ist daher etwas unruhig, sonst geht es ihm aber sehr
          gut. – </tei:p>

        <tei:p>Am <tei:rs type="organization" key="entity-002872">Konserv.</tei:rs> hat man 10
          Lehrern gekündigt. Ich verhandle am Sonnabend mit dem Decernenten auf dem Rathaus.
          Pauer[entity-000659] soll es besser gehn, u. im Herbst soll er wiederkommen. –
          Hob’[entity-000380]. Orden belustigt mich, na ja, kleine Leister brauchen Pflästerchen {2}
          für ihre Eitelkeit. – </tei:p>

        <tei:p>Dass Ihnen Galtür[entity-002292] so schlecht bekommen ist, tut mir leid,
          Igls[entity-002380] kenne ich nicht. Aber wird da die Nähe Innsbruck[entity-002304]s nicht
          etwas unruhig wirken? Ich werde diesen Sommer auf jede Erholung verzichten müssen. – </tei:p>

        <tei:p>Sehr viel habe ich mich mit Händel[entity-000329] u. Corelli[entity-000140]
          beschäftigt. Unglaublich, wie oberflächlich die Händelbiographie von
          Leichtentritt[entity-003434][3] ist: er hat sich manche Stücke überhaupt gar nicht
          angesehen! Seite 825 schreibt er z. B.: „Auch in Nr. 5, g-moll trifft man ein
          wohlbekanntes Stück wieder, die Fuge a. d. e-moll Klaviersuite. Das prachtvolle Stück
          dürfte als Triosatz mit Generalbass sogar noch stärker zur Geltung kommen. Eine hübsche
          Air u. Gavotte folgen.[“] Das Triostück ist aber die 1. Fassung der Klavierfuge u. hat nur
          51 Takte, die Fuge 77. In dieser hat H. die Takte 43–61 incl u. 69–75 eingeschoben, sehr
          interessant. Der Triosatz steht Ges. A. Bd 27 Seite 185. Über den 2. Fall gänzlichen
          Versagens der Herrn Chrysander[entity-000329] u. Leichtentritt schreibe ich Ihnen noch
          Ende der Woche, sobald ich die Transponierung vollzogen habe. – </tei:p>

        <tei:p>Sonst arbeite ich an einer ^neuen^ Sonate f. Violine u. Orgel. Und las ein Buch v.
          Müller-Blattau, Extraordinarius f. Musikwiss. Königsberg[entity-006675]: Grundzüge einer
          Geschichte der Fuge, gänzlich unselbstständig u. ebensolche Oberfläche wie Leichtentritt.
          Es steht schon traurig um die Musik an unserer Universitäten. Auch was
          Haas[entity-000320]–Wien über Corelli schreibt, ist dürftig u. äusserlich. Musikalisch
          vollkommen ungenügend. – </tei:p>

        <tei:p> Was macht der „fr. S.“</tei:p>

        <tei:closer>
          <tei:salute rend="indent-20">Alles Gute u. die herzlichsten Grüsse von uns allen. </tei:salute>
          <tei:note type="editorial" place="inline">end of valediction and signature in left margin
            cut off</tei:note>
        </tei:closer>
      </tei:div>

      <tei:div type="part_2">
        <tei:opener>
          <tei:salute><tei:pb n="3"/>
            <tei:date when="1932-04-22">22. IV 32</tei:date>. Mein lieber Herr <tei:rs type="person"
              key="entity-000632">Professor Schenker</tei:rs>,</tei:salute>
        </tei:opener>

        <tei:p>nun schicke ich doch alles gleich zusammen. </tei:p>

        <tei:p>Also in der gleichen 5. Triosonate in g-moll[4] steht die 1. Fassung der 6.
          Klavierfuge[;] ich habe das Stück gleich nach c trsp zum bequemeren Vergleich. Weder
          Chrys, noch Weitzmann-Seiffert[entity-005250],[5] noch Leichtentritt haben gemerkt, dass
          es sich um das gleiche Stück handelt, da es in g-moll steht u. alte Notation hat. Nun sind
          auch Händels Stimmführungen klar,: die Triofassung geht voraus, die Klavierfuge ist
          3stimmig u. die hie u. da hinzugefügten 4. Stimme ist der Rest der Generalbassfüllung. Die
          Sparsamkeit beim Füllen beweist aber, dass H. den schon beinahe harmonischen Process des
          Füllens dem contrapunktischen Gefüge angedeutet. Die Datierungen von Chrys. sind also
          falsch, die Triosonaten sind Früchte seines ital. Aufenthaltes, oder darnach comp. sicher
          vor 1720 u. nicht erst 1738, wie Chrys. meint nach den äusseren Anzeichen u. Anzeigen.[6]
          – Ich möchte einmal wissen, wie Händel dieses Stück selbst gefüllt hat, wenn er die beiden
          Violinen begleitete. – </tei:p>

        <tei:p>Die Rücksendung hat Zeit u. fahren Sie nur ruhig mit Ihrem Stift dazwischen, wenn Sie
          das Stück vornehmen. Ich vermute sogar, dass die übrigen 5 Fugen auch nur Umarbeitung,
          resp. letzte Fassungen von Sätzen sind für 2 Violinen u. Bass.</tei:p>

        <tei:closer>
          <tei:salute rend="indent-20">Mit herzlichem Gruss Ihnen beiden</tei:salute>
          <tei:salute rend="indent-40">Ihr treuer</tei:salute>
          <tei:signed rend="indent-60"><tei:rs type="person" key="entity-000643">Reinhard
              Oppel</tei:rs>.</tei:signed>
        </tei:closer>
      </tei:div>

    </tei:div>


    <tei:div type="translation">

      <tei:div type="part_1">
        <tei:opener>
          <tei:address>
            <tei:addrLine><tei:handShift new="#RO"/><tei:placeName>Leipzig</tei:placeName>,
                <tei:date when="1932-04-21">April 21, 1932</tei:date>. Könneritzstrasse 58<tei:hi
                rend="supralinear">III left side</tei:hi></tei:addrLine>
          </tei:address>
          <tei:salute rend="indent-20">My dear <tei:rs type="person" key="entity-000632">Professor
              Schenker</tei:rs>,[1]</tei:salute>
        </tei:opener>

        <tei:p>Cordial thanks for your kind letter of April 9.[2] I haven't read anything about
          Mussolini's attack on France; our sorry domestic politics occupy us so much that we no
          longer pay much attention to foreign affairs. Our position is: so long as we don't become
          a military power commensurate with our population, all foreign policy endeavors are
          ridiculous charades. But Brüning and his associates are so obsessed with pacifist
          nonsense, or are such infamous hypocrites, that they don't notice the French machinations,
          regardless of whether the variation is called Clemenceau, Briand, or Tardieu. –</tei:p>

        <tei:p>I'll just barely manage to get <tei:rs type="person" key="entity-000644"
            >Ulrich</tei:rs> through this summer semester. Walter is doing well. Bepo is teething
          again and is therefore a little restless, but otherwise he is doing very well. </tei:p>

        <tei:p>At the <tei:rs type="organization" key="entity-002872">Conservatory</tei:rs>, ten
          teachers have been dismissed. I'm negotiating with the head of department at City Hall on
          Saturday. Pauer is supposedly doing better, and he's supposed to come back in the autumn.
          – Hoboken's honor amuses me; well, little achievers need small strips of plaster {2} for
          their vanity. – </tei:p>

        <tei:p>I'm sorry to hear that Galtür didn't agree with you; I don't know Igls. But won't its
          proximity to Innsbruck make it a bit too busy? I'll have to do without any relaxation this
          summer. – </tei:p>

        <tei:p>I've been spending a lot of time studying Handel and Corelli. It's incredible how
          superficial Leichtentritt's biography of Handel[3] is: he didn't even look at some of the
          pieces at all! On p. 825, for example, he writes: "In No. 5, G minor, one also encounters
          a well-known piece again, the fugue from the E minor keyboard suite. This magnificent
          piece would probably come across even more effectively as a trio sonata with basso
          continuo. A lovely air and gavotte follow." But the trio sonata is the first version of
          the keyboard fugue and has only 51 bars, while the fugue has 77. In the latter, Handel
          inserted bars 43–61 and 69–75, which is very interesting. The trio sonata is in the
          Complete Works, vol. 27, p. 185. I'll write to you about the second instance of complete
          failure on the part of Messrs. Chrysander and Leichtentritt at the end of the week, as
          soon as I've completed the transposition. –</tei:p>

        <tei:p>Otherwise, I'm working on a new sonata for violin and organ. And I read a book by
          Müller-Blattau, Professor of Musicology in Königsberg: Fundamentals of a History of the
          Fugue, completely unoriginal and just as superficial as Leichtentritt. It's a sad state of
          affairs for music at our universities. What Haas in Vienna writes about Corelli is also
          meagre and superficial, musically completely inadequate. –</tei:p>

        <tei:p>How is Free Composition faring?</tei:p>

        <tei:closer>
          <tei:salute rend="indent-20">All the best and the most cordial greetings from all of us </tei:salute>
          <tei:note type="editorial" place="inline">end of valediction and signature in left margin
            cut off</tei:note>
        </tei:closer>
      </tei:div>

      <tei:div type="part_2">
        <tei:opener>
          <tei:salute><tei:pb n="3"/>
            <tei:date when="1932-04-22">April 22, 1932</tei:date>. My dear <tei:rs type="person"
              key="entity-000632">Professor Schenker</tei:rs>,</tei:salute>
        </tei:opener>

        <tei:p>I am now, after all, sending you everything together.</tei:p>

        <tei:p>Thus in the same fifth trio sonata, in G minor,[4] is found the first version of the
          sixth keyboard fugue; I have just transposed the piece to C minor, to make it easier to
          compare. Neither Chrysander nor Weitzmann–Seiffert[5] nor Leichtentritt has noticed that
          it is the same piece, as it is written in G minor and with old notation. Now Handel’s
          voice-leading is also clear: the trio version takes precedence, the keyboard fugue is in
          three voices, with a fourth voice added here and there to provide the remaining
          thoroughbass filling. The sparseness of filling, however, shows that Handel has indicated
          the almost harmonic process of filling in the contrapuntal structure. The dates given by
          Chrysander are thus incorrect: the trio sonatas are the fruits of his Italian sojourn, or
          were composed in that vein surely before 1720, and not as late as 1738 as Chrysander says
          on the basis of external evidence and advertisements.[6] – I should like to know how
          Handel himself filled in the harmony when he accompanied the two violins. –</tei:p>

        <tei:p>You can take your time returning my work and can just intervene with your pen, as you
          like, if you undertake to examine the piece. I even suspect that the remaining five fugues
          are also merely arrangements, that is, final versions of movements for two violins and
          bass.</tei:p>

        <tei:closer>
          <tei:salute rend="indent-20">With cordial greeting to you both,</tei:salute>
          <tei:salute rend="indent-40">Your faithful</tei:salute>
          <tei:signed rend="indent-60"><tei:rs type="person" key="entity-000643">Reinhard
              Oppel</tei:rs></tei:signed>
        </tei:closer>
      </tei:div>

    </tei:div>

  </sdo:record>
</sdo:recordCollection>
