<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?><sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/" xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
  <sdo:collectionDesc>
    <sdo:source>
      <sdo:correspondence mfID="652" sdoID="OJ-10-1_78">OJ 10/1, [78]</sdo:correspondence>
    </sdo:source>
    <tei:handNotes>
      <tei:handNote xml:id="WD" scope="sole">Walter Dahms's hand</tei:handNote>
    </tei:handNotes>

    <tei:respStmt xml:id="JK">
      <tei:persName>John Koslovsky</tei:persName>
      <tei:resp>Transcription, 2011</tei:resp>
      <tei:resp>Translation, 2011</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="IB">
      <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
      <tei:resp>XML Encoding, 2011</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:revisionDesc>
      <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
      <tei:change when="2011-12-18" who="#IB">revision of XML code</tei:change>
    </tei:revisionDesc>

  </sdo:collectionDesc>
  <sdo:record ID="r0001">
    <sdo:itemDesc>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002725">Dahms ~
        HSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>

      <dc:title>Handwritten letter from Dahms to Schenker, dated August 23, 1923</dc:title>

      <dcterms:created>1923-08-23T12:00:00Z</dcterms:created>
      <dcterms:dateSubmitted>2011-12-18</dcterms:dateSubmitted>
      <dc:description>Dahms has received Tonwille 4 but not yet examined it. — Has deferred work on
        his Haydn book because of financial problems over Musik des Südens and poor take-up of
        subscriptions. — Debates whether to attend the Leipzig musicology conference. — Comments on
        German politics as the occupation of the Ruhr unfolds, and compares German attitudes with
        Italian.</dc:description>
      <dc:subject>Subskription; subscription; Exemplar; copy; Schuld; debt; Verleger; publisher;
        Kongress; congress; conference; Musikwissenschaft; musicology; Kritik; criticism;
        Fortschritt; progress; Eselsohren; ass's ears; Franzosenhass; hatred of the French;
        Bürokraten; beaurocrats; Sozialisten; socialists; Neger; Negro; Fahne; flag; Widerstand;
        resistance; opposition; Einbrecherarmee; burglar army; Popanz; popery; Sizilianischen
        Vesper; Sicilian Vesper </dc:subject>

      
      
    <marcrel:correspondent key="entity-000149">Dahms</marcrel:correspondent><marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient></sdo:itemDesc>


    <tei:div type="transcription">

      <tei:opener>
        <tei:address>
          <tei:addrLine rend="indent-60">Rom</tei:addrLine>
          <tei:addrLine rend="indent-60">via Sardegna 79</tei:addrLine>
        </tei:address>
        <tei:dateline><tei:date when="1923-06-15">23.8.23</tei:date></tei:dateline>
        <tei:lb/>
        <tei:salute rend="indent-10">Lieber <tei:rs type="person" key="entity-000632">Meister</tei:rs>!<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Receipt of
            this letter is recorded in Schenker's diary at OJ 3/4, p. 2560, August 30, 1923: "Von
            Dahms Jammerbrief: Haydn stockt, ebenso die Subscription; zieht – leider zu spät! –
            gegen deutsche Feigheit, deutschen Verrat los!" ("From Dahms letter of complaint: Haydn
            is stuck, the subscription as well; campaigns – unfortunately too late! – against German
            cowardliness, German betrayal!"). </tei:note>
        </tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p>Herzlichsten Dank für Ihre Nachricht.<tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot">Schenker's message is not known to survive: writing of it is recorded in his
          diary at OJ 3/4, p. 2554, August 19, 1923: "An Dahms (K.): wie es ihm gehe; von Krehls
          Einladung; ob das 4. Heft in seiner Hand; verspreche auf einen Punkt zurückzukommen, für
          den bisher nur er Verständnis gezeigt, ich meine die Unzulänglichkeit gegenüber dem Genie,
          die Ursache aller Uebel ist." ("To Dahms (postcard): how is he; of Krehl's invitation;
          whether the fourth issue is in his hands; promise to return to a point for which up until
          now only he showed understanding, I mean the inadequacy vis-à-vis the genius, which is the
          root of all evil."). </tei:note>
        <tei:rs key="entity-001743" type="work"><tei:title>Tonwille</tei:title> 4</tei:rs> habe ich
        erhalten. Sollte ich Ihnen noch nicht daraufhin geschrieben haben, was ich aber jedenfalls
        so stark gewollt habe, dass es mir Tatsache geworden ist, so ist daran nur schuld, dass wir
        in den Tagen, als das Heft ankam, für mehere Wochen in die – in <tei:rs key="entity-002638" type="place">Rom</tei:rs> gelegene Villa eines befreundsten Italieners als Hausbewahrer
        zogen, wo wir auch jetzt noch und zwar voraussichtlich bis Ende September hausen werden.
        Hierdurch ist uns auch die ganz ausserordentliche Hitze dieses Sommers erträglich geworden,
        wie ich ja überhaupt lieber in <tei:rs key="entity-002592" type="place"><tei:country>Italien</tei:country></tei:rs> schwitze als in dem schwarzrotgoldenen
          <tei:rs key="entity-002482" type="place"><tei:country>Deutschland</tei:country></tei:rs>
        friere. — Sie müssen entschuldigen, wenn ich Ihnen ganz offen schreibe, dass ich <tei:rs key="entity-001743" type="work"><tei:title>T.W.</tei:title> 4</tei:rs> nur erst
        durchgesehen, die <tei:term>Erläuterungen</tei:term><tei:note xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot">Erläuterungen": Dahms is perhaps referring to the section of
          Tonwille 4 entitled "Miscellanea" ("Vermischtes"); alternatively he may be referring to
          the detailed analytical reasonings. </tei:note> aber noch nicht eigentlich studiert habe;
        dies habe ich mir für die Rückkehr in die alte Wohnung aufgepasst, die zwar in diesem Winter
        sehr beschränkt sein wird, die aber doch das weitere Durchhalten einzig und allein
          ermöglicht.<tei:note xml:id="r0001-fn04" type="editorial" place="foot">No paragraph-break
          in source. </tei:note>
      </tei:p>

      <tei:p>Die Arbeit am „<tei:title><tei:rs key="entity-000344" type="person">Haydn</tei:rs></tei:title>“, nach der Sie sich so freundlich erkundigen, habe ich seit
        einigen Monaten schon vollständig aufgegeben, da sie pekuniär nicht durchzuführen ist. Für
        die Fertigstellung der „<tei:title>Musik des Südens</tei:title>“ habe ich ca. 5000 Lire
        Schulden machen müssen, die ich durch den Absatz des Subskriptionsexemplars wieder
        einzubringen hoffte. Bisher sind diese aber noch nicht fertig gebunden und die Zahl <tei:pb n="2"/> der Zeichnungen ist noch zu geringfügig. Wollte ich nun den <tei:title><tei:rs key="entity-000344" type="person">Haydn</tei:rs></tei:title> zu Ende führen — woran dem
        Verleger des <tei:add place="interlinear-above">sicheren</tei:add> Geschäftes wegen viel
        mehr liegt als an 100 <tei:title>Musiken des Südens</tei:title>, — so müsste sich
        Erwerbsarbeiten, die ich jetzt mache, aufgeben und neue Schulden dafür machen. Ich sehe nun
        aber garnicht ein, weshalb ich für das gute Geschäft des Verlegers noch zuzahlen soll. Vor
        wenigen Tagen habe ich ihm dementsprechend geschrieben; soll er mir ein auständiges Honorar
        in Lire zahlen! Der Verlag beschäftigt ausser den verschiedenen Direktoren 8 Prokuristen, da
        kommt es also auf das Geld nicht an. Meine Erklärung, dass ich die Arbeit am
            <tei:title><tei:rs key="entity-000344" type="person">Haydn</tei:rs></tei:title> solange
        liegen lassen müsste, bis ich die nötigen Gelder dafür in der Hand hätte, wird ihn
        allerdings gerade bei mir aus allen Wolken fallen lassen. Möge er sich das Genick dabei
        brechen! </tei:p>

      <tei:p>Der <tei:rs key="entity-002479" type="place">Leipzig</tei:rs>er Kongress für
          Musikwissenschaft<tei:note xml:id="r0001-fn05" type="editorial" place="foot">Dahms could
          be referring to the Leipzig Musicology Conference that took place two years later (June
          4‒8, 1925), which was the first meeting of the German Musicological Society. See
              <tei:bibl><tei:editor>John Tyrrell</tei:editor> and <tei:editor>Rosemary
              Wise</tei:editor>, <tei:title level="m">A Guide to International Congress Reports in
              Musicology</tei:title> (New York: Garland, 1979)</tei:bibl>. </tei:note> wird zwar an
        sich bei der zum Teil geradezu idiotischen Geistesbeschaffenheit dieser Musikwissenschaftler
        trübsinnig und zwecklos verlaufen. Ihr Erscheinen würde ganz ungeheuer „aus dem Rahmen
        fallen.“ Denken Sie doch nur, dass Kreaturen wie der <tei:rs key="entity-002501" type="place">Berlin</tei:rs>er <tei:rs key="entity-000809" type="person">Schünemann</tei:rs> oder der <tei:rs key="entity-002286" type="place">München</tei:rs>er
          <tei:rs key="entity-003134" type="person">Sandberger</tei:rs> dort wahrscheinlich
        tonangebend und geistbestimmend sind. Zudem spielt dort in der Kritik Dr. <tei:rs key="entity-000364" type="person">Heuss</tei:rs>, der Leiter der <tei:rs key="entity-002480" type="journal"><tei:title>Zeitschrift für Musik</tei:title></tei:rs>
        (der armen <tei:rs key="entity-000808" type="person">Schumann</tei:rs>’schen), eine
        wesentliche Rolle, derselbe, der mir, als ich ihm vor längerer Zeit einmal einen Aufsatz
        über Sie einsandte, ablehnend antwortete, „er sei wesentlich anderer Meinung über <tei:rs key="entity-000632" type="person">Schenker</tei:rs>.“ — Trotzdem ist es vielleicht (!!)
        ratsam, doch <tei:pb n="3"/> hinzugehen, um überhaupt einen positiven Wert in die
        Versammlung zu bringen. Somit möchte ich <tei:rs key="entity-000922" type="person">Vrieslander</tei:rs> recht geben. Sicherlich aber können Sie die Lage dort besser
        beurteilen, als ich, dem ein <tei:rs key="entity-002479" type="place">Leipzig</tei:rs>er
        musikwissenschaftlicher Kongress wie ein Ereignis auf einem anderen Stern
          erscheint.<tei:note xml:id="r0001-fn06" type="editorial" place="foot">No paragraph-break
          in source. </tei:note>
      </tei:p>

      <tei:p>Dann und wann erreicht mich eine deutsche Zeitung (italienische lese ich noch seltener)
        und ich bin erstaunt, was man in <tei:rs key="entity-002482" type="place"><tei:country>Deutschland</tei:country></tei:rs> für „Fortschritte“ macht, lese mit
        Genugtuung, wie die neuen musikalischen <tei:term>Genies</tei:term> in Scharen mit
          <tei:term>atonal</tei:term>en Eselsohren heranwachsen, staune darüber, dass <tei:rs key="entity-002482" type="place"><tei:country>Deutschland</tei:country></tei:rs> seine
        jetztige „Verfassung“ (in jedem Sinn des Wortes) auch noch grossartig feiert und sehe, dass
        es den Lumpen und Verbrechern unter der Führung der Minister immer noch gut geht. <tei:rs key="entity-003136" type="person">Erzberger</tei:rs>’s, <tei:rs key="entity-000688" type="person">Rathenau</tei:rs>s, <tei:rs key="entity-003137" type="person">Liebknecht</tei:rs>s, <tei:rs key="entity-000765" type="person">Scheidemann</tei:rs>s und
          <tei:rs key="entity-000969" type="person">Wirth</tei:rs>s Saat blüht, <tei:rs key="entity-000873" type="person">Stresemann</tei:rs> ist überzeugter Republikaner
        geworden, die Kriegsteilnehmer schmachten in den Gefängnissen und das Gesindel triumphiert
        auf der ganzen Linie. Als die ersten Anzeichen eines energischen Widerstandes an der <tei:rs key="entity-003003" type="place"><tei:region>Ruhr</tei:region></tei:rs><tei:note xml:id="r0001-fn07" type="editorial" place="foot">The French occupied the Ruhr valley
          between 1923 and 1925 as result of the Germany's failure to pay post-World-War-I
          reparations. </tei:note> hier bekannt worden, war das ital. Volk begeistert; denn der
        Franzosenhass ist im dauernden Zunehmen begriffen. Dann sah man hier mit Staunen, wie die
        Bürokraten und Sozialisten in <tei:rs key="entity-002501" type="place">Berlin</tei:rs> den
        Widerstand eindämmten, sah enttäuscht, dass man in <tei:country>Deutschland</tei:country>
        die Peitsche des Negers von der Leine in Ergebenheit hinnahm, ja die Patrioten hinter
        Schloss u. Riegel setzte, oder wie im Fall <tei:rs key="entity-003138" type="person">Schlageter</tei:rs> an die Franzosen auslieferte. Dies begreift kein Italiener und
          <tei:pb n="4"/> jeder einzelne, ohne Ausnahme, sagt mir, dass das in <tei:rs key="entity-002592" type="place"><tei:country>Italien</tei:country></tei:rs> unmöglich
        wäre (so unmöglich wie die Tatsache, dass ein Italiener jemals anderen Völkern zuliebe seine
        Fahne ändern würde). Hier würde jeder Mann, jede Frau erbittertsten <tei:del rend="overstrike">pass</tei:del> aktiven Widerstand leisten; es würde aber auch keine
        Regierung geben, die den aktiven Widerstand des eigenen Volkes einer Einbrecherarmee
        gegenüber als „verbrecherische Akte“ verdammt. Diese entsetzliche Feigheit <tei:rs key="entity-003135" type="person">Cuno</tei:rs>s, der vor dem päpstlichen Popanz, diesem
        faulen, überfaulen Stück Mittelalter, so kläglich kapitulierte (<tei:del rend="overstrike">welche</tei:del> mit welchen Worten hätte wohl <tei:rs key="entity-000075" type="person">Bismarck</tei:rs> dem frechen feisten Pfaffen die Tür gewiesen!!!), hat hier die Achtung
        vor <tei:rs key="entity-002482" type="place"><tei:country>Deutschland</tei:country></tei:rs>
        völlig ausgelöscht. Feigheit ist wie eine Empfehlung gewesen. Hier glaubte man an eine neue
        furchtbare Auflage der Sizilianischen Vesper! Statt dessen katzbuckelt das Gesindel! Nun,
        ein Freund, der Lehrer ist, schreibt mir, dass in seiner Schule <tei:add place="interlinear-above">(<tei:rs key="entity-003145" type="place">Friedrichshagen</tei:rs> bei <tei:rs key="entity-002501" type="place">Berlin</tei:rs>)</tei:add> den Kindern gelehrt würde, <tei:rs key="entity-000075" type="person">Bismarck</tei:rs> wäre nur ein Dilettant in der Politik gewesen! Damit ist
        alles gesagt! — Genug davon! — </tei:p>

      <tei:p rend="indent-first">Ich erwarte mit grosser Spannung Ihren Brief, den Sie mir
        ankündigten. </tei:p>

      <tei:p rend="indent-first">Ihnen und Ihrer verehrten <tei:rs key="entity-000771" type="person">Frau Gemahlin</tei:rs> weiter gute Erholung wünschend, verbleiben wir beide mit den
        herzlichsten Grüssen </tei:p>


      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-40">Ihr dankbar-ergebener </tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-60"><tei:rs type="person" key="entity-000149">Walter
          Dahms</tei:rs></tei:signed>
      </tei:closer>

    </tei:div>


    <tei:div type="translation">

      <tei:opener>
        <tei:address>
          <tei:addrLine rend="indent-60">Rome</tei:addrLine>
          <tei:addrLine rend="indent-60">via Sardegna 79</tei:addrLine>
        </tei:address>
        <tei:dateline><tei:date when="1923-06-15">August 23, 1923</tei:date></tei:dateline>
        <tei:lb/>
        <tei:salute rend="indent-10">Dear <tei:rs type="person" key="entity-000632">Master</tei:rs>!<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/>
        </tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p>Many thanks for your message.<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> I have
        received <tei:rs key="entity-001743" type="work"><tei:title level="j">Tonwille</tei:title>
          4</tei:rs>. Should I not yet have written to you as a result (which in any case I wanted
        to do so very much), the fact of the matter is (so it is only guilt) that in the days that
        the book came we had withdrawn for many weeks to a Villa nearby <tei:rs key="entity-002638" type="place">Rome</tei:rs> as house sitters of a most friendly Italian man, where we are
        now still housed and presumably will be to the end of September. Because of this, the
        abnormal heat of this summer has become bearable for us, as I would rather sweat in <tei:rs key="entity-002592" type="place"><tei:country>Italy</tei:country></tei:rs> than freeze in
        the black-red-and-gold <tei:rs key="entity-002482" type="place"><tei:country>Germany</tei:country></tei:rs>. – You must excuse me if I write to you
        openly that I have only glanced through <tei:rs key="entity-001743" type="work"><tei:title level="j">Tonwille</tei:title> 4</tei:rs>, and that I still have not studied the
          <tei:term>elucidations</tei:term><tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/>
        properly; this I have saved for my return to the old residence, that indeed in this winter
        will be very shortened but which alone makes possible further perseverance.<tei:ptr corresp="#r0001-fn04" type="footnote"/>
      </tei:p>

      <tei:p>The work on "<tei:title><tei:rs key="entity-000344" type="person">Haydn</tei:rs></tei:title>," about which you so kindly asked, I already gave up on some
        months ago, since the money could not come through. In order to complete <tei:title level="m">Music of the South</tei:title> I had to go into debt by about 5,000 lire, which
        I hoped to get back through the sales of the subscription exemplar. Up to now, however,
        these have not yet been put together and the number <tei:pb n="2"/> of subscriptions is
        still too low. I wanted to bring the <tei:title><tei:rs key="entity-000344" type="person">Haydn</tei:rs></tei:title> work to completion – for the publisher much more <tei:add place="interlinear-above">certain</tei:add> business lies on this than on a hundred
          <tei:title level="m">Music of the South</tei:title>s, – so paid work that I am now doing
        had to be given up and new debts had to be taken on. I completely do not see why I should
        still pay for the prosperous business of the publisher. A few days ago I wrote to them about
        this; they shall pay me the outstanding honorarium in lire! On top of the many directors the
        publisher employs eight authorized signatories, so there is no issue with money. My
        explanation, that I had to leave the work on <tei:title><tei:rs key="entity-000344" type="person">Haydn</tei:rs></tei:title> for so long until I had the necessary funds in
        hand for it, will leave the publisher flabbergasted at me. May it be their undoing! </tei:p>

      <tei:p>The <tei:rs key="entity-002479" type="place">Leipzig</tei:rs> Musicology
          Conference<tei:ptr corresp="#r0001-fn05" type="footnote"/> will indeed lose itself
        somberly and aimlessly, in part in downright idiotic intellectual posing by these
        musicologists. Your appearance would be completely "out of the ordinary." Just think that
        creatures such as the <tei:rs key="entity-002501" type="place">Berlin</tei:rs>-based <tei:rs key="entity-000809" type="person">Schünemann</tei:rs> or the <tei:rs key="entity-002286" type="place">Munich</tei:rs>-based <tei:rs key="entity-003134" type="person">Sandberger</tei:rs> are there presumably to set the tone and direction. In addition Dr.
          <tei:rs key="entity-000364" type="person">Heuss</tei:rs>, the director of the <tei:title level="j">Zeitschrift für Musik</tei:title> (poor old <tei:rs key="entity-000808" type="person">Schumann</tei:rs>'s brainchild) plays an essential role in the realm of
        criticism there, the same one who, when I once long ago sent him an essay about you,
        dismissively answered "he is essentially of another opinion about <tei:rs key="entity-000632" type="person">Schenker</tei:rs>." – Nonetheless it is perhaps (!!)
        advisable <tei:pb n="3"/> to go there in order above all to bring some positive worth to the
        gathering. I want to give <tei:rs key="entity-000922" type="person">Vrieslander</tei:rs> the
        right to this. But certainly you can judge the situation better than I, for whom the <tei:rs key="entity-002479" type="place">Leipzig</tei:rs> Musicology Conference seems like an
        event on another star.<tei:ptr corresp="#r0001-fn06" type="footnote"/>
      </tei:p>

      <tei:p>When occasionally a German newspaper reaches me (I read the Italian press less and
        less) I am astounded by what people in <tei:rs key="entity-002482" type="place"><tei:country>Germany</tei:country></tei:rs> take for "progress." I read with
        satisfaction how the new musical <tei:term>genius</tei:term>es grow up in hordes with
          <tei:term>atonal</tei:term> ass's ears, I am astounded that <tei:rs key="entity-002482" type="place"><tei:country>Germany</tei:country></tei:rs> continues to celebrate its
        current "condition" (in every sense of the word) on such a large scale, and I see that the
        rascals and criminals still fare well under the direction of the minister. The seeds of the
          <tei:rs key="entity-003136" type="person">Erzberger</tei:rs>s, <tei:rs key="entity-000688" type="person">Rathenau</tei:rs>s, <tei:rs key="entity-003137" type="person">Liebknecht</tei:rs>s, <tei:rs key="entity-000765" type="person">Scheidemann</tei:rs>s and
          <tei:rs key="entity-000969" type="person">Wirth</tei:rs>s blossom, <tei:rs key="entity-000873" type="person">Stresemann</tei:rs> has become a convinced republican,
        the combatants languish in the prisons and the riff-raff triumph across the board. As the
        first sign of an energetic opposition to the occupation of the <tei:rs key="entity-003003" type="place"><tei:region>Ruhr</tei:region></tei:rs><tei:ptr corresp="#r0001-fn07" type="footnote"/> became known, the Italian people were enthused; the hatred of the French
        is continually deepening. Then one saw with amazement how the bureaucrats and socialists in
          <tei:rs key="entity-002501" type="place">Berlin</tei:rs> curtailed the opposition, I was
        disappointed to see that people in <tei:rs key="entity-002482" type="place"><tei:country>Germany</tei:country></tei:rs> take the whip of the Negro from the leash
        in devotion, the patriots sit behind bars, or how <tei:rs key="entity-003138" type="person">Schlageter</tei:rs> surrendered to the French. This no Italian understands and <tei:pb n="4"/> every single one of them, without exception, tells me that in <tei:rs key="entity-002592" type="place"><tei:country>Italy</tei:country></tei:rs> it would be
        impossible (just as impossible as that an Italian would ever change his flag to please other
        people). Here every man and woman would carry out the most bitterly <tei:del rend="overstrike">pass</tei:del> active opposition; it would also not allow for any
        government that condemns as a "criminal act" active opposition by the people against a
        burglar army. This abysmal cowardice of <tei:rs key="entity-003135" type="person">Cuno</tei:rs>, who in front of the papal puppet, this foul, truly foul remnant of the
        Middle Ages, so feebly capitulated (with which words <tei:rs key="entity-000075" type="person">Bismarck</tei:rs> would truly have shown the bold fat cleric the door!!!),
        has here completely annihilated respect for <tei:rs key="entity-002482" type="place"><tei:country>Germany</tei:country></tei:rs>. Cowardice was like a recommendation. Here
        one believed in a new dreadful edition of the Sicilian Vesper! Instead of this the riff-raff
        ingratiates itself! Now, a friend who is a teacher, writes to me that in his school <tei:add place="interlinear-above">(<tei:rs key="entity-003145" type="place">Friedrichshagen</tei:rs> near <tei:rs key="entity-002501" type="place">Berlin</tei:rs>)</tei:add> the children were taught that <tei:rs key="entity-000075" type="person">Bismarck</tei:rs> would have been only a dilettante in politics! With that
        everything is said! – Enough of that! – </tei:p>

      <tei:p rend="indent-first">I await your promised letter with great excitement. </tei:p>

      <tei:p rend="indent-first">We wish you and your dear <tei:rs key="entity-000771" type="person">wife</tei:rs> further good recovery, and we both remain with the kindest regards </tei:p>


      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-40">Your thankful devotee, </tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-60"><tei:rs type="person" key="entity-000149">Walter
          Dahms</tei:rs></tei:signed>
      </tei:closer>

    </tei:div>
  </sdo:record>
</sdo:recordCollection>