<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?><sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/" xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
  <sdo:collectionDesc>
    <sdo:source>
      <sdo:correspondence mfID="862" sdoID="OJ-10-1_32">OJ 10/1, [32]</sdo:correspondence>
    </sdo:source>

    <tei:handNotes>
      <tei:handNote xml:id="WDa" scope="sole">Walter Dahms's hand</tei:handNote>
    </tei:handNotes>

    <tei:respStmt xml:id="JK">
      <tei:persName>John Koslovsky</tei:persName>
      <tei:resp>Transcription, 2012</tei:resp>
      <tei:resp>Translation, 2012</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="IB">
      <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
      <tei:resp>XML Encoding, 2012</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="BOT">
      <tei:name>Automated Script</tei:name>
      <tei:resp>Conversion from MovableType syntax to TEI</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:revisionDesc>
      <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
      <tei:change when="2012-12-06" who="#IB">revision of XML code</tei:change>
    </tei:revisionDesc>
  </sdo:collectionDesc>

  <sdo:record ID="r0001">

    <sdo:itemDesc>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002725">Dahms ~
        HSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>

      <dc:title>Handwritten letter from Dahms to Schenker, dated December 27, 1917</dc:title>

      <dcterms:created>1917-12-27T12:00:00Z</dcterms:created>
      <dcterms:dateSubmitted>2012-12-06</dcterms:dateSubmitted>
      <dc:description>Dahms is expecting peace soon. Refers to Schenker's remarks on
        Bruckner.</dc:description>
      <dc:subject>Frieden; peace; Gesundheit; health; Wirtschaftsleben; economic life; Artikel;
        article; Zeitschrift; periodical</dc:subject>



    <marcrel:correspondent key="entity-000149">Dahms</marcrel:correspondent><marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient></sdo:itemDesc>

    <tei:div type="transcription">

      <tei:opener>
        <tei:salute>Lieber, verehrter <tei:rs type="person" key="entity-000632">Meister</tei:rs>!<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Receipt of
            this letter, which is written in Sütterlinschrift, is recorded at OJ 2/10, p. 822,
            January 3, 1918: "Von Dahms (Br.): dankt für meinen Brief, hofft bald zu mir kommen zu
            können, schildert sein gegenwärtiges körperliches Ungemach u. erkundigt sich nach Halm."
            ("From Dahms (letter): thanks [me] for my letter, hopes to be able to visit me soon,
            describes his present ailment, and inquires after Halm."). His reply follows it
            directly: "An Dahms (K.): nenne die „Freie Schulgemeinde“. ("To Dahms (postcard): I give
            the name of the "Free School Community.").</tei:note>
        </tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p rend="first">Herzlichsten Dank für den freundlichen Brief<tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot">Writing of this letter is recorded in Schenker's diary at OJ
          2/9, p. 802, November 28, 1917: "An Dahms Brief fertiggestellt: nehme seine Erwähnung des
          Riemann’schen Lexikons zum Anlaß, um das ominöse Wörtchen „auch“ im Lichte des wahren
          Sachverhaltes zu beleuchten, u. erzähle wie sich R. an mich wandte, was ich ihm <tei:add place="interlinear-above">hierauf</tei:add> zur Antwort gab u. was er nun <tei:add place="interlinear-above">endlich</tei:add> aus dieser entnommen. Bezüglich Bruckners
          erkläre ich besser zu tun, wenn ich es auf eine ausführliche Darstellung im „Niedergang“
          usw. ankommen lasse, die Erfahrung mit Grunsky u. Halm hätten mir ein solches Verhalten
          nahegelegt. Indessen will ich gerne einige Punkte herausgreifen, bloß um zu zeigen, wie
          wenig die Einwände gegen Bruckner lediglich auf Reflexion oder auf einen absoluten
          Standpunkt zurückzuführen sind. In diesem Zusammenhang erwähne ich der Tonikaanfänge
            (<tei:hi rend="underline">Sinfonie</tei:hi> ist kein musikalischer <tei:hi rend="underline">Dekalog</tei:hi>!), der allzu üppigen Terzschritte u. werfe Br.
          überhaupt Mangel an Fluß <tei:add place="interlinear-above">der Fantasie</tei:add>
          vor.<tei:lb/> ("To Dahms letter completed: take his mention of the Riemann’s Encyclopedia
          as an occasion for elucidating the ominous little word "also," in the light of the true
          state of affairs, and recount how R. turned to me, what I gave him <tei:add place="interlinear-above">thereupon</tei:add> as an answer and what he <tei:add place="interlinear-above">finally</tei:add> took from this. Regarding Bruckner I declare
          it were better, if I take my chances with an extensive account in "Decline" etc., the
          experience with Grunsky and Halm has suggested such a reaction to me. Meanwhile I wish to
          pick out a few points, if merely to show how little the objections to Bruckner are simply
          attributable to reflection, or to an absolute standpoint. In connection with this I
          mention the tonic beginnings (a <tei:hi rend="underline">Symphony</tei:hi> is not a
          musical <tei:hi rend="underline">Decalogue</tei:hi>!), the all too lush steps in thirds,
          and even accuse Bruckner of a lack of flow of <tei:add place="interlinear-above">imagination</tei:add>."). </tei:note> und die nachgesandte Karte.<tei:note xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot">Sending of the card is recorded in
          Schenker's diary at OJ 2/9, p. 801, December 1, 1917: "An Dahms (Br.): bloß die Karte
          beigelegt, die ich dem Brief beizugeben vergessen habe." ("To Dahms (letter): merely
          including the card which I had forgotten to attach in my letter.").</tei:note> Mit
        besonderer Freude erfüllte mich die Nachricht, daß <tei:rs key="entity-001727" type="work"><tei:title>II<tei:hi rend="supralinear">2</tei:hi></tei:title></tei:rs> vollendet
        ist; ein Schritt weiter auf dem Wege, der zum sicheren Dinge führt. Der Dank der Welt dafür
        ist Ihnen so sicher, wie die großartige Bedeutung des Werkes immer Klarer werden wird. Alle
        tiefen Gedanken brauchen ihre Zeit.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Was Sie mir über <tei:rs key="entity-000104" type="person">Bruckner</tei:rs> schrieben, hat mich sehr interessiert. Wie freue ich mich, diese Fragen
        alle mit Ihnen besprechen zu können. Denn nun dürfen wir ja wohl hoffen (ohne wie <tei:pb n="2"/> bisher immer, genarrt zu werden) daß der Frieden vor der Tür steht. <tei:rs key="entity-000147" type="person">Czernin</tei:rs> und <tei:rs key="entity-000493" type="person">Kühlmann</tei:rs> werden die Angelegenheit schon in Ordnung bringen.
        Vielleicht bin ich im Frühjahr schon frei. Gesundheitlich halte ich gerade so durch, ohne
        zusammenzuklappen. Der Arzt hat zwar schwere Bedenken wegen meiner großen Arbeitspläne und
        rät mir zu einer halbjährigen langsonnen Gewöhnungskur. Aber das kann ich ja garnicht
        möglich machen. </tei:p>

      <tei:p rend="first">Hier komme ich <tei:del rend="overstrike">ja</tei:del> leider sehr wenig
        zum arbeiten. Abends am 6 bin ich erst zu Hause und habe dann 8 Stunden im Büro zugebracht
        und über das Wirtschafts- <tei:pb n="3"/> leben in <tei:rs key="entity-003352" type="place"><tei:country>Litauen</tei:country></tei:rs> gearbeitet. Dann ist mein Gehirn Abends
        meist wie eine abgelaufene Feder. Meist muß ich noch als <tei:term>Referent</tei:term> ins
          <tei:term>Konzert</tei:term> oder in die <tei:term>Oper</tei:term>, sodaß ich eigentlich
        nur dann und wann einmal eine Stunde finde, um in ein Buch zu sehen. Das ganze Nerven Sÿstem
        ist durch diese entsetzlich lange Kriegszeit in Unordnung geraten. Manchmal fürchte ich mich
        ordentlich vor einer großen Arbeit, die alle Kräfte in Anspruch nimmt, namentlich wo ich so
        gänzlich und vollständig aus aller Musik heraus bin.</tei:p>

      <tei:p rend="first"><tei:pb n="4"/> Wenn <tei:rs key="entity-000326" type="person">Halm</tei:rs>’s Artikel erscheint, geben Sie mir doch bitte die Zeitschrift an, damit ich
        mir diese Arbeit besorgen kann.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Indem ich Ihnen zum neuen Jahr den von uns allen ersehnten Frieden als
        Schönstes wünsche, daneben aber besonders Schaffenskraft und Freude, hoffe ich, Ihnen nun
        endlich bald die Hand drücken zu können.</tei:p>


      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-40">Mit den herzlichsten Grüßen</tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-50">Ihr dankbar-ergebener</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-40"><tei:rs key="entity-000149" type="person">Walter
          Dahms</tei:rs></tei:signed>
      </tei:closer>

    </tei:div>

    <tei:div type="translation">

      <tei:opener>
        <tei:salute>Dear, revered <tei:rs type="person" key="entity-000632">Master</tei:rs>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/>
        </tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p rend="first">Most cordial thanks for your kind letter<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> and the forwarded postcard.<tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/> I was especially filled with joy to hear that <tei:rs key="entity-001727" type="work"><tei:title level="m">II/2</tei:title></tei:rs> is
        completed; a step further along the path towards more certain things. The world's gratitude
        to you for it is secure, as the profound meaning of the work becomes ever clearer. All deep
        thoughts require their time.</tei:p>

      <tei:p rend="first">What you wrote to me about <tei:rs key="entity-000104" type="person">Bruckner</tei:rs> has interested me very much. How much I look forward to being able to
        discuss all these questions with you. Because now we may really hope (not like <tei:pb n="2"/> up to now, being mocked) that we stand on the threshhold of peace. <tei:rs key="entity-000147" type="person">Czernin</tei:rs> and <tei:rs key="entity-000493" type="person">Kühlmann</tei:rs> will put everything right. Perhaps I will already be free
        in the springtime. In terms of my health I am just barely holding myself together, without
        collapsing. My doctor has strong reservations about my ambitious work plans and advises me
        to take a half year of habituation in the sun. But I cannot make that possible
        whatsoever.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Here unfortunately I am able to work very little. I do not arrive home in
        the evening until six o’clock after having spent eight hours at the office and having
          <tei:pb n="3"/> worked on the economic life in <tei:rs key="entity-003352" type="place"><tei:country>Lithuania</tei:country></tei:rs>. In the evening my brain is like a
        fountain pen with no ink. For the most part I still have to work as a
          <tei:term>concert</tei:term> or <tei:term>opera</tei:term>
        <tei:term>critic</tei:term>, so I actually only find an hour every now and again to look at
        a book. My entire nervous system has been thrown into disarray by this dreadfully long war.
        Sometimes I feel completely afraid of taking on a large-scale work, which makes great
        demands on all one's energies, especially since I am entirely and altogether removed from
        all music.</tei:p>

      <tei:p rend="first"><tei:pb n="4"/> When <tei:rs key="entity-000326" type="person">Halm</tei:rs>'s article is published, please indicate the name of the journal to me so
        that I can obtain this work.</tei:p>

      <tei:p rend="first">As I wish for you the longed-for peace in the new year as well as
        everything beautiful from all of us, and especially the energy to work and joy, I hope that
        soon I will finally be able to shake your hand.</tei:p>


      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-40">With warmest greetings,</tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-50">your thankful devotee,</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-40"><tei:rs key="entity-000149" type="person">Walter
          Dahms</tei:rs></tei:signed>
      </tei:closer>

    </tei:div>
  </sdo:record>
</sdo:recordCollection>