<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?><sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/" xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
 <sdo:collectionDesc>
  <sdo:source>
   <sdo:correspondence mfID="533" sdoID="OJ-10-1_73">OJ 10/1, [73]</sdo:correspondence>
  </sdo:source>
  <tei:handNotes>
   <tei:handNote xml:id="TPwd" scope="major">Typing by Walter Dahms</tei:handNote>
   <tei:handNote xml:id="WDa" scope="minor">Walter Dahms's hand</tei:handNote>
   <tei:handNote xml:id="MDa" scope="minor">Margarete Dahms's hand</tei:handNote>
  </tei:handNotes>

  <tei:respStmt xml:id="JK">
   <tei:persName>John Koslovsky</tei:persName>
   <tei:resp>Transcription, 2011</tei:resp>
   <tei:resp>Translation, 2011</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:respStmt xml:id="IB">
   <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
   <tei:resp>XML Encoding, 2011</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:revisionDesc>
   <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
   <tei:change when="2011-08-18" who="#IB">revision of XML code</tei:change>
  </tei:revisionDesc>

 </sdo:collectionDesc>
 <sdo:record ID="r0001">
  <sdo:itemDesc>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002725">Dahms ~
    HSchenker</tei:rs>
   <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>

   <dc:title>Typewritten letter from Walter and Margarete Dahms to Schenker, dated December 27,
    1922</dc:title>

   <dcterms:created>1922-12-27T12:00:00Z</dcterms:created>
   <dcterms:dateSubmitted>2011-08-18</dcterms:dateSubmitted>
   <dc:description>Dahms has been trying to improve his publishers' financial terms. — He is in
    low-grade accommodation; housing in the "German colonies" is available only to officials. —
    Reports on the concert season in Rome. — Die Musik would not accept an article from him on
    Schenker's teachings. — Comments on a recent article by Paul Bekker, on Emil Hertzka's
    "sabotaging" of Schenker, and Furtwängler's lack of whole-hearted support. — Is still working on
    his latest book, for which he is arranging a de luxe edition by subscription. — Reports
    unfavorably on an incident in which Otto Klemperer played the Italian fascist
    hymn.</dc:description>
   <dc:subject>Wohnung; accommodation; Wucher; usury; Valuta; currency; Konzertsaison; Musiksaison;
    concert season; Künstler; artists; Artikel; article; sabotieren; Sabotage; sabotage; Verleger;
    publisher; Kritiker; critics; Musiker; musicians; Geschäft; business; Faschisten; fascists;
    Studium; study; Buch; book; Luxusausgabe; luxury edition; Subskription; subscription; Belcanto;
    bel canto; Marsch; march; Hymne; hymn; Publikum; public; Presse; press</dc:subject>

   
   
   
  <marcrel:correspondent key="entity-000149">Dahms</marcrel:correspondent><marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient></sdo:itemDesc>


  <tei:div type="transcription">
   <tei:note type="editorial" place="inline">This letter has been extensively corrected in Dahms's
    hand to rectify mistypings; these have been incorporated here without comment.</tei:note>

   <tei:div type="part_1">
    <tei:opener>
     <tei:address>
      <tei:addrLine rend="indent-50"><tei:handShift new="#TPwd"/>Roma (Monteverde) d. <tei:date when="1922-12-27">27. 12. 22</tei:date>.</tei:addrLine>
      <tei:addrLine rend="indent-50">via Alberto Mario 21.</tei:addrLine>
     </tei:address>
     <tei:lb/>
     <tei:salute rend="indent-10">Lieber, verehrter <tei:rs type="person" key="entity-000632">Meister</tei:rs>!<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Receipt of this
       letter is recorded in Schenker's diary at OJ 3/4, p. 2488, January 1, 1923: "Von Dahms (Br.):
       empfiehlt, bei Hertzka zu bleiben." ("From Dahms (letter): recommends staying with
       Hertzka."). </tei:note></tei:salute>
    </tei:opener>

    <tei:p>Verzeihen Sie, dass ich an Sie mit der Maschine schreibe. Aber die Hände sind klamm, wir
     müssen hier gänzlich ohne Heizung auskommen, und so schön es auch tagsüber in der Sonne ist,
     drinnen im Zimmer friert man. Zudem vermieten ja die Wohnungswucherer für das Sündengeld immer
     die schlechtesten Zimmer, um selbst in den schönen umsonst wohnen zu können. Aber das ist heute
     nicht zu ändern. Mit Geist man keinen Wucher treiben, denn Geist ist eine Luxusware, auf die
     "man" auch ebensogern verzichtet. Lassen wir uns also ruhig weiter bewuchern, das bringen die
     "herrlichen Zeiten" so mit sich. Ich ersah aus Ihrem lieben Brief<tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot">Schenker's letter is not known to survive. Its writing is
      recorded in Schenker's diary at OJ 3/4, p. 1481, November 29, 1922: "An Dahms (Br. einiges
      daraus in der Tonwille-Mappe aufbewahrt!): über meine Honorare; „Vrieslander–Bekker“ im
      Anbruch; über die Boykottierung seitens Hertzkas; über Furtwänglers Absicht, in Leipzig
      einzugreifen; über den Aufsatz für die „Musik“ als Belastungsprobe. Das Gesetz des „Anderen“
      werde schließlich auch die „Heutigen“ verschlingen, während die Großen warten; über
      Deutschlands Selbsterniedrigung; Halms Zustimmung zu Briand; Furtwänglers Definition als
      „Großstädter“ usw." ("To Dahms (letter, some of which put in the <tei:title level="j">Tonwille</tei:title> folder for safekeeping!): about my fees; 'Vrieslander–Bekker' in the
       <tei:title level="j">Anbruch</tei:title>; about the boycot on the part of Hertzka; about
      Furtwängler's intention to intervene in Leipzig; about the article for <tei:title level="j">Die Musik</tei:title> as a test of endurance. The law of the 'other' will ultimately swallow
      up those of "today" while the big ones wait; about Germany's self-defacement; Halms's
      agreement to Briand; Furtwängler's definition as 'city dweller,' etc."). </tei:note> mit
     Freude, dass Sie der schwierigen Situation zurzeit wenigstens Herr geworden sind. Und ich
     hoffe, dass dies auch weiter so bleiben wird. Ich kämpfe seit langem einen wahren
     Verzweiflungskampf mit den Verlegern, um meine Bedingungen zu verbessern und dem
     Lebensmittelmarkt anzupassen. Aber bei mir kommt die unüberbrückbare Schwierigkeit dazu, dass
     ich zu allem noch die Kluft der Valuta zu überwinden habe. Und das ist einfach unmöglich. Ein
     Trost bleibt uns hier: dass wir es in <tei:rs key="entity-002482" type="place"><tei:country>Deutschland</tei:country></tei:rs>, dank der berühmten deutschen Gerechtigkeit,
     noch viel, viel schlimmer und schwerer hätten als hier, wo wir wenigstens unsere persönliche
     Freiheit, wie es anständigen Menschen gebührt, geniessen können, während man uns in <tei:rs key="entity-002482" type="place"><tei:country>Deutschland</tei:country></tei:rs> buchstäblich
     von Haus und Hof verjagt hat. So gesehen, leben wir hier glücklich, der Kampf ums täglich Brot
     ist Lebensnotwendigkeit, und da wir innerlich ruhig sind <tei:del rend="overstrike">und</tei:del> können wir auch Sonnenschein geniessen. Es fehlt nur eins und dies Eine ist
     eben doch nur vom Geld abhängig: die Möglichkeit, mehr arbeiten zu können. Wir sind seit dem
      <tei:date when="1922-10-15">15. Oktober</tei:date> in unseren neuen Zimmern und ich habe in
     diesen 10 Wochen noch nicht 10 Seiten Manuskript geschrieben. Von früh um Sieben bis
     Mitternacht der pöbelhafteste italienische Lärm, derart, dass jede Arbeit unmöglich ist. Wenn
     ich Ihnen jetzt auf der Maschine schreibe, so habe ich noch Antiphone in den Ohren, um den Lärm
     von Korridor, das ununterbrochene Schreien und Singen, Telephonieren und Türenwerfen nicht
     allzulaut hören zu müssen. Bessere Wohnungen sind teurer. Und dies ist noch eine sogenannte
     "bessere Familie," ermessen Sie wie die anderen sind. In der deutschen Kolonie sind hier
     verschiedene billige und herrliche Wohnungen verfügbar. Aber die kommen nur für Beamte in
     Betracht, die an sich schon ein monatliches Einkommen von mindestens 2500 Lire haben. Ich habe
     hier merkwürdige Erfahrungen gemacht und <tei:del rend="overstrike">an</tei:del> kann nur
     sagen, dass der Deutsche durch den Krieg nichts, aber auch garnichts gelernt hat. Dieselben
     Methoden wie im Kriege. Und zwar auch jetzt wieder ausgehend von den mittleren und niederen
     Naturen. Der Botschafter <tei:del rend="overstrike">sle</tei:del> selbst ist ein prachtvoller
     Mensch, den ich liebe. </tei:p>

    <tei:p rend="first">Doch genug davon! Es ist langweilig. Die kümmerliche Kozertsaison hat hier
     begonnen. Sie wird wieder von <tei:rs key="entity-000055" type="person">Beet</tei:rs>- <tei:pb n="2"/>
     <tei:rs key="entity-000055" type="person">hoven</tei:rs>, <tei:rs key="entity-000924" type="person">Wagner</tei:rs>, <tei:rs key="entity-000871" type="person">Strauss</tei:rs>,
     etc. <tei:hi rend="underline">beherrscht</tei:hi>. Man ist mehr oder weniger offen empört
     darüber, aber man eine Musiksaison ohne das deutsche Uebergewicht nicht zustande bringen. Man
     kritisiert die ausübenden deutschen Künstler, wenn sie hier auftreten, überlegen und eitel;
     aber man kommt ohne sie nicht aus. <tei:rs key="entity-000268" type="person">Furtwängler</tei:rs> hat es auch erleben müssen. Denn hier „kennt“ man <tei:rs key="entity-000055" type="person">Beethoven</tei:rs>!! Von der Eitelkeit machen Sie sich
     garkeinen Begriff. — </tei:p>

    <tei:p>Ich hoffe demnächst Gelegenheit zu haben, ausführlich über Ihre Lehre schreiben zu
     können. Mit der "<tei:rs key="entity-002556" type="journal"><tei:title>Musik</tei:title></tei:rs>"<tei:note xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot">Despite what he writes to Schenker here, Dahms published an article in the
      December 1922 volume of <tei:title level="j">Die Musik</tei:title>. See
        <tei:bibl><tei:author>Walter Dahms</tei:author>, <tei:title level="a">Zwei Welten
        Musik,</tei:title>
       <tei:title level="j">Die Musik</tei:title> XV/3 (December 1922), 161‒76</tei:bibl>.
     </tei:note> ging es leider nicht. Ich musste mich, wenn auch der Sache wegen blutenden Herzens,
     gegen <tei:rs key="entity-002819" type="organization">Schuster</tei:rs>s unverantwortliche
     Haltung mir gegenüber wehren. Auch dorthin wirkt natürlich der Terror <tei:rs key="entity-000057" type="person">Bekker</tei:rs>s etc. und ich bin ehrlich erstaunt, dass
      <tei:rs key="entity-002819" type="organization">Schuster</tei:rs> Ihren Beitrag bringen
      will.<tei:note xml:id="r0001-fn04" type="editorial" place="foot"><tei:bibl><tei:author>Heinrich Schenker</tei:author>, <tei:title level="a">Joh. Seb. Bach:
        Wohltemperiertes Klavier, Band I, Präludium c-moll,</tei:title>
       <tei:title level="j">Die Musik</tei:title> XV/9 (June 1923), 641‒51</tei:bibl>. Schenker
      later included this essay in <tei:bibl><tei:title level="j">Das Meisterwerk in der
        Musik</tei:title> ii (1926), 85‒95</tei:bibl>. </tei:note> Ich glaube, er wird dafür Einiges
     auszustehen haben. Kürzlich las ich durch Zufall einen Artikel <tei:rs key="entity-000057" type="person">Bekker</tei:rs>s in der <tei:rs key="entity-002537" type="journal"><tei:title>Frankfurter Zeitung</tei:title></tei:rs> über "Physiologisches Hören".<tei:note xml:id="r0001-fn05" type="editorial" place="foot"><tei:bibl><tei:author>Paul
        Bekker</tei:author>, <tei:title level="a">Physiologische Musik,</tei:title>
       <tei:title level="j">Frankfurter Zeitung</tei:title>, 67/863, 1. Morgenblatt December 2,
       1922</tei:bibl>. </tei:note> Ach über die Verzweiflung die daraus sprach! Sie sind alle am
     Ende, wehren sich nur noch gegen das Eingeständnis, und ich fürchte nun kommt der grosse
     Fälschungsprozess! Der Gedanke, dass die <tei:rs key="entity-002408" type="organization">U.E.</tei:rs> Sie sabotiere, hat im ersten Augenblick viel Bestechendes, viel
     Wahrscheinliches für sich. Aber ein Bedenken: sollte ein so gerissener Kunde wie <tei:rs key="entity-000356" type="person"><tei:sic>Herzka</tei:sic></tei:rs> wirklich glauben, Sie
     daniederhalten zu können, wo die Ideen immer weiter um sich greifen? Ich fürchte, es würde bei
     jedem anderen grossen Verleger äusserlich dasselbe Aussehen haben. Denn m<tei:supplied reason="abbreviation">eines</tei:supplied> E<tei:supplied reason="abbreviation">rachtens</tei:supplied> liegt der tiefere Grund viel mehr in der Feindseligkeit der
     überwiegenden Mehrzahl der Kritiker, Musiker, die sich durch Sie alle in Ihrer Existenz bedroht
     fühlen. Ich bin weit eher der Meinung, dass <tei:rs key="entity-000356" type="person">H.</tei:rs> ohne jeden weiteren Anteil an irgend einer Richtung nur und ausschliesslich an
     sein Geschäft denkt. Und wäre der Bann des Schweigens gebrochen, der über Ihren Werken dank
     jener Verbrechergesellschaft von Kritikern liegt, so würden eben <tei:del rend="overstrike">du</tei:del> die Auflagen wie warme Semmeln abgehen und <tei:rs key="entity-000356" type="person">H.</tei:rs> würde strahlen. </tei:p>

    <tei:p>Nein, lieber Meister, wenn alle diejenigen, die von Ihnen gelernt haben und die Ihnen ihr
     Musikertum verdanken, öffentlich davon Zeugnis ablegen würden, dann könnte auch im Verlag der
      <tei:rs key="entity-002408" type="organization">U.E.</tei:rs> von irgend welcher Sabotage
     Ihrer Werke keine Rede sein. Warum bek<tei:supplied reason="spelling">e</tei:supplied>nnt sich
      <tei:rs key="entity-000268" type="person">Furtwängler</tei:rs> nicht öffentlich und
     leidenschaftlich zu Ihnen und andere mit ihm??? Hier ist die Wurzel!! Die Welt verlangt Namen!
     Es mögen alle die "hochachtbaren Muker", wie <tei:del rend="overstrike">sSe</tei:del> Sie sie
     nennen, die von einer Sabotage der <tei:rs key="entity-002408" type="organization">U.E.</tei:rs> reden, es mögen alle diese Musiker überall Zeugnis für Sie und Ihr Werk
     ablegen!! Warum tun sie es nicht? Ich habe damals <tei:rs key="entity-000268" type="person">Furtwängler</tei:rs> daraufhin gestellt; er wich mir aus. Aber hier gibt es nur Mut oder
     Feigheit. Ich liebe <tei:rs key="entity-000268" type="person">Furtwängler</tei:rs> sehr. Aber
     entweder spielt man <tei:rs key="entity-000556" type="person">Mahler</tei:rs> oder <tei:rs key="entity-000798" type="person">Schönberg</tei:rs> und allen sonstigen Dreck und macht des
     Ruhmes wegen die Kompromisse mit, oder aber man bekennt sich zu Heinrich Schenker. Beides kann
     man nicht, ohne auf einer Seite unehrlich oder wenigstens unklar zu sein. Ich wüsste auch
     keinen Verlag zu nennen, der es besser machen würde, als die <tei:rs key="entity-002408" type="organization">U.E.</tei:rs> Im Augenblick, wo Sie ein Geschäft sind ‒ und Sie werden ein
     viel grösseres Geschäft sein als <tei:rs key="entity-000798" type="person">Schönberg</tei:rs>,
      <tei:pb n="3"/>
     <tei:rs key="entity-000556" type="person">Mahler</tei:rs>, <tei:rs key="entity-000802" type="person">Schreker</tei:rs> und <tei:rs key="entity-000057" type="person">Bekker</tei:rs>
     jemals werden können, was <tei:rs key="entity-000356" type="person"><tei:sic>Herzka</tei:sic></tei:rs> wenn auch noch nicht weiss aber sicher ahnt und in
     Erwägung zieht ‒ in diesem Augenblick wird er mit ruhiger Gelassenheit seine treuen Diener
     fahren lassen und sein Schenker-Geschäft machen. Und dieser Augenblick beginnt, sobald alle
     hochachtbaren Musiker entschlossen und leidenschaftlich ohne persönliche Rücksicht, sich zu
     Ihnen öffentlich bekennen. Es ist und bleibt nur eine Sache des persönlichen Mutes wie jede
     grosse Sache. Und vertrauen Sie ‒ eines Tages werden sie sich dazu drängen, bekennen zu dürfen.
     Wären wir 30 oder 40 zum Aeussersten entschlossene Menschen, dann würde in 10 Jahren das ganze
     Musikleben von Grund auf umgedreht sein. Aber so ‒ wenn diejenigen, die erkennen, noch <tei:rs key="entity-000798" type="person">Schönberg</tei:rs> und <tei:rs key="entity-000556" type="person">Mahler</tei:rs> dirigieren?! Dann wäre ja auch <tei:rs key="entity-002482" type="place"><tei:country>Deutschland</tei:country></tei:rs> gerettet ‒ nicht durch
     Faschisten-Nachäfferei ‒ sondern durch den Geist, durch die Religion, denn unsere grosse Sache
     ist die Religion. Wie trifft alles was Sie schreiben ins Schwarze: dass nun, wo der
     Durchschnitt das Mass der Dinge geworden ist, alle Völker mit <tei:rs key="entity-002482" type="place"><tei:country>Deutschland</tei:country></tei:rs> konkurrieren können. </tei:p>

    <tei:p>‒ ‒ ‒ ‒ ‒ <tei:rs key="entity-001727" type="work"><tei:title>II/2</tei:title></tei:rs>
     habe ich damals schon erhalten und soviel ich mich erinnere habe ich Ihnen bald darauf
     ausführlich darüber geschrieben, welchen Genuss mir das Studium bereitet. Ich bin immer noch
     nicht zuende damit, aus den oben erwähnten Gründen. Doch werde ich, wie gesagt, die Gelegenheit
     finden, ausführlich darüber zu sprechen, was mir mehr als alles andere am Herzen liegt. </tei:p>

    <tei:p>Ich sitze immer noch am Schluss meines Buches "<tei:title>Musik des
      Südens</tei:title>".<tei:note xml:id="r0001-fn06" type="editorial" place="foot"><tei:bibl><tei:title level="m">Musik des Südens</tei:title> (Stuttgart &amp; Berlin:
       Deutsche Verlags-Anstalt, 1923)</tei:bibl>. </tei:note> Darin gehe ich auf dem Wege weiter,
     den ich in der "<tei:title>Offenbarung</tei:title>"<tei:note xml:id="r0001-fn07" type="editorial" place="foot"><tei:bibl><tei:title level="m">Die Offenbarung der Musik: Eine
        Apotheose Friedrich Nietzsches</tei:title> (Munich: Musarion, 1922)</tei:bibl>. </tei:note>
     angeschlagen habe, wie ich hoffe klarer, offener leidenschaftlicher, stärker. </tei:p>

    <tei:p>Um den Versuch zu machen, für die weiteren Arbeiten Geld in die Hand zu bekommen,
     veranstalte ich von der "<tei:title>Musik des Südens</tei:title>" eine Luxusausgabe von 100
     Exemplaren, kostbar ausgestattet. Die <tei:rs key="entity-002985" type="organization">Deutsche
      Verlagsanstalt</tei:rs>, <tei:rs key="entity-002317" type="place">Stuttgart</tei:rs>,
     vereinigt mit <tei:rs key="entity-002819" type="organization">Schuster</tei:rs>, druckt das
     Buch. Ich stecke mein Honorar aus der Publikumsausgabe in die Kosten dieser
     Subskriptionsausgabe hinein und erhalte dafür den ganzen Ueberschuss der 100 Exemplare. Der
     Ganzlederband soll 100 Schweizer Frcs. und der Ganzpergamentband 80,- Schweizer Frcs. kosten.
     Es ist sehr schwer, <tei:del rend="overstrike">8</tei:del> 100 Zeichner für die Subskription
     zusammenzubringen. Aber ich muss den Versuch machen. Würde ich alle 100 Exemplare unterbringen,
     so würde der Ueberschuss ein weiteres Jahr Arbeit ermöglichen. Was meinen Sie: soll ich <tei:rs key="entity-000356" type="person"><tei:sic>Herzka</tei:sic></tei:rs> durch Uebersendung eines
     Prospektes zur Zeichnung auf das Werk auffordern? Es wäre eine herbe Versuchung für diesen
     valutaschweren Mann, dem auch ich, wenn man es wie er ausdrücken will ‒ so manchen "Gefallen"
      <tei:del rend="overstrike">gate</tei:del> getan habe. </tei:p>

    <tei:p>Meine Studien gelten dem Vokalen Prinzip ‒ der Geschichte und dem Wesen des
      <tei:term>Belcanto</tei:term> ‒ und es ist mein Wunsch und Bestreben, damit ein
     Ergänzungsstück zu Ihrer reinen Lehre vom <tei:term>Kontrapunkt</tei:term> zu geben, einen
     Beitrag zum Wiederaufbau. </tei:p>

   </tei:div>

   <tei:div type="part_2">
    <tei:opener><tei:dateline>Am <tei:date when="1922-12-28">28. 12.</tei:date></tei:dateline>
    </tei:opener>

    <tei:p>Gestern Abend wurde mir folgender bezeichnender Vorfall erzählt: Am 26. ist hier die
     Opern-Stagione im Costanzi-Theater <tei:pb n="4"/> mit "<tei:rs key="entity-002986" type="composition"><tei:title>Siegfried</tei:title></tei:rs>" eröffnet worden. Aus diesem
     Grunde hatte <tei:rs key="entity-002988" type="person">Mussolini</tei:rs> den Besuch der
     Vorstellung abgelehnt, was man von seinem Standpunkt aus sehr gut begreifen kann. Als Leiter
     der Aufführung hatte man Herrn <tei:rs key="entity-000442" type="person">Otto
      Klemperer</tei:rs> aus <tei:rs key="entity-002604" type="place">Köln</tei:rs> engagiert. Was
     tut dieser sehr geschickte Herr? Als das Haus verdunkelt ist, treten irgend ein Prinz und eine
     Prinzessin in die Königsloge. Herr <tei:rs key="entity-000442" type="person">Klemperer</tei:rs>
     erfasst die Situation uns spielt sofort <tei:del rend="overstrike">den</tei:del> die Marcia
     reale. Gut, eine Verbeugung, die hier allgemein üblich ist. Aber damit nicht genug, lässt er
     dem Köningsmarch die Faschistenhymne "Giovinezza"<tei:note xml:id="r0001-fn08" type="editorial" place="foot">"Giovinezza" ("Youth") was the official hymn of the Italian Fascist Party.
     </tei:note> folgen, die nun wahrlich garnichts mehr zu suchen hatte. Nur ein Bauchrutsch, und
     der Erfolg liess für Herrn <tei:rs key="entity-000442" type="person">Klemperer</tei:rs> nichts
     zu wünschen übrig: seine neue <tei:rs key="entity-002986" type="composition"><tei:title>Siegfried</tei:title></tei:rs>-Ouvertüre sicherte ihm bei Publikum und Presse den
     Erfolg. So gut verstehen<tei:del rend="overstrike">das</tei:del> das eben Künstler wie <tei:rs key="entity-000268" type="person">Furtwängler</tei:rs> nicht. Aber heute gehört das zur Kunst. </tei:p>

   </tei:div>

   <tei:div type="part_3">
    <tei:opener>
     <tei:salute>Nun, lieber und verehrter <tei:rs key="entity-000632" type="person">Meister</tei:rs>, </tei:salute>
    </tei:opener>
    <tei:p>wünschen wir Ihnen und Ihrer lieben, hochverehrten <tei:rs key="entity-000771" type="person">Gattin</tei:rs> zum neuen Jahre 1923 alles Gute, vor allem Sicheren Fortgang der
     Arbeit </tei:p>
    <tei:closer>
     <tei:salute rend="indent-30">und denken an Sie mit den herzlichsten Grüssen </tei:salute>
     <tei:salute rend="indent-40">Ihre stets ergebenen </tei:salute>
     <tei:signed rend="indent-50"><tei:handShift new="MDa"/><tei:rs key="entity-002817" type="person">Margarete</tei:rs>
      <tei:handShift new="WDa"/>und <tei:rs key="entity-000149" type="person">Walter</tei:rs> Dahms
     </tei:signed>
    </tei:closer>
   </tei:div>

  </tei:div>





  <tei:div type="translation">
   <tei:note type="editorial" place="inline">This letter has been extensively corrected in Dahms's
    hand to rectify mistypings; these have been incorporated here without comment.</tei:note>

   <tei:div type="part_1">
    <tei:opener>
     <tei:address>
      <tei:addrLine rend="indent-50"><tei:handShift new="#TPwd"/>Rome (Monteverde), <tei:date when="1922-12-27">December 27, 1922</tei:date></tei:addrLine>
      <tei:addrLine rend="indent-50">via Alberto Mario 21</tei:addrLine>
     </tei:address>
     <tei:lb/>
     <tei:salute rend="indent-10">Dear, revered <tei:rs type="person" key="entity-000632">Master</tei:rs>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/></tei:salute>
    </tei:opener>

    <tei:p>Please forgive me that I write to you on the typewriter. But my hands are numb, we have
     to manage completely without heat, and while it is so beautiful during the day in the sun,
     inside one's room one freezes. Furthermore the housing profiteers always rent the worst rooms
     illegally, so that they themselves can live in the nicest ones free of charge. But one cannot
     change that now. One cannot force any usury with spirit, because spirit is a luxury item, which
     "one" can happily renounce. Let us quietly grow further, for it will bring "splendid times"
     with it. With joy I saw from your lovely letter<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/>
     that you at least have become master of the present difficult situation. And I hope that this
     will remain so. I have been fighting a genuine struggle of despair for some time now with
     publishers, in order to improve my conditions and to adjust to the food prices. But I arrive at
     an insurmountable difficulty, that I above all still have the gap in foreign currency exchange
     to overcome. And that is simply not possible. One consolation remains with us here: that in
      <tei:rs key="entity-002482" type="place"><tei:country>Germany</tei:country></tei:rs>, thanks
     to the famed German justice system, we would have it much, much worse and more difficult than
     we have it here, where at least we can enjoy personal freedom, like decent people, while in
      <tei:rs key="entity-002482" type="place"><tei:country>Germany</tei:country></tei:rs> we were
     chased literally out of house and home. Seen in this way, we live happily here, the fight for
     daily bread is the necessity of life, and that we are internally at peace and can enjoy the
     sunshine. There is just one thing, and that one thing has to do with money: the possibility to
     work more. We have been in our new room since <tei:date when="1922-10-15">October 15</tei:date>
     and in these ten weeks I have not written ten pages of a manuscript. From seven o'clock in the
     morning until midnight there is the most vulgar Italian noise, making any work impossible. Even
     as I write now on the typewriter I still have to hear an antiphonal chorus in my ear, the faint
     noise from the corridor, the uninterrupted screaming and singing, phone calls, and doors
     slamming. Better dwellings are more expensive. And this is one of the so-called "better
     families," imagine how the others are. In the German colonies there are diversely cheap and
     splendid homes available. But these are made available only to officials, who have a monthly
     income of at least 2,500 lira. I have had strange experiences here and can only say that the
     Germans have learned nothing, absolutely nothing from the war. The same methods as in the war.
     In fact even now coming again from the bottom and middle rung of nature. The ambassador himself
     is a splendid man, of whom I am fond. </tei:p>

    <tei:p rend="first">But enough of that! It is boring. The pitiful concert season has begun here.
     It is again <tei:hi rend="underline">dominated</tei:hi> by <tei:rs key="entity-000055" type="person">Beethoven</tei:rs>, <tei:pb n="2"/>
     <tei:rs key="entity-000924" type="person">Wagner</tei:rs>, <tei:rs key="entity-000871" type="person">Strauss</tei:rs>, etc. One is more or less openly infuriated by this, but one
     cannot manage a musical season without German predominance. One criticizes practicing German
     artists, when they appear here, superior and proud; but one cannot get on without them. <tei:rs key="entity-000268" type="person">Furtwängler</tei:rs> also had to survive it. For here one
     "knows" <tei:rs key="entity-000055" type="person">Beethoven</tei:rs>!! You can hardly imagine
     the vanity. — </tei:p>

    <tei:p>I hope next to have the opportunity to be able to write expressly about your teachings.
     Unfortunately it did not go through with <tei:rs key="entity-002556" type="journal"><tei:title level="j">Die Musik</tei:title></tei:rs>.<tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/> I
     had to fight <tei:rs key="entity-002819" type="organization">Schuster</tei:rs>'s unjustifiable
     position toward me, even if meant breaking some hearts. Also the terror of <tei:rs key="entity-000057" type="person">Bekker</tei:rs> etc. there naturally works, and I am truly
     astonished that <tei:rs key="entity-002819" type="organization">Schuster</tei:rs> wants to
     publish your contribution.<tei:ptr corresp="#r0001-fn04" type="footnote"/> I think therefore
     that he will have certain things to put up with. Recently I happened by chance upon an article
      <tei:rs key="entity-000057" type="person">Bekker</tei:rs> by in the <tei:rs key="entity-002537" type="journal"><tei:title level="j">Frankfurter
      Zeitung</tei:title></tei:rs> on "Physiological Hearing."<tei:ptr corresp="#r0001-fn05" type="footnote"/> Ah, the despondency from what is said there! They are all at the end, still
     just fighting against admission, and I fear that now comes the great trial of fraud! To think
     that <tei:rs key="entity-002408" type="organization">UE</tei:rs> would sabotage you seems at
     first glance highly tempting and very probable. But one reservation: should such a crafty
     character as <tei:rs key="entity-000356" type="person">Hertzka</tei:rs> really believe he can
     hold you down, where the ideas continue to gain ground? I fear it would have the same
     appearance to every other large publisher. Because in my opinion the deeper reason lies much
     more in the hostility of the predominant majority of critics and musicians, who feel threatened
     by the existence of someone like you. I am rather of the opinion that <tei:rs key="entity-000356" type="person">Hertzka</tei:rs> thinks without any further concern for any
     direction other than that of his own business. And if the ban of silence were to be lifted,
     which is imposed on your work thanks to every criminal society of critics, then even the
     sanctions would tear off as from a warm bread roll, and <tei:rs key="entity-000356" type="person">Hertzka</tei:rs> would glow. </tei:p>

    <tei:p>No, dear master, if all of those who learned from you and have you to thank for your
     musical insights would openly attest to this, then even at <tei:rs key="entity-002408" type="organization">UE</tei:rs> it would be out of the question to sabotage your work. Why
     does <tei:rs key="entity-000268" type="person">Furtwängler</tei:rs> not come out publicly and
     ardently to your cause, and others with him??? Here is the root of the problem! The world
     craves names! It may be all the "highly respectable musicians," as you call them, who are
     speaking of a sabotage at <tei:rs key="entity-002408" type="organization">UE</tei:rs>, but it
     could also be all these musicians who attest for you and your work!! Why do they not do it? I
     have asked <tei:rs key="entity-000268" type="person">Furtwängler</tei:rs> this before; he
     avoided my question. But there is only courage or cowardice. I like <tei:rs key="entity-000268" type="person">Furtwängler</tei:rs> very much. But either one plays <tei:rs key="entity-000556" type="person">Mahler</tei:rs>, <tei:rs key="entity-000798" type="person">Schoenberg</tei:rs>,
     or some other filth and makes his reputation through compromises, or one shows his allegiance
     to Heinrich Schenker. One cannot do both without either being disingenuous to one side or at
     least being ambiguous. I would know of no other publisher who would do it better than <tei:rs key="entity-002408" type="organization">UE</tei:rs>. At the moment, if you were a business ‒
     and you would be a much greater business than <tei:rs key="entity-000798" type="person">Schoenberg</tei:rs>, <tei:pb n="3"/>
     <tei:rs key="entity-000556" type="person">Mahler</tei:rs>, <tei:rs key="entity-000802" type="person">Schreker</tei:rs>, or <tei:rs key="entity-000057" type="person">Bekker</tei:rs>
     ever could be, even if <tei:rs key="entity-000356" type="person">Hertzka</tei:rs> does not know
     it but surely suspects it and takes into consideration ‒ in this moment he will let out his
     servitude with a calm placidity and build his Schenker business. And this moment begins as soon
     as all the highly respected musicians come out for you in a determined and ardent way, without
     personal regard. It simply is and remains a matter of personal courage like any important
     matter. And have faith ‒ one day they will be forced to allow themselves to profess. If we were
     thirty or forty extremely determined people, then in ten years the entire musical world would
     be turned upside down, from the ground up. And then when those in the know still conduct
      <tei:rs key="entity-000798" type="person">Schoenberg</tei:rs> and <tei:rs key="entity-000556" type="person">Mahler</tei:rs>?! Then <tei:rs key="entity-002482" type="place"><tei:country>Germany</tei:country></tei:rs> would be saved ‒ not through fascists = mimicry
     ‒ but rather through spirit, through religion, because our great affair is religion. How it
     hits the mark on what you wrote: that now, where commoners have become the measure of all
     things, all people can compete with <tei:rs key="entity-002482" type="place"><tei:country>Germany</tei:country></tei:rs>. </tei:p>

    <tei:p>‒ ‒ ‒ ‒ I have already obtained <tei:rs key="entity-001727" type="work"><tei:title>II/2</tei:title></tei:rs> and as far as I remember I wrote to you soon afterwards
     at length about what pleasure the work gives me. I am still not at the end, for the
     above-mentioned reasons. But I will, as I said, talk about it in more detail, which I wish to
     do more than anything else. </tei:p>

    <tei:p>I am still working on the end of my book, <tei:title level="m">Musik des
      Südens</tei:title>.<tei:ptr corresp="#r0001-fn06" type="footnote"/> Here I go further with the
     ideas laid out in <tei:title level="m">Offenbarung</tei:title>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn07" type="footnote"/> as I hope to make them clearer, more openly fervid, and stronger. </tei:p>

    <tei:p>To try to get more money for future works, I am arranging a de luxe edition of 100 copies
     of <tei:title level="m">Musik des Südens</tei:title>, sumptuously presented. The <tei:rs key="entity-002985" type="organization">German Publishing House</tei:rs>, <tei:rs key="entity-002317" type="place">Stuttgart</tei:rs>, combined with <tei:rs key="entity-002819" type="organization">Schuster</tei:rs>, will publish the book. I will put my honorarium from
     the public edition into the costs of this subscription edition and will thus receive the entire
     earnings from the 100 copies. The leather-bound book should cost 100 Swiss francs, and the
     vellum-bound book 80 Swiss francs. It is very difficult to get 100 subscribers. But I have to
     try. Were all 100 copies accounted for, the profits would make possible another year of work.
     What you do think: should I solicit <tei:rs key="entity-000356" type="person">Hertzka</tei:rs>
     by sending a prospectus of the subscription to the work? It would be a real temptation for this
     profit-driven man, for whom even I ‒ if one wants to express it like him ‒ have done such a
     "pleasure." </tei:p>

    <tei:p>My studies now deal with a vocal topic ‒ the history and nature of <tei:term><tei:hi rend="italic">bel canto</tei:hi></tei:term> ‒ and it is my wish and endeavor with this to
     give a supplementary study to your pure teachings of <tei:term>counterpoint</tei:term>, a
     contribution to its reconstruction. </tei:p>

   </tei:div>

   <tei:div type="part_2">
    <tei:opener><tei:dateline><tei:date when="1922-12-28">December 28</tei:date></tei:dateline>
    </tei:opener>

    <tei:p>Last night I was told the following typical incident: on the 26th the Opera season at the
     Costanzi Theatre <tei:pb n="4"/> opened with <tei:rs key="entity-002986" type="composition"><tei:title level="m">Siegfried</tei:title></tei:rs>. For this reason <tei:rs key="entity-002988" type="person">Mussolini</tei:rs> had declined to come to the performance,
     which from his point of view one can understand very well. The director of the performance was
     Mr. <tei:rs key="entity-000442" type="person">Otto Klemperer</tei:rs> from <tei:rs key="entity-002604" type="place">Cologne</tei:rs>. What did this very clever man do? When the
     house went dark, some prince and princess entered the royal loge. Mr. <tei:rs key="entity-000442" type="person">Klemperer</tei:rs> seized the moment and immediately played
     the royal march. Good, a bow of sorts, which is rather common here. But as if this were not
     enough, he then followed the Emperor's march with the fascist hymn "Giovinezza,"<tei:ptr corresp="#r0001-fn08" type="footnote"/> which now truly had nothing to do with anything. Just
     a bending over, and the success left nothing else to be desired: his new <tei:rs key="entity-002986" type="composition"><tei:title level="m">Siegfried</tei:title></tei:rs>
     overture ensured him success with the public and the press. Even artists like <tei:rs key="entity-000268" type="person">Furtwängler</tei:rs> really do not understand it. But that
     is the reality of art today. </tei:p>

   </tei:div>

   <tei:div type="part_3">
    <tei:opener>
     <tei:salute>Now, dear and revered <tei:rs key="entity-000632" type="person">Master</tei:rs>,
     </tei:salute>
    </tei:opener>
    <tei:p>we wish you and your dear <tei:rs key="entity-000771" type="person">wife</tei:rs> all the
     best for 1923, above all for progress in work </tei:p>
    <tei:closer>
     <tei:salute rend="indent-30">and we think of you with the most cordial greetings, </tei:salute>
     <tei:salute rend="indent-40">Your ever devoted </tei:salute>
     <tei:signed rend="indent-50"><tei:handShift new="MDa"/><tei:rs key="entity-002817" type="person">Margarete</tei:rs>
      <tei:handShift new="WDa"/>and <tei:rs key="entity-000149" type="person">Walter</tei:rs> Dahms
     </tei:signed>
    </tei:closer>
   </tei:div>

  </tei:div>
 </sdo:record>
</sdo:recordCollection>