<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
 xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
 xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
 xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
 xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
 <sdo:collectionDesc>

  <sdo:source>
   <sdo:correspondence mfID="2287" sdoID="OJ-15-16_11">OJ 15/16, [11]</sdo:correspondence>
  </sdo:source>

  <tei:handNotes>
   <tei:handNote xml:id="HW" scope="sole">Hans Weisse's hand</tei:handNote>
  </tei:handNotes>

  <tei:respStmt xml:id="IB-WD">
   <tei:persName>Ian Bent and William Drabkin</tei:persName>
   <tei:resp>Transcription, 2007</tei:resp>
  </tei:respStmt>
  <tei:respStmt xml:id="IB">
   <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
   <tei:resp>Translation, 2007</tei:resp>
   <tei:resp>XML encoding, 2019</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:revisionDesc>
   <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
   <tei:change when="2010-06-25" who="#IB">revision of XML code</tei:change>
  </tei:revisionDesc>
 </sdo:collectionDesc>

 <sdo:record ID="r0001">

  <sdo:itemDesc>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002737">Weisse ~
    H+JSchenker</tei:rs>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002715">Weisse ~
    HSchenker</tei:rs>
   <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>


   <dc:title>Handwritten letter from Weisse to Schenker, dated October 6, 1912</dc:title>

   <dcterms:created>1912-10-06T17:00:00Z</dcterms:created>
   <dcterms:dateSubmitted>2019-10-10</dcterms:dateSubmitted>
   <dc:description>Weisse has heard nothing from Moriz Violin and is anxious to transfer to Schenker
    for piano lessons.</dc:description>
   <dc:subject>Klage; complaint; Leid; troubles; Veranlagung; disposition; danken; to thank;
    Methode; method; Müdes; languid; Schüler; pupil; Klavierspiel; piano playing</dc:subject>



   <marcrel:correspondent key="entity-000951">Weisse</marcrel:correspondent>
   <marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient>
  </sdo:itemDesc>


  <tei:div type="transcription">

   <tei:opener>
    <tei:salute>Liebster Herr <tei:rs type="person" key="entity-000632">Doktor</tei:rs>!<tei:note
      xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Receipt of this letter is not recorded in
      Schenker's diary.</tei:note></tei:salute>
   </tei:opener>


   <tei:p>Furchtbar unangenehm ist es mir, Ihnen mitteilen zu müssen, dass ich bis heute von
    Professor <tei:rs type="person" key="entity-000913">Violin</tei:rs><tei:note xml:id="r0001-fn02"
     type="editorial" place="foot">Violin was at this time Weisse's piano teacher. With some
     awkwardness, Weisse was eventually transferred from Violin to Schenker for piano instruction on
     June 3, 1913.</tei:note> keine Zeile, keine Nachricht habe, und dass dieser Brief seines
    Inhalts wegen einer Klage gleichen wird, wie ich gegen einen Menschen erhebe, den ich zu<tei:del
     rend="overstrike">m</tei:del> grosse<tei:subst>
     <tei:del rend="overwritten">n</tei:del>
     <tei:add place="superimposed">m</tei:add>
    </tei:subst> Danke verpflichtet <tei:subst>
     <tei:del rend="overwritten">s</tei:del>
     <tei:add place="superimposed">b</tei:add>
    </tei:subst>in<tei:del rend="overstrike">d</tei:del>.</tei:p>

   <tei:p>Angesichts der Anforderungen, die ich selbst mir gestellt habe, mit allen Kräften in
    diesem Jahre so weit als möglich zu kommen – muss ich Ihnen mein Leid klagen und Ihnen
    begreiflich machen, wie wenig das Säumen und Zögern von der andern Seite her mich zu einer
    freudigen Arbeit aufmuntern kam.</tei:p>

   <tei:p>Meine Veranlagung, Feuer und Flamme für etwas zu sein, kennen Sie und ich selbst habe Mühe
    und Geduld diesen Sommer aufgebracht, diese meine Eigenschaft nicht auf Ihrer Plötzlichkeit
    beruhen zu lassen, sondern sie mir als eine die Tätigkeit befruchtende konstante Begleiterin
    meiner Gedanken zu erringen. <tei:pb n="2"/> Ich hoffe dies wird Früchte tragen!</tei:p>

   <tei:p>Ich habe plötzlich meine Umgebung mit andern Augen gesehen und gefühlt, dass mein Weg in
    eine Welt führt, die der jetzigen nicht sonderlich gleicht! Eine gewisse „Ernstwille“<tei:note
     xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot"><tei:hi rend="italic">Ernstwille</tei:hi>: a
     made-up word, literally "will to seriousness."</tei:note> ist über mi<tei:subst>
     <tei:del rend="overstrike">ch</tei:del>
     <tei:add place="interlinear-above">r</tei:add>
    </tei:subst> dahin geflogen und hat mich bestimmt, mein Denken und Schauen noch mehr zu
    vertiefen. Grade jetzt brauchte ich Sie, Liebsten, Sie, der es so meisterlich
     versteht<tei:supplied reason="punctuation">,</tei:supplied> in des andern Inneres zu dringen –
    mit Ihrer Liebe zur Sache – mit Ihrem alles durchdringenden Verstehen!! Ihre Tätigkeit auf
    klavieristischen Gebiete würde fruchtbringend für mich sein, ich weiss sehr wohl, dass ich aller
    Kultur bar bin auf diesem Gebiete.</tei:p>

   <tei:p>Professor <tei:rs type="person" key="entity-000913">Violin</tei:rs> hat gewiss Vorzüge –
    ich habe ihm manches zu danken (abgesehen von dem Konzerte<tei:note xml:id="r0001-fn04"
     type="editorial" place="foot">i.e. the concert on February 22, 1912 given by Violin, in which
     piano pieces and songs by Weisse were performed, recorded in Schenker's lesson notes
     (Lessonbook 1912/13, p. 32) and in his diary (OJ 1/11, p. 200).</tei:note>) aber doch in seinem
    Gehaben, in seiner Methode ist so viel Müdes, nur Ermüdendes – es wäre dieses Jahr, wie die
    andern vergebens!!</tei:p>

   <tei:p>Die Äusserung, dass Profess. <tei:rs type="person" key="entity-000913">V.</tei:rs>
    unerwartet viel Schüler bekommen habe, gibt mir den Mut, Sie nochmals inniger denn je, und
     ein<tei:del rend="overstrike">e</tei:del> wunderbares Zusammenarbeiten im Auge zu bitten, falls
    es irgendwie möglich wäre <tei:pb n="3"/> mich doch auch im Klavierspiel als Schüler zu nehmen.
    Ich glaube beruhigt<tei:supplied reason="punctuation">,</tei:supplied> Ihnen versprechen zu
    dürfen, dass Sie auch hier so manche Freude empfinden könnten.</tei:p>

   <tei:p>Sie müssen es doch auch verstehen, liebster, dass ich mich nach dem Quell all Ihrer
    Wahrheiten sehne, geben Sie selbst mir doch den Mut, ein schönes Ziel vor Augen zu
    haben!</tei:p>

   <tei:p>Verzeihen Sie die Offenheit, nennen Sie mich nicht undankbar!</tei:p>

   <tei:p>Mit meiner unaussprechlichen Liebe zu Ihnen, mit meiner Verehrung für Ihr Wesen, mit
    meiner Ehrfurcht vor Ihrem System und <tei:unclear reason="reading">Wissen</tei:unclear> beweise
    ich das Gegenteil!</tei:p>

   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-30">Ganz der Ihre!</tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-70"><tei:rs type="person" key="entity-000951"><tei:hi rend="underline"
       >Hans</tei:hi></tei:rs>.</tei:signed><tei:lb/>
    <tei:dateline>Sonntag <tei:date when="1912-10-06"><tei:subst>
       <tei:del rend="overwritten">5</tei:del>
       <tei:add place="superimposed">6</tei:add>
      </tei:subst>. Oktober 1912</tei:date> 5 Uhr nachmittgs</tei:dateline>
   </tei:closer>

  </tei:div>


  <tei:div type="translation">

   <tei:opener>
    <tei:salute>Dearest Dr. <tei:supplied reason="identity"><tei:rs type="person"
       key="entity-000632">Schenker</tei:rs></tei:supplied>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn01"
      type="footnote"/></tei:salute>
   </tei:opener>


   <tei:p>It is dreadfully unpleasant for me to have to tell you that up to today I have received no
    word, no news, from Professor <tei:rs type="person" key="entity-000913">Violin</tei:rs>,<tei:ptr
     corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> and that this letter will in essence be something of a
    complaint leveled against a person to whom I owe a huge debt of gratitude.</tei:p>

   <tei:p>Faced with the demands that I have made on myself to summon all my energies to advance as
    much as possible this year, I must pour out my troubles to you in order to make you aware how
    little joy the delay and procrastination from the other party have instilled into my
    work.</tei:p>

   <tei:p>You know my disposition to bring fire and enthusiasm to a thing. I have instilled patience
    into myself this summer and taken pains not to allow this characteristic of mine to rely on your
    instant response, but to harness it as a constant companion to my thoughts that enriches all
    that I do. <tei:pb n="2"/> I hope this will bear fruit!</tei:p>

   <tei:p>I have suddenly come to see my environs through different eyes, and have felt that my path
    is leading me into a world that is not particularly like my present one! A certain "desire to
    take things more seriously"<tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/> has swept over me,
    and has made me resolve to deepen my thinking and outlook still further. It is at precisely this
    moment that I needed you, my dearest <tei:supplied reason="identity">Dr.
    Schenker</tei:supplied>, you who understand so consummately how to penetrate into the inner
    world of another person ‒ with your passion for the cause ‒ with your all-piercing capacity to
    understand! Your activity in the pianistic domain would be fruitful for me; I know full well
    that I am devoid of all culture in that domain.</tei:p>

   <tei:p>Professor <tei:rs type="person" key="entity-000913">Violin</tei:rs> certainly has merits ‒
    I have a great deal to thank him for (quite apart from the concert<tei:ptr corresp="#r0001-fn04"
     type="footnote"/>), but in his conduct, in his methods, there is so much that is languid,
    wearisome: this year would be, like the others, all in vain!!</tei:p>

   <tei:p>The remark that Professor <tei:rs type="person" key="entity-000913">Violin</tei:rs> has
    acquired an unexpectedly large number of pupils gives me the courage to ask you still more
    fervently than ever before to consider a wonderful conjunction of studies and if at all possible
     <tei:pb n="3"/> to take me as a pupil also in piano. I confidently believe I could promise you
    that you would get a good deal of pleasure from it, too.</tei:p>

   <tei:p>You must please understand, dearest <tei:supplied reason="identity">Dr.
     Schenker</tei:supplied>, that I long for the fount of all your truths; so give me, I beg, the
    courage to envision a wonderful purpose!</tei:p>

   <tei:p>Forgive me my candor; don’t think me ungrateful!</tei:p>

   <tei:p>With my inexpressable love for you, with my veneration for what you stand for, with my
    profound respect for your system and <tei:unclear reason="original_unclear"
     >knowledge</tei:unclear>, I prove the contrary!</tei:p>

   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-30">Entirely yours!</tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-70"><tei:rs type="person" key="entity-000951"><tei:hi rend="underline"
       >Hans</tei:hi></tei:rs></tei:signed><tei:lb/>
    <tei:dateline>Sunday <tei:date when="1912-10-06">October <tei:subst>
       <tei:del rend="overwritten">5</tei:del>
       <tei:add place="superimposed">6</tei:add>
      </tei:subst>, 1912</tei:date> 5 p. m.</tei:dateline>
   </tei:closer>


  </tei:div>
 </sdo:record>
</sdo:recordCollection>
