<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
  xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
  xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
  <sdo:collectionDesc>

    <sdo:source>
      <sdo:correspondence mfID="3922" sdoID="OJ-13-10_137">OJ 13/10, [137]</sdo:correspondence>
    </sdo:source>

    <tei:handNotes>
      <tei:handNote xml:id="RO" scope="sole">Reinhard Oppel's hand</tei:handNote>
    </tei:handNotes>

    <tei:respStmt xml:id="TLJ">
      <tei:persName>Timothy L. Jackson</tei:persName>
      <tei:resp>Transcription, 2026</tei:resp>
      <tei:resp>Translation, 2026</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="IB">
      <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
      <tei:resp>XML Encoding, 2026</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:revisionDesc>
      <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
      <tei:change when="2010-04-22" who="#IB">XML code revised</tei:change>
    </tei:revisionDesc>
  </sdo:collectionDesc>

  <sdo:record ID="r0001">
    <sdo:itemDesc>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002734">Oppel ~
        HSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>

      <dc:title>Handwritten letter from Oppel to Schenker, dated August 31, 1931</dc:title>

      <dcterms:created>1931-08-31T12:00:00Z</dcterms:created>
      <dcterms:dateSubmitted>2026-02-12</dcterms:dateSubmitted>
      <dc:description>Oppel gives a detailed account of his Alpine adventure following his departure
        from Galtür. -- He thanks Schenker and Jeanette for the stimulating days he spent with them
        in Galtür, and will shortly send work that he is doing on Chopin etudes.</dc:description>
      <dc:subject/>



      <marcrel:correspondent key="entity-000643">Oppel</marcrel:correspondent>
      <marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient>
    </sdo:itemDesc>


    <tei:div type="transcription">

      <tei:opener>
        <tei:address>
          <tei:addrLine><tei:handShift new="#RO"/><tei:date when="1931-08-31">31. 8. 31</tei:date>.
              <tei:placeName>Leipzig</tei:placeName>, W31. Könneritzstr 58<tei:hi rend="supralinear"
              >III l</tei:hi>. </tei:addrLine>
        </tei:address>
        <tei:salute rend="indent-20">Mein lieber Herr <tei:rs type="person" key="entity-000632"
            >Professor Schenker</tei:rs>,<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot"
            >Receipt of this letter is recorded in Schenker’s diary for September 3, 1931: “Von
            Oppel (Br.): Beschreibung seiner Hochtour.” (“From Oppel (letter): description of his
            Alpine tour.”). – Schenker replied on September 6.</tei:note></tei:salute>
      </tei:opener>
      <tei:p>hoffentlich haben Sie sich noch gut erholt und die Augen geschont und damit auch
        gestärkt. </tei:p>

      <tei:p>Ich kam <tei:date when="1931-08-19">Montag, den 19.</tei:date>, gegen Mittag in <tei:rs
          type="place" key="entity-005937">Feuchten</tei:rs> an, am <tei:date when="1931-08-18"
          >18.</tei:date> gingen wir zum <tei:rs type="place" key="entity-005347"
          >Gepatschhaus</tei:rs> u. zur Rauhenkopfhütte, so es abends regnete u. stürmte u. nachts
        sehr kalt war. Am <tei:date when="1931-08-19">19.</tei:date> klärte das Wetter auf u. wir
        kamen von ½12 bei strahlender Sonne auf d. Brandenburger Haus an. Nachmittags zogen wir
        übers Brdb. Jöchel zur Vernagthütte. Der ganze Tag war zauberhaft, Beleuchtung, Wärme,
        Aussicht, alles erweckte ungetrübte Wohlgefühle. Aber die Reaction kam schnell, schon abends
        herzog sich der Himmel wieder mit Gewitterwolken. </tei:p>

      <tei:p>Gleichwohl brachen wir am <tei:date when="1931-08-20">20.</tei:date> früh auf, um den
        Bruchvogel zu erklettern. Aber auf d. Vernagtgletscher ging das Wetter los, erst Regen, dann
        Gewitter mit heftigem Schneesturm, so dass wir die erste Absicht fallen liessen, und uns zum
        Taschachjoch wandten, wo der Schneesturm dann so arg war, dass man keine 3 Schritte weit
        sah. Der Abstieg zum Faschachhaus ging daher wegen der Spaltengefahr <tei:pb n="2"/> nur
        sehr langsam, mit äusserster Vorsicht, von Statten um den Pitztaler Urkund herum; selbst
        unserm ausgezeichneten, sehr ruhigen u. umsichtigen Führer war die Sache unheimlich; aber
        wir haben’s geschafft, um 12 kam wir nass und gerädert beim T-haus an. </tei:p>

      <tei:p>Die Unbestimmtheit des Wetters veranlasste uns, am <tei:date when="1931-08-21"
          >21.</tei:date> zu rasten. Der Hüttenwart Rimml<tei:note xml:id="r0001-fn02"
          type="editorial" place="foot">Josef Rimml became the landlord of the Taschach mountain hut
          in 1931.</tei:note> gab als kluger Wettersybiller die Antwort: „über das Joch kommen Sie“,
        das Wie u. Wann verschwieg er weise. Kein Einheimischer wusste in d. Tage über die Witterung
        Bescheid. Sonnabends der <tei:date when="1931-08-23">23.</tei:date> gings über das
        Ölgrabenjoch durch tiefen, verwehten Schnee zum <tei:rs type="place" key="entity-005347"
          >Gepatschhaus</tei:rs> zurück und nachmittags bei Sonne noch nach <tei:rs type="place"
          key="entity-005937">Feuchten</tei:rs>, wo ich auch noch den Sonntag blieb. Montag
          (<tei:date when="1931-08-24">24.</tei:date>) früh fuhr ich nach <tei:rs type="place"
          key="entity-002876">Landeck</tei:rs> mit Hindernissen, kurz vor <tei:rs type="place"
          key="entity-002876">Landeck</tei:rs> hatte Sonntag einer hausgrosser Felsblock die ganze
        Strasse auf 7 m durchgeschlagen, so dass wir eine Stunde Umweg zu Fuss machen mussten, das
        Gepäck beförderte ein klug rechnender Bauer. </tei:p>

      <tei:p>Abends kurz vor 9 war ich in <tei:rs type="place" key="entity-002286">München</tei:rs>,
        wo mich Wolf empfing und mit nach Schleissheim nahm. Da sah ich mir Dienstag vormittags die
        ganze Fliegerschule an, sämtliche Flugzeuge u. Werkstätten, mittags flog ich mit ihm 25
        Minuten auf einem Udet-Flamingo. Es war eine herrliche Fahrt, und ich wünschte nur dabei
          <tei:pb n="3"/> man hätte uns im Kriege so das Gelände des Feindes zeigen sollen. Das wäre
        für manche Kampfhandlung sehr nützlich gewesen.<tei:note xml:id="r0001-fn03"
          type="editorial" place="foot">Oppel is referring to World War I, in which he served
          extensively.</tei:note> – </tei:p>

      <tei:p>Dienstag nacht fuhr ich zurück u. kam Mittwoch (<tei:date when="1931-08-26"
          >26</tei:date>) früh hier an. Alle sind wohlauf u. lassen herzlich grüssen. <tei:rs
          type="person" key="entity-008523">Bepo</tei:rs> zahnt. Auch <tei:rs type="person"
          key="entity-003957">Walter</tei:rs> und <tei:rs type="person" key="entity-008525"
          >Ingeborg</tei:rs> schreiben vergnügt. <tei:rs type="person" key="entity-000644"
          >Ulrich</tei:rs> sitzt über sein Schiffskonstruktionen. – </tei:p>

      <tei:p>Ich studiere u. vergleiche die Ausgaben der <tei:rs type="person" key="entity-000129"
          >Chopin</tei:rs>etuden und geniesse noch in dankbarer Erinnerung die schönen und
        anregenden Tage mit Ihnen und <tei:rs type="person" key="entity-000771">Ihrer lieben
          Frau</tei:rs>. Ein paar Dinge aus der Kistnerausgabe d. Etuden schicke ich Ende der Woche.
        Morgen fange ich wieder mit der regulären Arbeit an, die paar Resttage des August habe ich
          <tei:rs type="person" key="entity-005266">m. Frau</tei:rs>, <tei:rs type="person"
          key="entity-000644">Ulrich</tei:rs> u. <tei:rs type="person" key="entity-008523"
          >Bepo</tei:rs> gewidmet i.d. Hauptsache. –</tei:p>

      <tei:p>Von <tei:rs type="place" key="entity-002319">Breslau</tei:rs> hatte ich eine Karte: die
        Besetzung der Stelle noch nicht entschieden. – Am <tei:date when="1931-09-01">1.
          Sept.</tei:date> morgen, werden nur 1/3 der Gehälter ausgezahlt. Die Finanzlage des
        Reiches ist katastrophal. – Das Wetter ist hier schon kühl u. herbstlich s.d. man lechzt
        noch nach Sonne. –</tei:p>


      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-10">Alles Gute und die herzlichsten</tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-20">Grüsse Ihnen beiden von uns allen!</tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-40">Ihr treuer</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-60"><tei:rs type="person" key="entity-000643">Reinhard
            Oppel</tei:rs>.</tei:signed>
      </tei:closer>

    </tei:div>


    <tei:div type="translation">

      <tei:opener>
        <tei:address>
          <tei:addrLine><tei:handShift new="#RO"/><tei:date when="1931-08-31">August 31,
              1931</tei:date>. <tei:placeName>Leipzig</tei:placeName> W31. Könneritzstrasse
              58<tei:hi rend="supralinear">III left side</tei:hi></tei:addrLine>
        </tei:address>
        <tei:salute rend="indent-20">My dear <tei:rs type="person" key="entity-000632">Professor
            Schenker</tei:rs>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p>I hope you have recovered well and rested your eyes, thus strengthening them.</tei:p>

      <tei:p>I arrived in <tei:rs type="place" key="entity-005937">Feuchten</tei:rs> on <tei:date
          when="1931-08-19">Monday the 19th</tei:date> around noon. On the <tei:date
          when="1931-08-18">18th</tei:date>, we went to the <tei:rs type="place" key="entity-005347"
          >Gepatsch Haus</tei:rs> and to the Rauhenkopf mountain hut, where it rained and stormed in
        the evening and was very cold at night. On the <tei:date when="1931-08-19">19th</tei:date>,
        the weather cleared and we arrived at the Brandenburger Haus at 11:30 a.m. in brilliant
        sunshine. In the afternoon, we crossed the Brandenburger Jöchel to the Vernagt hut. The
        whole day was magical; the light, the warmth, the view, everything evoked indescribable
        feelings of well-being. But the reaction came quickly; in the evening, the sky clouded over
        again with storm clouds.</tei:p>

      <tei:p>Nevertheless, we set off early on the <tei:date when="1931-08-20">20th</tei:date> to
        climb the Bruchvogel. But on the Vernagt Glacier, the weather broke, first rain, then a
        thunderstorm with a violent snowstorm, so that we abandoned our initial plan and turned
        towards the Taschachjoch, where the snowstorm was so severe that we couldn't see more than
        three steps ahead. The descent <tei:pb n="2"/> to the Taschach hut was therefore very slow
        due to the crevasses, proceeding with extreme caution, around the Pitztaln Urkund; even our
        very calm, circumspect, and experienced guide found the situation unsettling; but we made
        it, arriving at the hut at 12 p.m., wet and exhausted.</tei:p>

      <tei:p>The uncertainty of the weather prompted us to rest on the <tei:date when="1931-08-21"
          >21st</tei:date>. The hut warden Rimml,<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/>
        acting as a wise weather prophet, gave the answer: "You will get over the pass," but wisely
        kept silent about how and when. No local person knew anything about the weather in those
        days. On Saturday, the <tei:date when="1931-08-23">23rd</tei:date>, we went back over the
        Ölgraben Pass through deep, wind-blown snow to the <tei:rs type="place" key="entity-005347"
          >Gepatschhaus</tei:rs> and in the afternoon, in the sunshine, on to <tei:rs type="place"
          key="entity-005937">Feuchten</tei:rs>, where I also stayed on Sunday. On Monday (<tei:date
          when="1931-08-24">24th</tei:date>), I traveled to <tei:rs type="place" key="entity-002876"
          >Landeck</tei:rs> with some difficulties; shortly before <tei:rs type="place"
          key="entity-002876">Landeck</tei:rs>, on Sunday, a boulder the size of a house had blocked
        the entire road for 7 meters, so we had to take an hour-long detour on foot, with a
        complaining, calculating farmer carrying the luggage.</tei:p>

      <tei:p>Shortly before 9 in the evening, I was in <tei:rs type="place" key="entity-002286"
          >Munich</tei:rs>, where Wolf met me and took me to Schleissheim. There I looked at the
        entire flight school on Tuesday morning, all the airplanes and workshops, and at noon I flew
        with him for 25 minutes in an Udet-Flamingo. It was a wonderful flight, and I only wished
        that <tei:pb n="3"/> they had shown us the enemy's territory in this way during the war.
        That would have been very useful for some combat operations.<tei:ptr corresp="#r0001-fn03"
          type="footnote"/> –</tei:p>

      <tei:p>On Tuesday night I traveled back and arrived here on Wednesday (<tei:date
          when="1931-08-26">26th</tei:date>) morning. Everyone is well and sends their best regards.
          <tei:rs type="person" key="entity-008523">Bepo</tei:rs> is teething. <tei:rs type="person"
          key="entity-003957">Walter</tei:rs> and <tei:rs type="person" key="entity-008525"
          >Ingeborg</tei:rs> also write cheerfully. <tei:rs type="person" key="entity-000644"
          >Ulrich</tei:rs> is working on his ship designs. –</tei:p>

      <tei:p>I am studying and comparing the editions of the <tei:rs type="person"
          key="entity-000129">Chopin</tei:rs> études and still enjoy, in grateful memory, the
        beautiful and stimulating days with you and <tei:rs type="person" key="entity-000771">your
          dear wife</tei:rs>. I will send a few things from the Kistner edition of the études at the
        end of the week. Tomorrow I'll be starting my regular work again. I dedicated the remaining
        few days of August mainly to <tei:rs type="person" key="entity-005266">my wife</tei:rs>,
          <tei:rs type="person" key="entity-000644">Ulrich</tei:rs>, and <tei:rs type="person"
          key="entity-008523">Bepo</tei:rs>. –</tei:p>

      <tei:p>I received a postcard from <tei:rs type="place" key="entity-002319">Breslau</tei:rs>:
        the position has not yet been filled. – On the morning of <tei:date when="1931-09-01"
          >September 1st</tei:date>, only one third of the salaries will be paid out. The financial
        situation of the Reich is catastrophic. – The weather here is already cool and autumnal, so
        one thirsts for sunshine.</tei:p>


      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-10">All good wishes and the most cordial </tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-20">greetings to you both from all of us!</tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-40">Your faithful</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-60"><tei:rs type="person" key="entity-000643">Reinhard
            Oppel</tei:rs></tei:signed>
      </tei:closer>

    </tei:div>

  </sdo:record>
</sdo:recordCollection>
