<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
  xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
  xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
  <sdo:collectionDesc>
    <sdo:source>
      <sdo:correspondence mfID="2055" sdoID="OJ-13-25_9">OJ 13/25, [9]</sdo:correspondence>
    </sdo:source>

    <tei:handNotes>
      <tei:handNote xml:id="TPdrra" scope="major">Typist Dr.R/A</tei:handNote>
      <tei:handNote xml:id="printed-red" scope="minor">printed (red)</tei:handNote>
      <tei:handNote xml:id="printed-black" scope="minor">printed (black)</tei:handNote>
      <tei:handNote xml:id="HR" scope="minor">Hermann Rinn's hand</tei:handNote>
    </tei:handNotes>


    <tei:respStmt xml:id="WMD">
      <tei:persName>William Drabkin</tei:persName>
      <tei:resp>Transcription, 2017</tei:resp>
      <tei:resp>Translation, 2017</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="IB">
      <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
      <tei:resp>XML Encoding, 2018</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="BOT">
      <tei:name>Automated Script</tei:name>
      <tei:resp>Conversion from MovableType syntax to TEI</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:revisionDesc>
      <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
      <tei:change when="2012-09-26" who="#IB">revision of XML code</tei:change>
    </tei:revisionDesc>
  </sdo:collectionDesc>

  <sdo:record ID="r0001">

    <sdo:itemDesc>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-006727">Kunstwart ~
        HSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-006729">RinnH ~
        HSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">letter</tei:rs>

      <dc:title>Typewritten letter from Rinn to Schenker, dated March 8, 1930</dc:title>
      <dcterms:created>1930-03-08T12:00:00Z</dcterms:created>
      <dcterms:dateSubmitted>2018-02-20</dcterms:dateSubmitted>
      <dc:description>Vrieslander's article about Schenker for Der Kunstwart is too technical and
        too long for a journal with amateur readership; he has asked Vrieslander to shorten it. — He
        expresses enthusiasm for Schenker's idea of writing about the relationship of the great
        German poets to music.</dc:description>
      <dc:subject>Verschleppung; delay; Musikreferent; music adviser; Musikzeitschrift;
        musicological journal; Laienpublikum; lay public; Aufsatz; article; fachlich; specialist;
        Kürzung; shortening; Bilderteil; picture section; Bild; portrait; Klischee; printing block;
        Ausgabe; edition; Meister; master; Freundschaft; friendship; Zuschuss; subvention; Verlag;
        publisher; Kunststück; feat; Dichter; poet; Fahnen; galley-proofs; Urteil;
        judgment</dc:subject>


      <marcrel:correspondent key="entity-006727">Der Kunstwart</marcrel:correspondent>
      <marcrel:correspondent key="entity-000717">Hermann Rinn</marcrel:correspondent>
      <marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient>
    </sdo:itemDesc>


    <tei:div type="transcription">

      <tei:opener>
        <tei:address>
          <tei:addrLine rend="indent-30"><tei:handShift new="#printed-red"/><tei:hi rend="bold">Der
              Kunstwart</tei:hi></tei:addrLine>
          <tei:addrLine><tei:handShift new="#printed-black"/>____________________</tei:addrLine>
          <tei:addrLine rend="indent-20">Schriftleitung: Dr. Hermann Rinn / Verlag Georg D. W.
            Callwey</tei:addrLine>
          <tei:addrLine rend="indent-40">München NW 12, Finkenstr. 2</tei:addrLine>
        </tei:address>
        <tei:dateline><tei:handShift new="#TPdrra"/><tei:date when="1930-03-08">8. <tei:hi
              rend="sperr">März</tei:hi> 1930</tei:date>.</tei:dateline><tei:lb/>
        <tei:byline>Dr. R/A</tei:byline><tei:lb/>
        <tei:address rend="indent-30">
          <tei:addrLine>Herrn Dr. Heinrich <tei:hi rend="sperr">Schenker</tei:hi></tei:addrLine>
          <tei:addrLine><tei:hi rend="underline"><tei:hi rend="sperr">Wien,</tei:hi>
            III.</tei:hi></tei:addrLine>
          <tei:addrLine>Keilgasse 8.</tei:addrLine>
        </tei:address>
        <tei:salute rend="indent-30">Sehr verehrter Herr Dr. <tei:rs key="entity-000632"
            type="person">Schenker</tei:rs>:<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial"
            place="foot">Receipt of this letter is recorded in Schenker's diary at OJ 4/3, p. 3451,
            March 10, 1930: "Von Dr. Rinn (Br.): Vrieslanders Aufsatz sei zu lang, er werde ihn um
            Kürzung bitten. Will einen Aufsatz von mir über eins von den vorgeschlagenen Themen.
            Förderung des Kunstwarts sei notwendig!! " ("From Dr. Rinn (letter): Vrieslander's essay
            is too long, he will ask him to shorten it. He would like an article from me about one
            of the topics suggested. The promotion of <tei:title level="j">Der Kunstwart</tei:title>
            is necessary!!").</tei:note></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p rend="first">Ich kann Ihnen leider erst heute über die Sache <tei:rs
          key="entity-000922" type="person">Vrieslander</tei:rs> Bescheid geben. Sie hat durch zwei
        ungünstige Momente eine Verschleppung erfahren, die mir mehr als unangenehm ist. Einerseits
        nämlich durch <tei:rs type="person" key="entity-000067">Berrsche</tei:rs>, der – von
        beruflicher Arbeit überhäuft – <tei:rs key="entity-000922" type="person"
          >Vrieslander</tei:rs> mit ziemlicher Verspätung Nachricht gab (ich wollte ihn nicht
        übergehen, da er mein Musikreferent ist und <tei:hi rend="underline"><tei:rs
            key="entity-000922" type="person">Vrieslander</tei:rs></tei:hi> seit Jahren kennt). Und
        zweitens durch <tei:rs key="entity-000922" type="person">Vrieslander</tei:rs> selbst, dem
        ich seinerzeit bereitwilligst mein Einverständnis erklärte, allerdings mit dem Bemerken, er
        möge nicht vergessen, das er keine Musikzeitschrift vor sich habe, wenn er bei mir schreibt,
        sondern ein williges Laienpublikum. Leider aber ist der Aufsatz meines Erachtens doch etwas
        zu fachlich ausgefallen, so dass ich um eine starke Auswirkung besorgt wurde. Und ausserdem
        hat der Autor den Raum um mehr als das Doppelte überschritten, was wiederum mehr schädigend
        als nützlich ist und vor allem mir alle meine Dispositionen so empfindlich durchkreuzt, dass
        ich in die allergrösste Verlegenheit komme. Ich habe daher mich doch entschlossen, <tei:rs
          key="entity-000922" type="person">Vrieslander</tei:rs> um Kürzungen zu bitten und die
        ganze Arbeit noch einmal zu übergehen.</tei:p>

      <tei:p rend="first"><tei:pb n="2"/> Ob wir nun freilich für April zurechtkommen, kann ich im
        Augenblick nicht sagen. Jedenfalls aber dürfte einem Erscheinen im Mai nichts mehr im Wege
        stehen. Wenn irgend möglich, d.h. wenn es sich bei unserem kleinen Bilderteil so einrichten
        lässt, soll Ihr, wie mir scheint, tatsächlich sehr charakteristisches Bild<tei:note
          xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot"><tei:rs type="person"
            key="entity-000327">Viktor Hammer</tei:rs>'s 1925 mezzotint portrait of Schenker, which
          was published together with an article by Vrieslander in <tei:title level="j">Die
            Musik</tei:title>.</tei:note> noch einmal gedruckt werden, vorausgesetzt, dass die
          "<tei:rs key="entity-002556" type="journal"><tei:title>Musik</tei:title></tei:rs>" nobel
        genug ist, uns das Klischee zu geben.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Das neue <tei:rs key="entity-000055" type="person">Beethoven</tei:rs>buch
          <tei:rs type="person" key="entity-000722">Rolland</tei:rs>s<tei:note xml:id="r0001-fn03"
          type="editorial" place="foot">Probably the German edition of volume 1 of
              <tei:bibl><tei:title level="m">Beethoven: les grandes époques créatrices</tei:title>
            (1928)</tei:bibl>, issued as <tei:bibl><tei:title level="m">Beethovens Meisterjahre. Von
              der Eroica bis zur Appassionata</tei:title> (Leipzig: Insel-Verlag,
          1930)</tei:bibl>.</tei:note> habe ich nur flüchtig in der Hand gehabt. Es ist gleich an
          <tei:rs type="person" key="entity-000067">Berrsche</tei:rs> weitergegeben worden, der sich
        freilich darüber noch nicht geäussert hat – ich fürchte, dass das noch ein paar Monate
        dauern wird. – Es ist mir sehr interessant, von Ihnen zu hören, dass es miserabel sei. Das
          <tei:rs type="person" key="entity-003477">Schurig</tei:rs>sche Werk<tei:note
          xml:id="r0001-fn04" type="editorial" place="foot">The works of Arthur Schurig (1870–1929)
          include a two-volume biography of Mozart (1913) and editions of Leopold Mozart's travel
          diaries and Constanze Mozart's letters; Schenker saw Schurig as a "lackey" to the French;
          disparaging comments on his Mozart biography appear in the essay on Mozart's Sonata in A
          minor, K. 310 (<tei:title level="j">Tonwille</tei:title> 2), and again in the Miscellanea
          of <tei:title level="j">Tonwille</tei:title> 3 and 4.</tei:note> besitze ich selbst nicht.
        Aber es sieht wohl in allen diesen Dingen übel aus. Dabei ist natürlich die Kritik und die
        sogenannte öffentliche Meinung voll des Lobes davon. Man sollte doch einmal einen
        instruierenden und sehr deutlichen Aufsatz schreiben, in dem man über diese Dinge spricht
        und dem irregeführten Publikum sagt, wo es hinzugreifen hat, wenn es um die besten Ausgaben
        unserer grossen Meister und die massgebenden Werke über sie geht. Hätten Sie nicht einmal
        Lust dazu? Das wäre wirklich eine Tat! </tei:p>

      <tei:p rend="first">Wie sehr ich Ihre Freundschaft für <tei:rs key="entity-003014"
          type="journal"><tei:title>den Kunstwart</tei:title></tei:rs> zu schätzen weiss, kann ich
        Ihnen nicht sagen. Sie glauben nicht, wie schwer es sich heute in einer solchen Sache
        arbeitet. Dabei ist es das Lähmendste, dass es nicht gelingen will, auf eine wirtschaftliche
        Basis zu kommen, das heisst nur so weit, dass die Zuschüsse des Verlags nicht mehr so ins
        Gewicht fallen wie jetzt. Mit so schmalen Mitteln etwas einigermassen Anständiges
        herauszubringen, ist ein wahres Kunststück. (ich muss mich übrigens beinahe entschuldigen
        für den Aufsatz Wandreys, der sich bei <tei:rs type="person" key="entity-000067"
          >Berrsche</tei:rs> so – Verzeihung ‒ angewanzt hat, dass ich einfach nicht mehr
        auskonnte).</tei:p>

      <tei:p rend="first">Sehr wertvoll war mir die Bemerkung Ihres vorausgegangenen <tei:pb n="3"/>
          Briefes<tei:note xml:id="r0001-fn05" type="editorial" place="foot">This letter is not
          known to survive, but its dispatch is recorded in <tei:ref type="correspondence"
            cRef="OJ-5-32_1">OJ 5/32, [1]</tei:ref>, January 23, 1930.</tei:note> über das
        Verhältnis der deutschen Dicht<tei:subst>
          <tei:del rend="overwritten">ung</tei:del>
          <tei:add place="superimposed"><tei:handShift new="#HR"/>er</tei:add>
        </tei:subst>
        <tei:handShift new="#TPdrra"/>zur Musik. Wenn Sie darüber das Wort ergreifen, sollen Sie
        meines innigsten Dankes gewiss sein. Es sind Dinge, die sonst niemand sieht und sagen
        kann.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Ich werde mir erlauben, Ihnen die Fahnen des <tei:rs key="entity-000922"
          type="person">Vrieslander</tei:rs>-Aufsatzes zu schicken. Vielleicht haben Sie die Güte,
        sich gleich zu äussern, wie Sie zufrieden sind. Ich möchte die Sache möglichst gut
        herausbringen und vorher Ihr Urteil hören. </tei:p>

      <tei:p rend="first">Zum Schluss habe ich noch um Entschuldigung zu bitten, dass ich so lange
        nichts hören liess, die letzten Monate waren eine Qual.</tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-60">Ihr herzlich ergebener</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-70"><tei:handShift new="#HR"/><tei:rs key="entity-000717"
            type="person">Rinn</tei:rs></tei:signed>
      </tei:closer>

    </tei:div>


    <tei:div type="translation">

      <tei:opener>
        <tei:address>
          <tei:addrLine rend="indent-30"><tei:handShift new="#printed-red"/><tei:hi rend="bold">Der
              Kunstwart</tei:hi></tei:addrLine>
          <tei:addrLine><tei:handShift new="#printed-black"/>____________________</tei:addrLine>
          <tei:addrLine rend="indent-20">Editorship: Dr. Hermann Rinn / Publisher Georg D. W.
            Callwey</tei:addrLine>
          <tei:addrLine rend="indent-40">Munich NW 12, Finkenstraße 2</tei:addrLine>
        </tei:address>
        <tei:dateline><tei:handShift new="#TPdrra"/><tei:date when="1930-03-08"><tei:hi rend="sperr"
              >March</tei:hi> 8, 1930</tei:date></tei:dateline><tei:lb/>
        <tei:byline>Dr. R/A</tei:byline><tei:lb/>
        <tei:address rend="indent-30">
          <tei:addrLine>Dr. Heinrich <tei:hi rend="sperr">Schenker</tei:hi></tei:addrLine>
          <tei:addrLine><tei:hi rend="underline"><tei:hi rend="sperr">Vienna</tei:hi>
            III</tei:hi></tei:addrLine>
          <tei:addrLine>Keilgasse 8</tei:addrLine>
        </tei:address>
        <tei:salute rend="indent-30">Dear Dr. <tei:rs key="entity-000632" type="person"
            >Schenker</tei:rs>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p rend="first">Unfortunately I have not been able to let you know about the <tei:rs
          key="entity-000922" type="person">Vrieslander</tei:rs> matter until today. It experienced
        a delay on account of two unfavorable circumstances, something which is more than unpleasant
        to me. On the one hand, namely, on account of <tei:rs type="person" key="entity-000067"
          >Berrsche</tei:rs> who, being overloaded with professional work, delayed his report to
          <tei:rs key="entity-000922" type="person">Vrieslander</tei:rs> considerably. (I did not
        want to bypass him, since he is my music advisor and has known <tei:hi rend="underline"
            ><tei:rs key="entity-000922" type="person">Vrieslander</tei:rs></tei:hi> for years.) And
        secondly on account of <tei:rs key="entity-000922" type="person">Vrieslander</tei:rs>
        himself, to whom I most willingly expressed my agreement, at any rate with the proviso that
        he should not forget that, if he his going to write for me, he will not have a musicological
        journal before him but a keen audience of lay persons. Unfortunately, however, the article
        has, in my view, turned out rather too specialist, so that I was concerned about the stark
        impression it would make. Moreover, the author exceeded the allotted space more than
        twofold, something which is more harmful than helpful and, above all, so sorely frustrates
        all my plans that I would be placed in the most embarrassing situation. I have therefore
        taken the decision to ask <tei:rs key="entity-000922" type="person">Vrieslander</tei:rs> to
        make cuts and to go over his entire work once more.</tei:p>

      <tei:p rend="first"><tei:pb n="2"/> Whether we would, of course, be ready for the April issue
        is something I cannot say. In any event, nothing stands in the way of a publication in May.
        If at all possible, that is if it will fit into our modest picture section, your
          portrait,<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> which seems to me verily
        characteristic, should be printed once more, assuming that <tei:rs key="entity-002556"
          type="journal"><tei:title level="j">Die Musik</tei:title></tei:rs> will be so kind as to
        give us the printing block.</tei:p>

      <tei:p rend="first">I have had <tei:rs type="person" key="entity-000722">Rolland</tei:rs>'s
        new book on <tei:rs key="entity-000055" type="person">Beethoven</tei:rs><tei:ptr
          corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/> in my hands only fleetingly. It has been passed on
        to <tei:rs type="person" key="entity-000067">Berrsche</tei:rs>, who of course has not yet
        said anything about it – I fear that this will take a few months longer. It is very
        interesting to me to hear you say that it is abysmal. I myself do not own a copy of <tei:rs
          type="person" key="entity-003477">Schurig</tei:rs>'s work,<tei:ptr corresp="#r0001-fn04"
          type="footnote"/> but it looks bad in all these respects. Of course the reviews and
        so-called public opinion are full of praise for it. At some point, someone should just write
        an instructive and very clear article which addresses these issues and tells the misinformed
        public where they should go to find the best editions of our great masters and the
        authoritative works about them. Would you be interested in doing this? That would really be
        an achievement!</tei:p>

      <tei:p rend="first">I cannot begin to tell you how much I value your friendship for <tei:rs
          key="entity-003014" type="journal"><tei:title level="j">Der
        Kunstwart</tei:title></tei:rs>. You will not believe how difficult it is these days to work
        in such a matter. The most debilitating thing is that it is not possible to operate on a
        commercial basis; that is only going so far as to say that the publisher's subventions have
        never been as important as they are now. To bring out something that is to some extent
        respectable with such limited means: that is a real feat. (I must, moreover, almost
        apologize for Wandrey's article which – forgive the expression – had wormed its way so much
        into <tei:rs type="person" key="entity-000067">Berrsche</tei:rs> that I simply could not do
        any more about it.)</tei:p>

      <tei:p rend="first">I have found the remark in your last <tei:pb n="3"/> letter,<tei:ptr
          corresp="#r0001-fn05" type="footnote"/> about the relationship between the German poet<tei:subst>
          <tei:del rend="overwritten">ry</tei:del>
          <tei:add place="superimposed"><tei:handShift new="#HR"/>s</tei:add>
        </tei:subst>
        <tei:handShift new="#TPdrra"/>and music, very valuable. If you wish to take up the pen about
        this, you may be certain of my warmest gratitude. These are things that no one else sees or
        can say.</tei:p>

      <tei:p rend="first">I shall take the liberty of sending you the galley-proofs of <tei:rs
          key="entity-000922" type="person">Vrieslander</tei:rs>'s article. Perhaps you will be so
        kind to say how satisfied you are. I should like to publish the matter as well as possible
        and to hear your judgment first.</tei:p>

      <tei:p rend="first">To conclude, I once again beg your pardon for being silent for such a long
        time; the last few months were a torture.</tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-60">Your cordially devoted</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-70"><tei:handShift new="#HR"/><tei:rs key="entity-000717"
            type="person">Rinn</tei:rs></tei:signed>
      </tei:closer>

    </tei:div>
  </sdo:record>
</sdo:recordCollection>
