<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?><sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/" xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
 <sdo:collectionDesc>
  <sdo:source>
   <sdo:correspondence mfID="759" sdoID="OJ-10-1_13">OJ 10/1, [13]</sdo:correspondence>
  </sdo:source>

  <tei:handNotes>
   <tei:handNote xml:id="WDa" scope="sole">Walter Dahms's hand</tei:handNote>
  </tei:handNotes>

  <tei:respStmt xml:id="JK">
   <tei:persName>John Koslovsky</tei:persName>
   <tei:resp>Transcription, 2012</tei:resp>
   <tei:resp>Translation, 2012</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:respStmt xml:id="IB">
   <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
   <tei:resp>XML Encoding, 2012</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:respStmt xml:id="BOT">
   <tei:name>Automated Script</tei:name>
   <tei:resp>Conversion from MovableType syntax to TEI</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:revisionDesc>
   <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
   <tei:change when="2012-08-10" who="#IB">revision of XML code</tei:change>
  </tei:revisionDesc>
 </sdo:collectionDesc>

 <sdo:record ID="r0001">

  <sdo:itemDesc>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002725">Dahms ~
    HSchenker</tei:rs>
   <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>

   <dc:title>Handwritten letter from Dahms to Schenker, undated but presumably November 1,
    1915</dc:title>

   <dcterms:created>1915-11-01T12:00:00Z</dcterms:created>
   <dcterms:dateSubmitted>2012-08-10</dcterms:dateSubmitted>
   <dc:description>Dahms acknowledges Schenker's letter with joy; he is committed to the struggle
    against the "other side."</dc:description>
   <dc:subject> </dc:subject>

   
   
  <marcrel:correspondent key="entity-000149">Dahms</marcrel:correspondent><marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient></sdo:itemDesc>


  <tei:div type="transcription">

   <tei:opener>
    <tei:salute>Lieber Herr <tei:rs type="person" key="entity-000632">Doktor</tei:rs>!<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Receipt of this letter is recorded in
      Schenker's diary at OJ 1/19, p. 33, November 12, 1915: "Von Dahms (Br.): drückt seinen
      Entschluß aus, für ein Jahr zu mir zu kommen. Hernach möchte er in Einsamkeit lediglich dem
      Schaffen leben. Vorläufig sei er noch krank u. bedürfe auf lange heraus der Ruhe." ("From
      Dahms (letter): declares his decision to come to me for a year. After that he would like to
      live the creative life purely in isolation. He is still for the time being ill and needs a
      long period of rest.").</tei:note>
    </tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p rend="first">Ihr Brief<tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot">This
     letter is not known to survive; its writing is recorded in Schenker's diary at OJ 1/19, p. 29,
     November 2, 1915: ".. Antwort an ihn (Br.) daraus: Die Töne neigen von Haus aus zu moralischem
     Beisammensein, erst die Verwahrlosung ^!^ der modernen Menschen trug [illegible words] die Töne
     aus. Der Hass gegen England sei aufrecht zu erhalten; Gründe." ("... Answer to him (letter)
     thus: Tones intrinsically incline toward moral being-together. Only now has the dissipation ^!^
     of modern men torn tones asunder. The hatred against England has to be sturdily maintaned;
     reasons.").</tei:note> war mir eine Herzenserquickung. Meine Ischias und die übrige furchtbare
    Schwächung meines ganzen Nervensÿstems bequemen sich allmählig zu einiger Besserung. Ich kann
    schon etwas lesen – schöne Literatur zumeist. Natürlich fühle ich mich – da ich als ständig
    bettlägerig immer in das Zimmer gebannt bin und unter der lauten Gesellschaft von ca. 10
    „Kameraden“ oft Höllenqualen auszustehen habe – manchmal hoffnungslos unglücklich. Aber
    vorherrschend ist doch das Glücksgefühl, zunächst der rohesten Gemeinheit auf längere Zeit
    entrückt zu sein. Ihr Hass gegen <tei:rs key="entity-002586" type="place"><tei:country>England</tei:country></tei:rs> bestätigt meine Empfindungen und ich freue mich,
    dass Sie das alles schonungslos aussprechen. Gewiss, „man“ wird Ihr Verhalten wenig „vornehm“
    finden, wie man so manches in Ihren Werken als zu wenig „vornehm“ getadelt hat – es war auch gar
    zu tötlich für die Betroffenen. </tei:p>

   <tei:p rend="first"><tei:pb n="2"/> Wenn ich das Getriebe im politischen und kulturellen Leben
    betrachte, wie es bemüht ist, die alte verrückte Falschmünzerei schamlos weiter zu betreiben und
    wie das <tei:sic>dummi</tei:sic> deutsche Volk wieder auf den nun schon geradezu – stinkigen
    Leim gehen wird und schon geht – dann freue ich mich darauf, mich dem <tei:hi rend="underline">zukünftigen</tei:hi> schweren <tei:add place="interlinear-above">Kampf</tei:add> zu <tei:hi rend="underline">erhalten</tei:hi>, der schlimmer zu führen ist als gegen <tei:rs key="entity-002586" type="place"><tei:country>England</tei:country></tei:rs>s Gemeinheit. Die
    „andere Seite“ (<tei:rs key="entity-000871" type="person">Strauß</tei:rs>
    <tei:rs key="entity-002948" type="person">Schillings</tei:rs> etc) wird ja als „künstlerischer
    Kulturfaktor“ schon von staatswegen in diesem Krieg geschont. Wir müssen uns selbst schonen;
    denn sonst haben die ja das Heft ganz in der Hand. Und unter der jüngeren Generation, zu der ich
    zähle, sind ja leider Gottes nur wenige, die nicht den Modegrössen und der Afterkunst
    Gefolgschaft leisten. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Für Ihre Worte über <tei:rs key="entity-000871" type="person">Strauß</tei:rs>
    und die anderen „Verbrecher“ hätte ich Sie umarmen mögen. Wie wunderbar, dass Sie mit der Macht
    Ihrer Persönlichkeit das Entweder-Oder vertreten. Und vor <tei:pb n="3"/> allem: dass es <tei:hi rend="underline">keine</tei:hi> Kompromisse <tei:del rend="overstrike">mehr</tei:del> für Sie
    gibt. Nur durch die allerstrengste Forderung und Absonderung aller unsauberen Geister von
    unserer heiligen Kunst, können wir zu idealen Ziel kommen. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Ich habe nur einen Wunsch: dass der Krieg <tei:hi rend="underline">bald</tei:hi> zu Ende sein möge. Dann komme ich nach <tei:rs key="entity-002484" type="place">Wien</tei:rs>, um von Ihnen zu lernen. Ich muss! In wieviel schlaflosen Nächten habe ich alle
    Möglichkeiten berechnet! Ich muss die Brücken hinter mir abbrechen und ein anderer Mensch werden
    – grösser im Wollen und vor allem im Vollbringen! – Glauben Sie mir, meine Gedanken arbeiten
    täglich an diesem Plan – 1 Jahr <tei:rs key="entity-002484" type="place">Wien</tei:rs> und dann
    Einsamkeit, um zur letzten Klarheit zu kommen. – </tei:p>

   <tei:p rend="first"><tei:pb n="4"/> Mit grösster Genugtuung erfüllt es mich, dass Sie arbeiten
    und dass Ihr Werk unaufhaltsam wächst. Hoffentlich habe ich bald wieder etwas von Ihnen in den
    Händen. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Wenn ich erst aufstehen darf – in einigen Wochen – dann kann ich auch bald
    auf einige Stunden täglich nach Haus gehen und arbeiten. Wie ich mich darauf freue! – </tei:p>

   <tei:p rend="first">Leben Sie recht wohl und seien Sie herzlichst gegrüsst </tei:p>


   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-50">von Ihrem ergebenen </tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-50"><tei:rs key="entity-000149" type="person">Walter
     Dahms</tei:rs></tei:signed><tei:lb/>
   </tei:closer>

  </tei:div>


  <tei:div type="translation">

   <tei:opener>
    <tei:salute>Dear Dr. <tei:supplied reason="identity"><tei:rs type="person" key="entity-000632">Schenker</tei:rs></tei:supplied>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/></tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p rend="first">Your letter<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> was for me
    rejuvenation for the heart. My sciatica and the rest of the dreadful impairment to my entire
    nervous system are gradually settling into a recovery. I can already read something – mostly
    splendid literature. Of course sometimes I feel hopelessly unhappy – as I am constantly
    bedridden in the room and have often put up with hellish torment amongst the loud company of
    about ten "comrades." But nonetheless happiness prevails, first of all to be removed from the
    most base foulness for a long time. Your hatred against <tei:rs key="entity-002586" type="place"><tei:country>England</tei:country></tei:rs> confirms my feelings and I am happy that you
    express it all so bluntly. Certainly, "one" will find your attitude less than "genteel," just as
    so much in your works has been reproached for being too lacking in "gentility"– it was even too
    deadly for those affected.</tei:p>

   <tei:p rend="first"><tei:pb n="2"/> When I look at the activity in political and cultural life,
    how it is anxious to continue to carry on shamelessly with the same old demented scam, and how
    the stupid German people again will fall for and have already fallen for such rotten tricks –
    then I am happy to <tei:hi rend="underline">remain committed</tei:hi> to the difficult <tei:add place="interlinear-above">struggle</tei:add> of the <tei:hi rend="underline">future</tei:hi>,
    which is more difficult to fight for than against the foulness of <tei:rs key="entity-002586" type="place"><tei:country>England</tei:country></tei:rs>. The "other side" (<tei:rs key="entity-000871" type="person">Strauss</tei:rs>, <tei:rs key="entity-002948" type="person">Schillings</tei:rs>, etc.) has already been preserved as an "artistic cultural factor" in this
    war by the State. We must preserve ourselves; otherwise they will completely have the upper
    hand. And in the younger generation, to which I belong, there are (God forbid) unfortunately
    only a few of us who do not hold allegiance to fashionable grandeur and anus art.</tei:p>

   <tei:p rend="first">For your words about <tei:rs key="entity-000871" type="person">Strauss</tei:rs> and the other "thugs" I could hug you. How wonderful that you show the
    question of either-or with the power of your personality. And above <tei:pb n="3"/> all: that
    there are <tei:hi rend="underline"> no</tei:hi>
    <tei:del rend="overstrike">more</tei:del> compromises for you. Only through the most severe
    demand and separation of all unclean spirits from our sacred art can we achieve ideal
    goals.</tei:p>

   <tei:p rend="first">I have only one wish: that the war may <tei:hi rend="underline">soon</tei:hi>
    come to an end. Then I will come to <tei:rs key="entity-002484" type="place">Vienna</tei:rs> in
    order to learn from you. I must! So many sleepless nights have been spent calculating all the
    possibilities! I have to break all previous ties and become another person – greater in will and
    above all in accomplishment! – Believe me, my thoughts work daily on this plan – one year in
     <tei:rs key="entity-002484" type="place">Vienna</tei:rs> and then solitude to reach the final
    level of clarity.</tei:p>

   <tei:p rend="first"><tei:pb n="4"/> It fills me with great satisfaction that you are working and
    that your work progresses unimpeded. I hope I will again soon have something of yours in my
    hands.</tei:p>

   <tei:p rend="first">When I am first able to get up – in a few weeks – then I will be able to go
    home for a few hours a day to work. How much I look forward to it! –</tei:p>

   <tei:p rend="first">Farewell for now, and warmest greetings</tei:p>


   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-50">from your devoted</tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-50"><tei:rs key="entity-000149" type="person">Walter
     Dahms</tei:rs></tei:signed><tei:lb/>
   </tei:closer>

  </tei:div>
 </sdo:record>
</sdo:recordCollection>