<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?><sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/" xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
 <sdo:collectionDesc>
  <sdo:source>
   <sdo:correspondence mfID="393" sdoID="OJ-10-1_68">OJ 10/1, [68]</sdo:correspondence>
  </sdo:source>
  <tei:handNotes>
   <tei:handNote xml:id="WDa" scope="sole">Walter Dahms's hand</tei:handNote>
  </tei:handNotes>

  <tei:respStmt xml:id="JK">
   <tei:persName>John Koslovsky</tei:persName>
   <tei:resp>Transcription, 2011</tei:resp>
   <tei:resp>Translation, 2011</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:respStmt xml:id="IB">
   <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
   <tei:resp>XML Encoding, 2011</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:revisionDesc>
   <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
   <tei:change when="2011-05-23" who="#IB">revision of XML code</tei:change>
  </tei:revisionDesc>

 </sdo:collectionDesc>
 <sdo:record ID="r0001">
  <sdo:itemDesc>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002725">Dahms ~
    HSchenker</tei:rs>
   <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>

   <dc:title>Handwritten letter from Dahms to Schenker, dated November 22, 1921</dc:title>

   <dcterms:created>1921-11-22T12:00:00Z</dcterms:created>
   <dcterms:dateSubmitted>2011-05-23</dcterms:dateSubmitted>
   <dc:description>Rome has been overtaken by commerce. — [material missing] — Berlin regards Dahms
    as stuck in the past. </dc:description>
   <dc:subject>Wohnung; apartment; Stutzflügel; baby grand piano; Zivilisation; civilisation;
    Mechanismus; mechanism; Materialismus; materialism; Künstler; artists; Schönheit; beauty;
    Kaufman; businessman; Papst; Pope; Symbol; Musikkritiker; music critics; Journalist; Erzieher;
    educators; Buch; book</dc:subject>

   
   
  <marcrel:correspondent key="entity-000149">Dahms</marcrel:correspondent><marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient></sdo:itemDesc>


  <tei:div type="transcription">
   <tei:opener>
    <tei:dateline><tei:date when="1921-11-22">22. XI. 21</tei:date></tei:dateline>
    <tei:address>
     <tei:addrLine rend="ident-60">Roma I</tei:addrLine>
     <tei:addrLine rend="indent-50">Via dell’ Umiltà No 33<tei:hi rend="supralinear">I</tei:hi></tei:addrLine>
     <tei:addrLine rend="indent-60">presso Fumagalli</tei:addrLine>
    </tei:address>
    <tei:lb/>
    <tei:salute>Lieber verehrter <tei:rs type="person" key="entity-000632">Meister</tei:rs>!
    </tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p>Obige<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot"> Receipt of this letter
     is recorded in Schenker's diary at OJ 3/3, p. 2403, November 23, 1921: " Von Dahms (Br.): über
     Rom, Berlin; Leipziger Musikzeitung gibt ihm den Aufsatz über den Tonwillen zurück." ("From
     Dahms (letter): about Rome, Berlin; the Leipziger Musikzeitung returns his article about
      <tei:title level="j">Der Tonwille</tei:title>."). This entry proves that the middle section of
     the letter is missing and indicates some of the latter's contents. </tei:note> Adresse bleibt
    nun für’s erste meine neue Heimat in der Fremde. Hier ist dieselbe Not in Bezug auf Wohnungen
    wie überall und wir sind froh, zwei einfache möblierte Zimmer im Zentrum der <tei:rs type="place" key="entity-002638">Stadt</tei:rs> gefunden zu haben. Gestern habe ich auch für schweres
    Mietgeld einen Stutzflügel bekommen: die Arbeit kann beginnen. </tei:p>

   <tei:p>Wir leben in einer neuen fremden Welt und doch wiederum in einer Umgebung, die, ich möchte
    sagen, das internationale Gesicht der „modernen“ Welt ist. Das alte <tei:rs type="place" key="entity-002638">Rom</tei:rs>, die Andacht vor einer gewaltigen historischen
    Erinnerung – das nun man suchen und findet es nur in glücklichen, seltenen Stunden. Das
    scheussliche Gesicht der Zivilisation, das Mechanismus und Materialismus entstellt auch
     <tei:rs type="place" key="entity-002638">Rom</tei:rs>. Die <tei:rs type="place" key="entity-002638">Stadt</tei:rs>, von der die Künstler noch um die Jahrhundertwende, garnicht zu reden
    von den 60er und 70er Jahren schwärmen durften – diese <tei:rs type="place" key="entity-002638">Stadt</tei:rs>, die ewige, stille <tei:rs type="place" key="entity-002638">Stadt</tei:rs> existiert nicht mehr. Wir Spätgeborenen haben bei allem Schönen und
    Erhabenen des Nachsehen und wir dürfen uns schon überglücklich schätzen, wenn wir irgendwo noch
    einen kümmerlichen Rest von Schönheit, etwas, an dem sich unser Drang nach Liebe und Verehrung
    erfreuen darf, erhaschen. Der Kaufmann hat hier wie überall gesiegt. Während der Papst, als
    Sÿmbol einer grossen ethischen und künstlerisch-kulturellen Idee, gefangen im <tei:rs type="place" key="entity-002825">Vatican</tei:rs> sitzt, beherrscht jeder lumpige Börsenjobber die
    Welt. Wann endlich wird man noch die letzten Künstler und Denker in Ketten legen? </tei:p>

   <tei:p><tei:note type="editorial" place="inline">one or more pages missing</tei:note>
    <tei:pb n="2"/> Spleen von mir hielt und man in den <tei:rs type="place" key="entity-002501">Berlin</tei:rs>er Musikkritiker Kreisen allgemein mich für vollständig verloren,
    verblödst in der „Schwärmerei für die Klassiker“ <tei:subst>
     <tei:del rend="overstrike">hielt</tei:del>
     <tei:add place="inline">erachtete</tei:add>
    </tei:subst>, — dieser <tei:rs type="place" key="entity-002501">Berlin</tei:rs>er Journalist
    also meinte in diesem Jahr: „Ja, ich habe schon verschiedentlich von der Sache gehört und will
    mich doch auch mal „etwas“ damit befassen, um zu sehen, was eigentlich daran ist“. Ich konnte
    diesem köstlichen Mann nur Glück, Erfolg und ein dickes Fall wünschen. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Jedenfalls aber schenkert es unheimlich, wenn auch vorläufig noch
     <tei:rs type="person" key="entity-000802">Schreker</tei:rs> und <tei:rs type="person" key="entity-000116">Busoni</tei:rs> die Erzieher der neuen Generation zu sein scheinen. Ich kann von hier
    aus in aller Gemütsruhe eine Bombe nach der anderen hineinfeuern. Zurzeit lese ich die
    Korrekturen meines neuen Buches, das noch vor Weihnachten erscheinen sollte und Ihnen dann
    sogleich zugeht. Damit hoffe ich der guten Sache einen kleinen Dienst zu leisten, der durch
    Ihren Beifall reich belohnt sein würde. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Wenn Sie gelegentlich einmal Zeit finden, so schreiben Sie mir bitte ein paar
    Worte. Ich freue mich sehr darauf. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Mit den herzlichsten Grüssen, an Sie, lieber Meister, und Ihre verehrte Frau
     <tei:rs type="person" key="entity-000771">Gemahlin</tei:rs>, – auch von meiner <tei:rs type="person" key="entity-002817">Frau</tei:rs>, die überaus tapfer durchhält und mitkämpft — </tei:p>


   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-40">Ihr dankbarer </tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-70"><tei:rs type="person" key="entity-000149">Walter
     Dahms</tei:rs></tei:signed>
   </tei:closer>


  </tei:div>


  <tei:div type="translation">

   <tei:opener>
    <tei:dateline><tei:date when="1921-11-22">November 22, 1921</tei:date></tei:dateline>
    <tei:address>
     <tei:addrLine rend="ident-60">Rome I</tei:addrLine>
     <tei:addrLine rend="indent-50">Via dell’ Umiltà No 33<tei:hi rend="supralinear">I</tei:hi></tei:addrLine>
     <tei:addrLine rend="indent-60">presso Fumagalli</tei:addrLine>
    </tei:address>
    <tei:lb/>
    <tei:salute>Dear revered <tei:rs type="person" key="entity-000632">Master</tei:rs>, </tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p>The<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/> above address remains for the time
    being for my new home in a foreign land. Here it is the same shortage of housing as everywhere,
    and we are happy to have found two simple furnished rooms in the center of the <tei:rs type="place" key="entity-002638">city</tei:rs>. Yesterday I obtained a baby grand piano for a heavy
    rental price: work can now begin. </tei:p>

   <tei:p>We live in a foreign world and then again in an environment where, I must say, the face of
    the "modern" world is. The old <tei:rs type="place" key="entity-002638">Rome</tei:rs>, the
    devotion to a powerful historical awareness – this one searches for and finds only in happy,
    scarce hours. The hideous face of civilization, the mechanism of materialism scars even
     <tei:rs type="place" key="entity-002638">Rome</tei:rs>. The <tei:rs type="place" key="entity-002638">city</tei:rs>, about which the artists around the turn of the century (not even to
    speak of the 60s and 70s) could still go into raptures – this <tei:rs type="place" key="entity-002638">city</tei:rs>, the eternal, tranquil <tei:rs type="place" key="entity-002638">city</tei:rs>, exists no more. Those of us born too late have all the beauty and
    sublimity of retrospect, and we should consider ourselves overjoyed when we catch the tiniest
    residue of beauty, something to which our impulse for love and reverence may gladden us. The
    businessman has triumphed here, as everywhere. While the Pope, as the symbol of a large ethical
    and artistic-cultural idea, sits trapped in the <tei:rs type="place" key="entity-002825">Vatican</tei:rs>, every measly stock market worker controls the world. When will they
    finally capture the last artist and thinker? </tei:p>

   <tei:p><tei:note type="editorial" place="inline">one or more pages missing</tei:note>
    <tei:pb n="2"/> the crazy thing seems to me, and someone in the <tei:rs type="place" key="entity-002501">Berlin</tei:rs> music-critic circle considers me generally as
    completely forgotten, stultified in "enthusiasm for the classics"—this <tei:rs type="place" key="entity-002501">Berlin</tei:rs> journalist said this year: "Yes, I have already
    heard on various occasions about the case and also want to do 'something' about it, in order to
    see what is actually there." I could wish this delectable man only happiness, success and a
    heavy fall. </tei:p>

   <tei:p rend="first">In any case it presents itself as weird, if even temporarily, to see
     <tei:rs type="person" key="entity-000802">Schreker</tei:rs> and <tei:rs type="person" key="entity-000116">Busoni</tei:rs> as the educators of the new generation. I'd like coolly to fire off a
    bomb from here at the others. At present I am reading the proofs of my new book, which should
    appear before Christmas and that I will send to you immediately. In this way I hope to make a
    small contribution to the good cause, which through your approval would give me rich reward. </tei:p>

   <tei:p rend="first">When you have a little time, please write a few words me. I look forward to
    it keenly. </tei:p>

   <tei:p rend="first">With the most cordial greetings to you, dear master, and to your revered
     <tei:rs type="person" key="entity-000771">wife</tei:rs> – also from my <tei:rs type="person" key="entity-002817">wife</tei:rs>, who bravely holds steady and joins the battle — </tei:p>


   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-40">Your thankful </tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-70"><tei:rs type="person" key="entity-000149">Walter
     Dahms</tei:rs></tei:signed>
   </tei:closer>

  </tei:div>
 </sdo:record>
</sdo:recordCollection>