<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
  xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
  xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
  <sdo:collectionDesc>
    <sdo:source>
      <sdo:correspondence mfID="3088" sdoID="OJ-10-3_105">OJ 10/3, [105]</sdo:correspondence>
    </sdo:source>

    <tei:handNotes>
      <tei:handNote xml:id="printed" scope="minor">printed</tei:handNote>
      <tei:handNote xml:id="OED" scope="major">Otto Erich Deutsch's hand</tei:handNote>
    </tei:handNotes>

    <tei:respStmt xml:id="WMD">
      <tei:persName>William Drabkin</tei:persName>
      <tei:resp>Transcription, 2023</tei:resp>
      <tei:resp>Translation, 2023</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="IDB">
      <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
      <tei:resp>XML Encoding, 2023</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:revisionDesc>
      <tei:change when="2015-09-18" who="#DB">XML code created</tei:change>
    </tei:revisionDesc>
  </sdo:collectionDesc>

  <sdo:record ID="r0001">

    <sdo:itemDesc>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002726">DeutschOE ~
        H+JSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002712">DeutschOE ~
        HSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002727">DeutschOE+H ~
        H+JSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>

      <dc:title>Handwritten letter from Deutsch to Schenker, dated August 21, 1929</dc:title>

      <dcterms:created>1929-08-21T12:00:00Z</dcterms:created>
      <dcterms:dateSubmitted>2023-03-16</dcterms:dateSubmitted>
      <dc:description>In this long letter, Deutsch seeks to explain Vrieslander’s behavior with
        regard to the purchase of materials from an unscrupulous antiquarian dealer, and also to
        account for Hoboken’s treatment of Vrieslander as a consequence. --- He accepts that funds
        to set up a journal linked to the Photogram Archive are not unlimited, but understands why
        Schenker cannot devote as much of his own time to the project as Hoboken might expect. ---
        He describes Hoboken as a childish character, with little understanding of the world of
        ordinary people, who might nevertheless ultimately produce a good piece of
        scholarship.</dc:description>
      <dc:subject/>

      <marcrel:correspondent key="entity-000164">DeutschOE</marcrel:correspondent>
      <marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient>
    </sdo:itemDesc>


    <tei:div type="transcription">

      <tei:opener>
        <tei:address>
          <tei:addrLine><tei:handShift new="#printed"/>PROF. OTTO ERICH DEUTSCH</tei:addrLine>
          <tei:addrLine rend="indent-80">WIEN II. </tei:addrLine>
          <tei:addrLine rend="indent-80">Böcklinstraße 26</tei:addrLine>
        </tei:address>
        <tei:dateline rend="indent-50"><tei:handShift new="#OED"/>
          <tei:placeName>Seewalchen</tei:placeName>, <tei:date when="1929-08-21">21. VIII.
            29</tei:date></tei:dateline>
        <tei:salute>Lieber verehrter Herr <tei:rs type="person" key="entity-000632"
            >Doktor</tei:rs>!<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Receipt of
            this letter is recorded in Schenker’s diary (“August 24, 1929): Von Deutsch (Br. rec. 8
              [<tei:hi rend="italic">recte</tei:hi>: 6] Seiten): der erste Eindruck war für
            Lie-Liechen der, daß er für v. Hoboken gegen Vrieslander Partei ergreife, bei näherer
            Betrachtung ist er meiner Ansicht, vor allem darin, daß man H. Geduld haben müsse u.
            solle. Auf dieses Resultat (?) hin, sind alle anderen Beobachtungen abgestimmt. Daß er
            sich mit Vrieslander niemals gut verstanden hat, liegt an Beiden. Vr. zieht nach der
            künstlerichen Seite hin, D. nach der bibliophilen, beide streben mit unzulänglichen
            Mitteln, Vr. sogar mit grotesken.” (“From Deutsch (registered letter, eight [<tei:hi
              rend="italic">recte</tei:hi>: six] pages): Lie-Liechen’s first impression was that he
            was siding with Hoboken against Vrieslander; upon closer examination, he agrees with me,
            above all in the view that one must and should have patience with Hoboken. On the basis
            of this result, all other observations fall into place. That he never got on well with
            Vrieslander is the fault of both men. Vrieslander pulls towards the artistic side,
            Deutsch towards that of the bibliophile; both pursue their aims with insufficient means,
            Vrieslander even with grotesque ones”). </tei:note></tei:salute>
      </tei:opener>


      <tei:p rend="first">Erst heute, an einem ausgesprochen herbstlichen Tage, finde ich in der
        Ökonomie meines Sommerdienstes die Ruhe, Ihren großen Brief vom <tei:date when="1929-08-05"
          >5.</tei:date><tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot">Writing and
          sending of this letter is recorded in Schenker’s diary on August 4 and 5: “An Deutsch ein
          Schreiben begonnen; – Folge der Einteilung: Rente, Mitteilungen des Archivs usw.” (“To
          Deutsch, a letter begun; – outline of the contents: annuity, ‘Communications’ of the
          Archive, etc.”); “Brief an Deutsch vollendet, 12 Seiten! – recomm. aufgegeben” (“letter to
          Deutsch completed, twelve pages! – sent by registered mail”).</tei:note> wenigstens
        vorläufig zu beantworten. Ich hoffe, daß ich bald – sobald Sie wünschen – mit Ihnen über
        diese Dinge sprechen kann. Wir hatten im Frühjahr keine Gelegenheit, die Angelegenheit
          <tei:rs type="person" key="entity-000922">Vr.</tei:rs>–<tei:rs type="person"
          key="entity-000380">H.</tei:rs> mündlich zu erörtern. Inzwischen habe ich, ohne für
          <tei:rs type="person" key="entity-000922">Vr.</tei:rs> Partei zu ergreifen, Gelegenheit
        gehabt, die Zuverläßlichkeit jenes Händlers – Höckner<tei:note xml:id="r0001-fn03"
          type="editorial" place="foot">Walter Höckner, music publisher and antiquarian dealer based
          in Zwenkau, near Leipzig.</tei:note> in <tei:choice>
          <tei:sic>Zwenckau</tei:sic>
          <tei:corr>Zwenkau</tei:corr>
        </tei:choice> bei <tei:rs type="place" key="entity-002479">Leipzig</tei:rs> – zu erschüttern
        bei <tei:rs type="person" key="entity-000380">H.</tei:rs> Der Mann war wie immer etwas
        zweifelhaft, und obzwar er den Eindruck eines lächelnden Eunuchen macht, scheint er doch
        nicht gerade kindlichen Gemütes zu sein. Mit <tei:rs type="person" key="entity-000922"
          >Vr.</tei:rs> habe ich mich nie sehr gut verstanden, aber ich habe ihn niemals vor <tei:rs
          type="person" key="entity-000380">H.</tei:rs> herabgesetzt. Er dagegen hat meine Harmonie
        mit <tei:rs type="person" key="entity-000380">H.</tei:rs> nicht immer gefördert. Davon
        abgesehen, hielt ich sein Benehmen im Falle Höckner für sehr ungeschickt, gerade wegen des
        latenten Mißtrauens <tei:rs type="person" key="entity-000380">H</tei:rs>s. gegen alle Welt.
        Es bliebe ungeschickt, <tei:rs type="person" key="entity-000380">H.</tei:rs> nicht die
        Originalrechnungen Höckners einzusenden, wenn nun tatsächlich jener merkwürdige Pakt
        bestand, an den sich <tei:rs type="person" key="entity-000380">H.</tei:rs> hinterher wieder
        erinnerte. Merkwürdigerweise hat mir <tei:pb n="2"/>
        <tei:rs type="person" key="entity-000380">H.</tei:rs> bei der Eröffnung seines Schuppenfalls
        auch erzählt, das <tei:rs type="person" key="entity-000922">Vr.</tei:rs> mich bei Ihnen
        einer ähnlichen Handlung gegen <tei:rs type="person" key="entity-000380">H.</tei:rs>
        <tei:choice>
          <tei:sic>gezeiht</tei:sic>
          <tei:corr>gezeigt?</tei:corr>
        </tei:choice> hätte – damals gebrauchte ich ein hartes Wort – und widerrief das nach einigen
        Tagen, durch Sie belehrt. Diese Sache erwähne ich aber nur zur pathologischer Hilfe, sie
        soll nicht mehr zwischen <tei:rs type="person" key="entity-000922">Vr.</tei:rs> und mir
        erörtert werden. </tei:p>

      <tei:p rend="first">Was sie im allgemeinen über Ihre Erkenntnis <tei:rs type="person"
          key="entity-000380">H</tei:rs>s. schreiben, war mir sehr wertvoll zu wissen, obzwar ich
        nicht in allen Punkten Ihre Auffassung teilen kann. </tei:p>

      <tei:p rend="first"><tei:rs type="person" key="entity-000922">Vr</tei:rs>s. Vergleich der
        Erstausgaben mit meinen Klavieren stimmt nicht, weil diese einen festen Preis haben und aus
        anderen Gründen. </tei:p>

      <tei:p rend="first"><tei:rs type="person" key="entity-000922">Vr</tei:rs>s. Rente – wohl 500
        M. – war es vielleicht auch nicht oder doch nicht allein, was jene angebliche oder
        tatsächliche Entdeckung willkommen machte. Der Freund war <tei:rs type="person"
          key="entity-000380">H.</tei:rs> unbequem geworden. Kleinlich war es deshalb, ihn
          <tei:supplied reason="clarity"><tei:rs type="person" key="entity-000922"
            >Vrieslander</tei:rs></tei:supplied> für Logis und Rente – die <tei:rs type="person"
          key="entity-000922">Vr.</tei:rs> wohl aus früherer Zeit sich verdient hatte – in Wien
        wochenlang Frondienst machen zu lassen, was <tei:rs type="person" key="entity-000922"
          >Vr.</tei:rs> auch – ein offenes Wort zu Ihnen: – taglöhnerhaft mit Zettelstößen
        erledigte, die sich später oft als unbrauchbar, meist als flüchtig und falsch erwiesen, aber
        doch meine bedachte und äußerlich viel begrenztere Arbeit diskreditierten<tei:supplied
          reason="punctuation">.</tei:supplied> (Inzwischen hat <tei:rs type="person"
          key="entity-000380">H.</tei:rs> selbst <tei:pb n="3"/> den Katalog z.T. überprüft und die
        Unterschiede erkannt.) </tei:p>

      <tei:p rend="first">So kindisch die Berufung auf die neidigen Nerven war, so unschön bleibt
        die Verdächtigung, die ja vor anderen Personen nicht revoziert worden ist wie bei Ihnen. Daß
          <tei:rs type="person" key="entity-000380">H.</tei:rs> aber Sie mit all dem befaßte,
        erklärt sich mir nicht nur als gegenüber dem gemeinsamen Lehrer <tei:rs type="person"
          key="entity-000922">Vr</tei:rs>s. und <tei:rs type="person" key="entity-000380"
        >H</tei:rs>s., der durch <tei:rs type="person" key="entity-000922">Vr.</tei:rs> zu Ihnen
        kam, auch aus seinem aufrichtigen Schüler-Verhältnis zu Ihnen, das über die Musik
        hinausreicht ins Menschliche. Und ich wünschte, daß Sie auch hierin weiter einen guten
        Einfluß übten auf diesen verwöhnten Menschen, dessen Eigenheiten oft nicht mehr kindisch
        sondern schon kindlich anmuten. Nebenbei gesagt: ich glaube, daß <tei:rs type="person"
          key="entity-005826">Frau van H.</tei:rs>, der <tei:rs type="person" key="entity-000922"
          >Vr.</tei:rs> auch oft auf die Nerven gieng, niemals Bedenken gehabt hat, ihm neben der
        Wohnung die ihm <tei:rs type="person" key="entity-000380">H.</tei:rs> ja nicht entziehen
        wollte, auch die Rente – ohne Leistung, ohne weitere nämlich – zu belassen. Vielleicht
        spielt da auch ererbter Handelsgeist bei <tei:rs type="person" key="entity-000380"
          >H.</tei:rs> mit. Zu den Spaziergängen auf den Nerven gehört sicherlich auch <tei:rs
          type="person" key="entity-000922">Vr</tei:rs>s. apodiktisches Dozieren, das trotz seiner
        hohen Belesenheit oft komisch wirkt. Ich empfand seine Fehler anderswo, in einer <tei:pb
          n="4"/> gewissen Unaufrichtigkeit und in Schmeichelei gegen <tei:rs type="person"
          key="entity-000380">H.</tei:rs>
      </tei:p>

      <tei:p rend="first">Nun die „Mitteilungen des <tei:rs type="organization" key="entity-002452"
          >Archiv</tei:rs>s“!<tei:note xml:id="r0001-fn04" type="editorial" place="foot">The
            <tei:title level="j">Mitteilungen</tei:title> (“Communications”) of the Photogram
          Archive, planned soon after its inauguration but never put into practice, which were to
          contain reports on its content and studies of musical manuscripts. </tei:note>
        <tei:rs type="person" key="entity-000380">H.</tei:rs> hat so gar kein Gefühl für die
        Lebensumstände anderer Menschen, auch seines intimeren Verkehrs, daß er gar nicht begreift,
        was Bezahlung geistiger Arbeit heißt. Da seine Zeit unendlich ist, so kann er die geistig
        aufgewendete Zeit der andern auch nicht schätzen, nur die physi<tei:supplied
          reason="omission">s</tei:supplied>ch abgesessene oder etwa durch Zettel dokumentierte.
        Deshalb empfand er wohl die Zumutung, ohne Honorar an die Zeitschrift zu arbeiten, nicht als
        solche. Aber ich glaube, das hätte man ihm beibringen können. Nur muß ich bestreiten, daß er
        mit dieser Zumutung, mit dieser Gedankenlosigkeit egoistische Zwecke betrieb. Gegenüber den
        Kosten des altruistischen <tei:rs type="organization" key="entity-002452">Archiv</tei:rs>s,
        ja der Zeitschrift in ihrer Herstellung selbst, hätten normale Honorare für ihre Beiträge
        keine Rolle gespielt. Aber die hätten wohl – wie bei bibliographischen Arbeiten auch – kaum
        genügt, um vor allem Ihre Zeit zu bezahlen. Proben aber hätten Sie vielleicht ebenso gerne
        niedergeschrieben wie Ihre kleinen Aufsätze im „<tei:rs type="work" key="entity-001739"
            ><tei:title>Tonwillen</tei:title></tei:rs>“ oder im „<tei:rs type="work"
          key="entity-001749"><tei:title>Meisterwerk</tei:title></tei:rs>“, und damit wäre der Zweck
        des <tei:rs type="organization" key="entity-002452">Archiv</tei:rs>s gut illustriert worden.
        Die Redaktion allerdings hätten Sie <tei:pb n="5"/> kaum führen können, ohne Ihre Aufgaben
        zu vernachlässigen.<tei:note xml:id="r0001-fn05" type="editorial" place="foot">On June 6, at
          a meeting with Hoboken, Haas and Kromer, Schenker put forward his arguments about why he
          could not take on the editorship of the <tei:title level="j">Mitteilungen</tei:title>,
          citing the amount of time it would divert from his other work. See the diary entry for
          that day.</tei:note> Vielleicht hätte das unter Ihrer Leitung <tei:rs type="person"
          key="entity-000320">Haas</tei:rs> oder <tei:rs type="person" key="entity-000380"
          >Hoboken</tei:rs> selbst besorgen können. Eine Nummer herauszugeben wäre natürlich frivol
        und snobistisch. Mein Rat gieng auch immer auf die Garantie von 1–2 Jahren wenigstens. Die
        ideale Form der Zeitschrift, wo alle Revisionen die Sicherheit der Ihrigen erreichten, war
        nicht zu verbürgen, ohne daß Sie alles geprüft und mühsam ergänzt hätten. Aber die
        Illustration des <tei:rs type="organization" key="entity-002452">Archiv</tei:rs>s durch Ihre
        Schüler und ein paar andere helle Köpfe wäre vielleicht zu erreichen gewesen, bis zur
        Übernahme der Zeitschrift durch einen Verleger (Strache, Filser), wenn H. <tei:rs
          type="person" key="entity-000320">Haas</tei:rs> und mir – der nur gerufen kam – überlassen
        hätte, auch bei den natürlich begrenzten Mitteln und Opfern <tei:rs type="person"
          key="entity-000380">H</tei:rs>s. </tei:p>

      <tei:p rend="first">Daß <tei:rs type="person" key="entity-000922">Vr</tei:rs>s. Beitrag als
        Muster angeboten und von <tei:rs type="person" key="entity-000380">H.</tei:rs> ohne Obligo
        angenommen wurde, ist mir wahrscheinlich. Deshalb scheint mir auch <tei:rs type="person"
          key="entity-000922">Vr</tei:rs>s. Forderung ungerecht. Wenn <tei:rs type="person"
          key="entity-000380">H.</tei:rs> die Prozente für die Rente als Vorwand nahm, so nimmt
          <tei:rs type="person" key="entity-000922">Vr.</tei:rs> jetzt das Honorar in kühner Höhe
        für eine Abfertigung in Anspruch, worüber Drille lachen können. Natürlich bliebe <tei:rs
          type="person" key="entity-000380">H.</tei:rs> nichts Würdiges übrig, als zu zahlen. </tei:p>

      <tei:p rend="first"><tei:pb n="6"/> Daß er <tei:rs type="person" key="entity-000922"
          >Vr.</tei:rs> lästig empfindet und ihn doch – wie er mir sagte – nicht ganz aufs Trockene
        stehen will, hängt vielleicht mit der Vergangenheit zusammen. Von der habe ich – ohne jemals
        zu fragen – genug erfahren (einschließlich der Ordens-Affaire), um mir ein Bild zu machen,
        das aber gar keine politische Färbung hat. Warum <tei:rs type="person" key="entity-000380"
          >H.</tei:rs> in <tei:rs type="place" key="entity-002286">München</tei:rs> in Haft war,
        weiß ich nicht, weil ich nie gefragt habe. Die Affaire mit der Freundin und schlechten
        Kumpanen dürfte dabei mitgespielt haben. Ich halte das für Jungenstreiche, die bei
          Siebenmonatkinder<tei:supplied reason="omission">n</tei:supplied> (der Typus!) später
        kommen mögen. Deshalb gebe auch ich noch nicht alle Hoffnung auf, <tei:rs type="person"
          key="entity-000380">H.</tei:rs> trotz seiner Fehler (Launen, Taktmangel etc.) zum Besseren
        zu bekehren, nämlich sich seiner selbst gestellten schönen Aufgabe dauernd würdig zu
        erweisen. Deshalb bitte ich Sie, die Geduld nicht ganz zu verlieren, und ihm auch gegenüber
        Ihren anderen Schülern zugute zu halten, daß er seine Mittel auch für die praktische
        Ausnützung Ihrer Ideen verwendet hat, mit geringerer Eitelkeit als man bei solchen
        Treibhausnaturen erwarten durfte. </tei:p>


      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-10">Herzliche Grüße von Haus zu Haus!</tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-50">Ihr treu ergebener </tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-70"><tei:rs type="person" key="entity-000164">O E
          Deutsch</tei:rs></tei:signed>
      </tei:closer>

    </tei:div>


    <tei:div type="translation">

      <tei:opener>
        <tei:address>
          <tei:addrLine><tei:handShift new="#printed"/>PROF. OTTO ERICH DEUTSCH</tei:addrLine>
          <tei:addrLine rend="indent-80">VIENNA II</tei:addrLine>
          <tei:addrLine rend="indent-80">Böcklinstraße 26</tei:addrLine>
        </tei:address>
        <tei:dateline rend="indent-50"><tei:handShift new="#OED"/>
          <tei:placeName>Seewalchen</tei:placeName>, <tei:date when="1929-08-21">August 21,
            1929</tei:date></tei:dateline>
        <tei:salute>Dear revered Dr. <tei:supplied reason="identity"><tei:rs type="person"
              key="entity-000632">Schenker</tei:rs></tei:supplied>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn01"
            type="footnote"/></tei:salute>
      </tei:opener>


      <tei:p rend="first">Only today, on an incomparable autumnal day, do I find the tranquility in
        the management of my summer duties to reply, at least provisionally, to your long letter of
        the <tei:date when="1929-08-05">5th</tei:date>.<tei:ptr corresp="#r0001-fn02"
          type="footnote"/> I hope that I may soon – as soon as you wish – be able to speak with you
        about these things. Earlier in the year we had no opportunity to discuss the <tei:rs
          type="person" key="entity-000922">Vrieslander</tei:rs>‒<tei:rs type="person"
          key="entity-000380">Hoboken</tei:rs> affair in person. In the meantime I have had the
        opportunity – without taking <tei:rs type="person" key="entity-000922"
        >Vrieslander</tei:rs>’s side – to unsettle the trustworthiness of that dealer –
          Höckner<tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/> in Zwenkau, near <tei:rs
          type="place" key="entity-002479">Leipzig</tei:rs> – for <tei:rs type="person"
          key="entity-000380">Hoboken</tei:rs>. The man was, as ever, somewhat dubious; and,
        although he gives the impression of a smiling eunuch, he seems not to have a nature that is
        exactly childlike. I have never gotten along very well with <tei:rs type="person"
          key="entity-000922">Vrieslander</tei:rs>, but I have never disparaged him in front of
          <tei:rs type="person" key="entity-000380">Hoboken</tei:rs>. He, on the other hand, has not
        always promoted my good relationship with <tei:rs type="person" key="entity-000380"
          >Hoboken</tei:rs>. Quite apart from that, I regarded his behavior in the Höckner matter as
        very inept, precisely on account of <tei:rs type="person" key="entity-000380"
          >Hoboken</tei:rs>’s underlying distrust of everything in the world. It would remain inept
        not to send <tei:rs type="person" key="entity-000380">Hoboken</tei:rs> Höckner’s original
        invoice, if indeed there was that remarkable agreement which <tei:rs type="person"
          key="entity-000380">Hoboken</tei:rs> again recalls in hindsight. Remarkably, <tei:pb n="2"/>
        <tei:rs type="person" key="entity-000380">Hoboken</tei:rs> also told me, in the revelation
        of his case of <tei:unclear reason="meaning">dandruff</tei:unclear>, that <tei:rs
          type="person" key="entity-000922">Vrieslander</tei:rs> had shown me, at your place, a
        similar business deal against <tei:rs type="person" key="entity-000380">Hoboken</tei:rs> –
        at the time I used a severe word – and after a few days, informed by you, I disputed that. I
        mention this matter only because of the pathological assistance it provides; it should never
        again be discussed between <tei:rs type="person" key="entity-000922">Vrieslander</tei:rs>
        and me.</tei:p>

      <tei:p rend="first">What you write in general about your understanding of <tei:rs
          type="person" key="entity-000380">Hoboken</tei:rs> has been very valuable for me, although
        I cannot share your viewpoint in every detail. </tei:p>

      <tei:p rend="first"><tei:rs type="person" key="entity-000922">Vrieslander</tei:rs>’s
        comparison of first editions with my pianos is incorrect, as the latter have a fixed price –
        and for other reasons.</tei:p>

      <tei:p rend="first">It was perhaps not, or at least not entirely, <tei:rs type="person"
          key="entity-000922">Vrieslander</tei:rs>’s annuity – probably 500 marks – that made that
        alleged or actual discovery welcome. The friend had become uncomfortable for <tei:rs
          type="person" key="entity-000380">Hoboken</tei:rs>. It was thus petty of him to have made
        him [<tei:rs type="person" key="entity-000922">Vrieslander</tei:rs>] undertake compulsory
        labor for weeks in Vienna, in return for lodgings and remuneration – which <tei:rs
          type="person" key="entity-000922">Vrieslander</tei:rs> surely deserved from a previous
        time; and also – I say this candidly – he discharged this like a day laborer with piles of
          <tei:supplied reason="clarity">library catalog</tei:supplied> cards, which often proved to
        be unusable, mainly done in haste and incorrectly, though they discredited my carefully
        considered and apparently much more limited work. (In the meantime, <tei:rs type="person"
          key="entity-000380">Hoboken</tei:rs> himself <tei:pb n="3"/> checked the catalog, in part,
        and recognized the differences.)</tei:p>

      <tei:p rend="first">So childish was his appeal to his envious nerves, so unattractive remains
        this suspicion, which has indeed not been revoked in front of other persons as it was in
        front of you. That <tei:rs type="person" key="entity-000380">Hoboken</tei:rs> has concerned
        you with all this is something I can understand not only because you are the
        teacher-in-common of <tei:rs type="person" key="entity-000922">Vrieslander</tei:rs> and
          <tei:rs type="person" key="entity-000380">Hoboken</tei:rs> (who came to you via <tei:rs
          type="person" key="entity-000922">Vrieslander</tei:rs>), but also because of his proper
        pupil‒teacher relationship with you, which goes beyond the musical into the human realm. And
        I would wish that in this respect you would continue to exercise a good influence on this
        spoiled person, whose idiosyncrasies often seem no longer childish but already infantile.
        Noted in passing: I believe <tei:rs type="person" key="entity-005826">Mrs. van
          Hoboken</tei:rs>, to whom <tei:rs type="person" key="entity-000922">Vrieslander</tei:rs>
        was often an annoyance, never had reservations about letting him have the annuity – in
        addition to the apartment, which <tei:rs type="person" key="entity-000380">Hoboken</tei:rs>
        would indeed not have taken away from him – without doing something for it, that is without
        doing something extra. Perhaps <tei:rs type="person" key="entity-000380">Hoboken</tei:rs>’s
        inherited spirit of enterprise also plays a role there. The annoyance surely includes
          <tei:rs type="person" key="entity-000922">Vrieslander</tei:rs>’s irrefutable
        pontificating, which often has a comic effect in spite of his high level of erudition. I
        found his shortcomings elsewhere, in a certain <tei:pb n="4"/> insincerity, and in flattery
        towards <tei:rs type="person" key="entity-000380">Hoboken</tei:rs>.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Now for the “Communications of the <tei:rs type="organization"
          key="entity-002452">Archive</tei:rs>”!<tei:ptr corresp="#r0001-fn04" type="footnote"/>
        <tei:rs type="person" key="entity-000380">Hoboken</tei:rs> has so little feeling for the
        living conditions of other people, even those in his intimate circle, that he cannot at all
        understand what payment for intellectual work means. As his time is unlimited, he cannot
        appreciate the time taken by others on intellectual pursuit, only that which can be measured
        physically or documented by <tei:supplied reason="clarity">library catalog</tei:supplied>
        cards. For this reason he did not regard working for the journal without payment an
        unreasonable demand. But I believe that one could have persuaded him otherwise. I must only
        contest the notion that he pursued egoistic objectives with this imposition, with this
        thoughtlessness. In relation to the costs of the altruistic <tei:rs type="organization"
          key="entity-002452">Archive</tei:rs>, indeed of the very establishment of the journal,
        normal fees for contributions to it would have played no role. But these would surely – as
        also with bibliographical works – hardly have sufficed to pay above all for your time. But
        you would probably have been just as willing to write down studies, like your short essays
        in <tei:rs type="work" key="entity-001739"><tei:title level="j">Der
          Tonwille</tei:title></tei:rs> or <tei:rs type="work" key="entity-001749"><tei:title
            level="j">Meisterwerk</tei:title></tei:rs>, and thus the purpose of the <tei:rs
          type="organization" key="entity-002452">Archive</tei:rs> would have been well illustrated.
        At any rate, you could have <tei:pb n="5"/> hardly taken on the editorship without
        neglecting your own obligations.<tei:ptr corresp="#r0001-fn05" type="footnote"/> Perhaps
          <tei:rs type="person" key="entity-000320">Haas</tei:rs>, or <tei:rs type="person"
          key="entity-000380">Hoboken</tei:rs> himself, could have done this, under your
        supervision. To bring out a single issue would, of course, be frivolous and snobbish. My
        suggestion always applied to a guarantee of at least one to two years. The ideal form of the
        journal, whereby all revisions reached the dependability of your own, could not be
        guaranteed without your having laboriously checked and amplified everything. But
        demonstrating the significance of the <tei:rs type="organization" key="entity-002452"
          >Archive</tei:rs> by your pupils and a few other bright minds could have probably been
        achieved, until the journal was taken on by a publisher (Strache, or Filser), if <tei:rs
          type="person" key="entity-000380">Hoboken</tei:rs> had left it to <tei:rs type="person"
          key="entity-000320">Haas</tei:rs> and me – who only happened to come along – even in
        consideration of <tei:rs type="person" key="entity-000380">Hoboken</tei:rs>’s naturally
        limited means and sacrifices.</tei:p>

      <tei:p rend="first">It is probable that <tei:rs type="person" key="entity-000922"
          >Vrieslander</tei:rs>’s essay will be offered as a model, and accepted by <tei:rs
          type="person" key="entity-000380">Hoboken</tei:rs> without obligation. For this reason,
        even <tei:rs type="person" key="entity-000922">Vrieslander</tei:rs>’s demand seems to me
        unjustifiable. If <tei:rs type="person" key="entity-000380">Hoboken</tei:rs> took the
        percentage as a pretext for the annuity, then Vrielander is regarding the remuneration of
        such magnitude as a payment that baboons can laugh over. Of course <tei:rs type="person"
          key="entity-000380">Hoboken</tei:rs> could then do nothing dignified except to pay. </tei:p>

      <tei:p rend="first"><tei:pb n="6"/> That he finds <tei:rs type="person" key="entity-000922"
          >Vrieslander</tei:rs> a burden and yet – as he told me – does not want to leave him
        completely empty-handed, has something to do with past history. Without ever having asked, I
        have heard enough about this (including the affair over the Order of Merit) to form a
        picture for myself, which has however no political shading at all. I do not know why <tei:rs
          type="person" key="entity-000380">Hoboken</tei:rs> was put in jail in <tei:rs type="place"
          key="entity-002286">Munich</tei:rs>, as I have never asked. The affair with the girlfriend
        and bad companions may have played a role in it. I regard these as boyish pranks, which may
        also develop late in children who have been born prematurely (the stock character!). For
        this reason, I am also not giving up all hope that <tei:rs type="person" key="entity-000380"
          >Hoboken</tei:rs>, in spite of his shortcomings (his moods, lack of tact, etc.) may take a
        turn for the better, namely by proving himself to be continually worthy of the beautiful
        task he has set himself. For this reason, I ask you not to lose patience entirely, and to
        give him credit even for his practical utilization of your ideas also with respect to your
        other pupils, and with less vanity than might otherwise be expected of such hothouse
        characters.</tei:p>


      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-10">Cordial greetings from our house to yours!</tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-50">Your faithfully devoted </tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-70"><tei:rs type="person" key="entity-000164">O. E.
            Deutsch</tei:rs></tei:signed>
      </tei:closer>

    </tei:div>

  </sdo:record>
</sdo:recordCollection>
