<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?><sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/" xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
 <sdo:collectionDesc>
  <sdo:source>
   <sdo:correspondence mfID="315" sdoID="OJ-11-54_24">OJ 11/54, [24]</sdo:correspondence>
  </sdo:source>

  <tei:handNotes>
   <tei:handNote xml:id="TPavh" scope="major">typist: Anthony van Hoboken</tei:handNote>
   <tei:handNote xml:id="Avh" scope="minor">Anthony van Hoboken's hand</tei:handNote>
  </tei:handNotes>

  <tei:respStmt xml:id="JR-HE">
   <tei:persName>John Rothgeb &amp; Heribert Esser</tei:persName>
   <tei:resp>Transcription, 2009, 2011</tei:resp>
   <tei:resp>Translation, 2009, 2011</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:respStmt xml:id="IB">
   <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
   <tei:resp>XML Encoding, 2011</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:revisionDesc>
   <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
   <tei:change when="2011-12-21" who="#IB">revision of XML code</tei:change>
  </tei:revisionDesc>
 </sdo:collectionDesc>

 <sdo:record ID="r0001">

  <sdo:itemDesc>
   <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002730">Hoboken ~
    HSchenker</tei:rs>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002731">Hoboken ~
    H+JSchenker</tei:rs>
   <dc:title>Typed letter from Hoboken to Schenker, dated August 27, 1928 </dc:title>

   <dcterms:created>1928-08-27T12:00:00Z</dcterms:created>
   <dcterms:dateSubmitted>2011-12-21</dcterms:dateSubmitted>
   <dc:description>Hoboken recounts his and his wife's travels through Germany, including encounters
    with Thomas Mann and others. He expects to return to Vienna in mid-October. </dc:description>
   <dc:subject>Autoreise; auto tour; Kunstgebiet; field of art </dc:subject>

   
   


  <marcrel:correspondent key="entity-000380">Hoboken</marcrel:correspondent><marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient><marcrel:recipient key="entity-000771">JSchenker</marcrel:recipient></sdo:itemDesc>



  <tei:div type="transcription">

   <tei:opener>
    <tei:dateline rend="indent-70"><tei:handShift new="#TPavh"/><tei:date when="1928-08-27">27
      August 1928</tei:date></tei:dateline><tei:lb/>
    <tei:salute rend="indent-10">Sehr verehrter und lieber Herr <tei:rs type="person" key="entity-000632">Dr.</tei:rs>,<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Receipt of this letter is recorded in Schenker's diary at OJ 4/1, p. 3252: "Von v. Hoboken
      (Br. aus Sylt): über die prominenten Gäste dort, das Programm der Heimreise usw." (From van
      Hoboken (letter from Sylt): about the famous guests there, his plan for the journey home,
      etc."). Obvious typing errors and corrections are not shown in this transcription.
     </tei:note></tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p rend="first">Bevor der Sommer ganz zu Ende geht und wir uns in <tei:rs key="entity-002484" type="place">Wien</tei:rs> wiedersehen möchte ich gerne noch etwas von mir hören lassen. </tei:p>

   <tei:p>Also: Wir haben die Autoreise gut überstanden, viele schöne Orte in <tei:rs key="entity-002482" type="place"><tei:country>Deutschland</tei:country></tei:rs> besucht und
    besichtigt und immer gutes Wetter dabei gehabt. Wir waren auch in <tei:rs key="entity-002886" type="place">Weimar</tei:rs>, wo das Wohnhaus <tei:rs key="entity-000294" type="person">Goethe</tei:rs>'s einen unvergesslichen Eindruck auf uns gemacht hat. In <tei:rs key="entity-002763" type="place">Nürnberg</tei:rs> besuchten wir die <tei:rs key="entity-003151" type="person">Dürer</tei:rs>-Ausstellung, die sehr schön<tei:del rend="overstrike">e</tei:del> war und einen guten Ueberblick über das Schaffen dieses Meisters
    gab. Wir trafen dort im Hotel Herr<tei:supplied reason="syntax">n</tei:supplied> von <tei:rs key="entity-003152" type="person">Waltershausen</tei:rs>, den münchener Musik-<tei:rs key="entity-002988" type="person">Mussolini</tei:rs>, mit dem wir einige gänzlich
    unverbindliche Worte wechselten. Zum <tei:rs key="entity-003153" type="place">Kyffhäuser</tei:rs> führte ich meine <tei:rs key="entity-002742" type="person">Frau</tei:rs>,
    damit sie auch die Wallfahrtstätten des verflossenen Kaiserreiches kennenlernt, die an
    Geschmacklosigkeit ja nicht leicht zu übertreffen sind. Weiter nördlich kamen wir dann in <tei:choice>
     <tei:sic>der grossen</tei:sic>
     <tei:corr>die grosse</tei:corr>
    </tei:choice> Hitze, die uns aber nicht sehr geniert hat. Nach einer elftägigen Reise kamen wir
    auf <tei:rs key="entity-003154" type="place">Sylt</tei:rs> an. Wir bewohnen hier ein nettes
    kleines Haus und gehen zum Essen hinüber nach <tei:rs key="entity-003160" type="place">Kliffende</tei:rs>, welches <tei:sic>einen</tei:sic> Freund von mir gehört, der es mit seiner
    Frau auf eine mustergültige Weise führt. Er hat sich eine nette Gästeschar zugelegt worunter
    einige Berühmtheiten. An deren Spitze steht <tei:rs key="entity-000563" type="person">Thomas
     Mann</tei:rs>, der sich hier mit <tei:sic>seinen</tei:sic> körperlichen und geistigen
    Familienkreis für <tei:sic>einigen</tei:sic> Wochen niedergelassen hat. Er ist freundlich und
    herablassend, taktvoll und bescheiden, aber alles sozusagen vom Olymp herunter. Anders dagegen
    seine Frau, die wie <tei:sic>eine</tei:sic> Rabe aufpasst damit ihr nichts entgehe und sich
    überall dort einmischt, wo sie nichts zu suchen hat. Ich glaube, sie funktioniert so
    einigermassen als das Hörrohr des Dichters und es würde mich nicht wundern wenn demnächst, neben
    dem "Zauberberg",<tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot">A reference to
     Mann's novel <tei:title level="m">Der Zauberberg</tei:title> (<tei:title level="m">The Magic
      Mountain</tei:title>) (1924), and a play on words with <tei:hi rend="italic">Zaubermeer</tei:hi>, "magic lake." </tei:note> der ja in Arosa spielt, ein "Zaubermeer"
    entstehen sollte, das hier spielt. Weiter war Generalmusikdirektor <tei:rs key="entity-000440" type="person">Kleiber</tei:rs> einige Male hier, doch habe ich <tei:sic>ihm</tei:sic> nicht
    persönlich kennengelernt. <tei:rs key="entity-000929" type="person">Bruno Walter</tei:rs> soll
    noch kommen. Auch die Musikverleger waren vertreten durch die Person des Herrn Dr. <tei:rs key="entity-003157" type="person">Strecker</tei:rs>, Mitinhaber der Firma <tei:choice>
     <tei:sic>M.</tei:sic>
     <tei:corr>B.</tei:corr>
    </tei:choice>
    <tei:rs key="entity-003155" type="organization">Schott &amp; Söhne</tei:rs>, <tei:rs key="entity-003156" type="place">Mainz</tei:rs>. Er ist nicht gerade ein Licht (einmal konnte
    er Klavierspiel nicht von <tei:sic>einen</tei:sic> Grammophon unterscheiden) <tei:pb n="2"/> und
    wenn man mit ihm über Musik spricht wird er sichtlich verlegen, Grund warum er sich wohl darauf
    verlegt haben mag, Verleger zu werden.<tei:note xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot">"verlegen . . . (sich) verlegt . . . Verleger": an untranslatable play on words in
     which the root word has entirely different meanings in its three manifestations. </tei:note>
   </tei:p>

   <tei:p rend="first">Aber nicht nur auf Kunstgebiet gibt es hier <tei:sic>Grössen</tei:sic>, nein,
    auf anderen Gebieten fehlen sie auch nicht. Herr Gustav Mayer, Inhaber der bedeutendsten
    Kunsthandlung der Welt in <tei:rs key="entity-002643" type="place">London</tei:rs>, nebenbei ein
    ganz ausgezeichneter Weinkenner, war hier und jetzt ist auch Herr Borchardt, von dem berühmten
    Fressladen in <tei:rs key="entity-002501" type="place">Berlin</tei:rs>, hier eingetroffen. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Die Seeluft hier ist sehr gut und die Landschaft sehr schön<tei:del rend="overstrike">e</tei:del>. Sie erinnert sehr an die holländische Dünenlandschaft, nur dass
    es bei uns kein Wattenmeer gibt und auch keine Heide, so wie hier. Jedenfalls aber begeistert
    uns die Natur hier dermassen, dass wir uns ein Grundstück gekauft haben um ein Sommerhaus darauf
    zu bauen. Schade nur, dass das Wetter hier nicht gut ist. Ganz im Gegensatz zu dem Alpengebiet,
    wo es dieses Jahr besonders schön sein soll, ist hier immer zuviel Wind, zuviel Wolken und
    öfters Regen. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Wir wollen jetzt noch etwa drei Wochen hier bleiben und dann per Auto die
    Rückreise antreten. Diesmal geht es durch West-Deutschland und zwar durch Westfalen, <tei:rs key="entity-002604" type="place">Köln</tei:rs>, Eifelgebirge, an <tei:sic>die</tei:sic> Mosel
    entlang, nach <tei:rs key="entity-003158" type="place">Strassburg</tei:rs> und Colmar, via
    Freiburg durch den Schwarzwald nach <tei:rs key="entity-003159" type="place">Konstanz</tei:rs>
    und von dort über den Arlberg nach <tei:rs key="entity-002484" type="place">Wien</tei:rs>. Ich
    hoffe unterwegs <tei:rs key="entity-000922" type="person">Vrieslander</tei:rs> zu treffen und
     <tei:sic>ihm</tei:sic> nach <tei:rs key="entity-002484" type="place">Wien</tei:rs>
    mitzubringen. Mitte October möchte ich wieder dort sein. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Ich hoffe, Sie haben einen schönen Sommer verbracht bezw. werden noch schöne
    Tage in <tei:rs key="entity-002292" type="place">Galtür</tei:rs> verbringen und grüsse Sie, wie
    auch Ihre <tei:rs key="entity-000771" type="person">Frau Gemahlin</tei:rs>, mit namens meiner
     <tei:rs key="entity-002742" type="person">Frau</tei:rs>, als </tei:p>

   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-60">Ihr ganz ergebener </tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-70"><tei:handShift new="#AvH"/><tei:rs type="person" key="entity-000380">AvHoboken</tei:rs></tei:signed>
   </tei:closer>

   <tei:postscript>
    <tei:p>D<tei:hi rend="supralinear">r</tei:hi>
     <tei:rs key="entity-000320" type="person">Haas</tei:rs> hat eine Auszeichnung erhalte: die
     Silberne Medaille. </tei:p>
   </tei:postscript>

  </tei:div>



  <tei:div type="translation">

   <tei:opener>
    <tei:dateline rend="indent-70"><tei:handShift new="#TPavh"/><tei:date when="1928-08-27">August
      27, 1928</tei:date></tei:dateline><tei:lb/>
    <tei:salute rend="indent-10">Highly revered and dear <tei:rs type="person" key="entity-000632">Dr. <tei:supplied reason="identity">Schenker</tei:supplied></tei:rs>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/></tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p rend="first">Before the summer reaches its end and we meet in <tei:rs key="entity-002484" type="place">Vienna</tei:rs>, I would like to send a few more lines. </tei:p>

   <tei:p>To wit: we have survived the auto tour well, have visited and viewed many beautiful places
    in <tei:rs key="entity-002482" type="place"><tei:country>Germany</tei:country></tei:rs>, and had
    good weather all the while. We were also in <tei:rs key="entity-002886" type="place">Weimar</tei:rs>, where <tei:rs key="entity-000294" type="person">Goethe</tei:rs>’s residence
    made an unforgettable impression on us. In <tei:rs key="entity-002763" type="place">Nuremberg</tei:rs> we visited the <tei:rs key="entity-003151" type="person">Dürer</tei:rs>
    exhibition, which was very beautiful and provided a good survey of this master’s work. There, in
    the Hotel, we met Mr. <tei:rs key="entity-003152" type="person">Waltershausen</tei:rs>, the
     <tei:rs key="entity-002286" type="place">Munich</tei:rs> music-<tei:rs key="entity-002988" type="person">Mussolini</tei:rs>, with whom we bandied a few trivial words. I drove my <tei:rs key="entity-002742" type="person">wife</tei:rs> to <tei:rs key="entity-003153" type="place">Kyffhäuser</tei:rs>, so that she too could learn of the pilgrimage places of the bygone German
    empire, which cannot easily be surpassed in tastelessness. Further to the North we encountered
    the great heat, which did not bother us much, however. After an eleven-day journey we arrived at
     <tei:rs key="entity-003154" type="place">Sylt</tei:rs>. We are staying in a nice small house
    and go for meals over to Kliffende, which belongs to a friend of mine, who runs it, with his
    wife, in an exemplary fashion. He has assembled a nice assortment of guests including several
    luminaries, of whom the leading member is <tei:rs key="entity-000563" type="person">Thomas
     Mann</tei:rs>, who has settled in here for several weeks with his biological and intellectual
    family circle. He is friendly and relaxed, tactful and unpretentious, but all, so to speak, from
    his Olympian heights. Another matter, though, is his wife, who watches everything like a hawk so
    as to miss nothing, and meddles where she has no business. I believe she thus functions somehow
    as the poet's ear-horn, and it would not surprise me if in no time, along with the
     "Zauberberg,"<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> which is indeed playing in Arosa,
    there should appear a "Zaubermeer" playing here. General Music Director <tei:rs key="entity-000440" type="person">Kleiber</tei:rs> was here several times as well, but I have
    never met him personally. <tei:rs key="entity-000929" type="person">Bruno Walter</tei:rs> is to
    come later. Music publishers too were represented in the person of Dr. <tei:rs key="entity-003157" type="person">Strecker</tei:rs>, co-proprietor of the firm <tei:choice>
     <tei:sic>M.</tei:sic>
     <tei:corr>B.</tei:corr>
    </tei:choice>
    <tei:rs key="entity-003155" type="organization">Schott &amp; Sons</tei:rs>, <tei:rs key="entity-003156" type="place">Mainz</tei:rs>. He is not exactly a shining light (on one
    occasion he was unable to distinguish piano playing from a phonograph), <tei:pb n="2"/> and when
    you talk with him about music, he is visibly embarrassed, the reason being that he may have
    taken to the business of being a publisher.<tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/>
   </tei:p>

   <tei:p rend="first">But it is not only greats in the field of Art that are present here; no, they
    are not lacking in other areas either. Mr. Gustav Mayer, proprietor of the world’s most
    important art dealership in <tei:rs key="entity-002643" type="place">London</tei:rs>, and
    incidentally a great wine-connoisseur, was here, and now Mr. Borchardt, from the famous
    gourmand-emporium in <tei:rs key="entity-002501" type="place">Berlin</tei:rs>, has arrived. </tei:p>

   <tei:p rend="first">The sea air here is very good and the landscape quite beautiful; it is very
    reminiscent of the Dutch dune-landscape, except that there is no tidal land in our area, also no
    heath, as here. But in any case we are so enthusiastic about nature here that we have bought a
    lot on which to build a summer house. Pity only that the weather here is not good. Completely
    different from the Alpine region, where this year it is said to be especially beautiful, here
    there is always too much wind, too many clouds, and often rain. </tei:p>

   <tei:p rend="first">We want to stay here about three more weeks and then begin the journey back
    by auto. This time it will take us through western Germany and specifically through Westphalia,
     <tei:rs key="entity-002604" type="place">Cologne</tei:rs>, the Eifel range along the Mosel, to
     <tei:rs key="entity-003158" type="place">Strassburg</tei:rs> and Colmar, by way of Freiburg
    through the Black Forest to <tei:rs key="entity-003159" type="place">Constance</tei:rs>, and
    from there over the Arlberg to <tei:rs key="entity-002484" type="place">Vienna</tei:rs>. I hope
    to meet <tei:rs key="entity-000922" type="person">Vrieslander</tei:rs> along the way and bring
    him with us to <tei:rs key="entity-002484" type="place">Vienna</tei:rs>. I would like to be back
    there mid-October. </tei:p>

   <tei:p rend="first">I hope that you have enjoyed a good summer, or rather will still have fine
    days to enjoy in <tei:rs key="entity-002292" type="place">Galtür</tei:rs>, and greet you, and
    your <tei:rs key="entity-000771" type="person">wife</tei:rs> as well, on behalf of my <tei:rs key="entity-002742" type="person">wife</tei:rs>, as </tei:p>

   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-60">Yours most sincerely, </tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-70"><tei:handShift new="#AvH"/><tei:rs type="person" key="entity-000380">A. v. Hoboken</tei:rs></tei:signed>
   </tei:closer>

   <tei:postscript>
    <tei:p>Dr. <tei:rs key="entity-000320" type="person">Haas</tei:rs> has received a distinction:
     the Silver Medal. </tei:p>
   </tei:postscript>


  </tei:div>
 </sdo:record>
</sdo:recordCollection>