<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
  xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
  xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
  <sdo:collectionDesc>

    <sdo:source>
      <sdo:correspondence mfID="2158" sdoID="OJ-15-16_94">OJ 15/16, [94]</sdo:correspondence>
    </sdo:source>

    <tei:handNotes>
      <tei:handNote xml:id="HW" scope="sole">Hans Weisse's hand</tei:handNote>
    </tei:handNotes>

    <tei:respStmt xml:id="WD">
      <tei:persName>William Drabkin</tei:persName>
      <tei:resp>Transcription, 2008</tei:resp>
      <tei:resp>Translation, 2008</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="IB">
      <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
      <tei:resp>XML Encoding, 2018</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:revisionDesc>
      <tei:change when="2013-10-01" who="#DB">XML code created</tei:change>
    </tei:revisionDesc>
  </sdo:collectionDesc>

  <sdo:record ID="r0001">

    <sdo:itemDesc>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002737">Weisse ~
        H+JSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002715">Weisse ~
        HSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>



      <dc:title>Handwritten letter from Hans Weisse to Schenker, dated March 15, 1934</dc:title>

      <dcterms:created>1934-03-15T12:00:00Z</dcterms:created>
      <dcterms:dateSubmitted>2018-11-02</dcterms:dateSubmitted>
      <dc:description>Weisse apologizes for long silence, largely on account of depression at the
        lack of enrollment at Mannes and of enthusiasm for his recently published Violin Sonata. —
        At Mannes he lectures about his own work, because it is important to show how Schenkerian
        theory can have a practical application for composers; his pupil Israel Citkowitz is the
        only cause for optimism. — At Columbia University, where he "smuggles" Schenkerian theory
        into his lectures, enrolment continues to be large. — He sends a copy of his Violin Sonata,
        and promises his Variations on a Popular American Song. — He is not coming to Europe this
        summer. — Universal Edition is going ahead with a schools' version of Schenker's
        Harmonielehre, but he is surprised that Alfred Kalmus expects him to be involved in an
        American edition of this.</dc:description>
      <dc:subject>Depression; Vortrag; lecture; Hörwelt; world of hearing; Erfolg; success;
        Reaktion; reaction; Hörerschaft; audience; Kurs; course; Enttäuschung; disappointment;
        Gedanke; idea; Praxis; practice; Komponist; composer; Kostenaufwand; high cost; Privatdruck;
        private printing; Publizierung; publication; Gehaltskürzung; income reduction; Erniedrigung;
        humiliation; Schreibunlust; reluctance to write; Artikel; article; Hauptgewinn; major
        success; einschmügglen; to smuggle; Masern; measles; Streichquartett; string quartet;
        Zweigstelle; branch; Schulzwecke; school use; gekürzt; abbreviated; Schulfassung; schools
        edition; übersetzten; to translate; Missverständnis; misunderstanding;
        Verlegergeschäftigkeit; publication-house wheeling-and-dealing; Tantiemen; royalty;
        Übersetzung; translation; Kopist; copyist; Tod; death</dc:subject>

      <marcrel:correspondent key="entity-000951">Hans Weisse</marcrel:correspondent>
      <marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient>
      <marcrel:recipient key="entity-000771">JSchenker</marcrel:recipient>
    </sdo:itemDesc>


    <tei:div type="transcription">

      <tei:opener>
        <tei:lb/><tei:dateline rend="indent-80"><tei:handShift new="#HW"/><tei:date
            when="1934-03-15">15. März 1934</tei:date>.</tei:dateline>
        <tei:salute>Lieber, verehrter <tei:rs key="entity-000632" type="person"
            >Meister</tei:rs>,<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Receipt of
            this letter is recorded in Schenker's diary at OJ 4/7, p. 3900, March 24, 1934: "Von
            Weisse (Br.): lang; Aufschluß über die englische <tei:supplied reason="identity"
                ><tei:title>Harmonielehre</tei:title></tei:supplied>-Ausgabe, die ein „Dreh“ von
            Kalmus war; über Unangenehmes mit Schülern, versagen gegenüber seinen Kompositionen –
            schickt mir Kopien." ("From Weisse (letter – a long one): information about the English
            edition <tei:supplied reason="clarity">of <tei:title level="m">Theory of
                Harmony</tei:title></tei:supplied>, which Kalmus was pushing for; concerning
            unpleasant things with pupils, who show no interest in his compositions – he is sending
            me copies.").</tei:note></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p>es bedrückt mich schon endlos lange, dass ich dieses Jahr <tei:del rend="overstrike"
          >von mir</tei:del> überhaupt nichts habe von mir hören lassen und dies umsomehr, als ich,
        dem äussern Anschein völlig entgegengesetzt, in Gedanken so besonders viel und oft mich mit
        Ihnen verbunden fühlte. Nicht nur habe ich während der Unruhen und angesichts der
        politischen und wirtschaftlichen Situation viel an Sie gedacht – nein, meine besten Stunden
        habe ich, wie immer, Ihnen zu <tei:del rend="overstrike">ge</tei:del>danken gehabt, wann
        immer nur ein tiefer Einblick in das Wesen der Musik gegönnt war bin ich mir Ihres Wertes
        und Ihrer Bedeutung bewusst gewesen. Dass ich dennoch mich zu keinem Brief aufraffen konnte
        scheint mir nun selbst fast unerklärlich und eigentlich nur im Zusammenhang mit der tiefen
        Depression erklärlich, in die ich verstrickt war, als ich vom <tei:rs type="place"
          key="entity-006964">Land</tei:rs> im Herbst nach <tei:rs type="place" key="entity-002873"
          >New York</tei:rs> zuruck kam.</tei:p>

      <tei:p>Ich hatte mit den 12 Vorträgen über Sie und Ihre Gedanken – und Hörwelt <tei:supplied
          reason="punctuation">–</tei:supplied> im vergangenen Jahr einen starken Erfolg und
        erwartete, als ich das neue Studienjahr begann eine Reaktion von seiten neuer Hörerschaft.
        Die <tei:rs type="organization" key="entity-002454">Schule</tei:rs> hatte es den Leuten zu
        erleichten unternommen und angekündigt, dass zu besonders annehmbaren Preisen Kurse
        veranstaltet werden würden, die die Interessierten tiefer und ausführlicher in Ihre Hörweise
        einführen sollten. Nicht ein einziger meldete sich hiezu. Dies war meine erste grosse
        Enttäuschung und ich gestehe<tei:supplied reason="punctuation">,</tei:supplied> dass mir die
        ersten drei Wintermonate infolgedessen gründlich verdorben wurden. Ich began das Land, meine
        Umgebung zu hassen und fühlte mich äusserst unglücklich. Was mich allmählich wieder ins
        Gleichgewicht brachte, war lediglich die Freude über mein eigenes Schaffen und die
        Genugtuung, die ich empfand als ich meine <tei:pb n="2"/>
        <tei:title>Variationen und Fuge für zwei Klaviere</tei:title> einstudierte.<tei:note
          xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot">The <tei:title>Variations on a Popular
            American Song</tei:title> were completed in Lake Placid, N.Y., in the summer of 1933
          (see <tei:ref type="correspondence" cRef="OJ-15-16_93">OJ 15/16, [93]</tei:ref>, Weisse's
          letter of July 27, 1933).</tei:note> Dann kamen meine neuen Vorträge und damit ein<tei:del
          rend="overstrike">e</tei:del> tüchtiges Stück Arbeit, das zu bewältigen war. Der letzte
        der 6 Vorträge findet nächsten Montag statt<tei:supplied reason="punctuation"
          >,</tei:supplied> an dem ich über meine <tei:title>Variationen</tei:title> sprechen werde,
        um sie anscheinend daran zur Aufführung zu bringen. Der Gedanke der mich bewog<tei:supplied
          reason="punctuation">,</tei:supplied> über ein eigenes Stück zu sprechen, war die
        immerwieder auftauchende Frage, wie sich die von Ihnen geschaffene Erkenntnis in der Praxis
        für den Komponisten auswirke. In 5 Vorträgen zeigte ich deshalb wie sich das <tei:foreign
          xml:lang="lat">Semper idem sed non eodem modo</tei:foreign><tei:note xml:id="r0001-fn03"
          type="editorial" place="foot">"Always the same, but not in the same way": Schenker's
          artistic motto, which was placed at the head of most of his publications from the 1920s
          onward.</tei:note> für die Einstellung des Komponisten auswirkt und will nun die Schlüsse
        ziehen, indem ich die gewonnene Erkenntnis zum Credo des schaffenden Musikers
        erhebe.</tei:p>

      <tei:p>Mit der gleichen Post sende ich an Sie ein<tei:supplied reason="punctuation"
          >e</tei:supplied>
        <tei:del rend="overstrike">M</tei:del> Kopie meiner <tei:title>Violinsonate</tei:title> ab,
        die nach langen Mühen und <tei:subst>
          <tei:del rend="overstrike">bei</tei:del>
          <tei:add place="interlinear-above">trotz</tei:add>
        </tei:subst> starken Kostenaufwande, den ich leider aus eigener Tasche zu bestreiten hatte,
        nun endlich in Form eines Privatdruckes fertig gestellt wurde. Auch hier versetzte mir die
        Indolenz der beteiligten Kreise einen heftigen Hieb. Ich habe an der <tei:rs
          type="organization" key="entity-002454">Schule</tei:rs>, die in 250 gedrückten Karten die
        Publizierung ankündigte, bisher ein einziges(!!) Exemplar verkauft.</tei:p>

      <tei:p>Zu alledem hat mich die infolge der allgemeinen wirtschaftlichen Lage mir aufgenötigte
        Gehaltskürzung an der <tei:rs type="organization" key="entity-002454">Mannes Schule</tei:rs>
        in eine Situation gebracht, die ich bisher noch nie erlebte: es war mir nicht
          möglich<tei:supplied reason="punctuation">,</tei:supplied> das nötige Geld be<tei:supplied
          reason="punctuation">i</tei:supplied>seite zu legen, um den kommenden Sommer durchzuhalten
        und mich lediglich meiner Arbeit widmen zu können. Ich sehe mich genötigt<tei:supplied
          reason="punctuation">,</tei:supplied> an das Gewissen anderen Leute zu appellieren und um
        Geld zu bitten.</tei:p>

      <tei:p>So wenig ich das als eine Erniedrigung empfinde, die es ja doch ist, so ist es
          genug<tei:supplied reason="punctuation">,</tei:supplied> um einen bitter zu stimmen. Und
        ich hoffe, Sie verzeihen meine Schreibunlust wenn Sie diese Gründe wissen. –</tei:p>

      <tei:p>Soviel ich weiss, haben Sie den Artikel des jungen amerikanischen Kompo- <tei:pb n="3"
        /> nisten <tei:rs type="person" key="entity-000131">Israel Citkowitz</tei:rs><tei:note
          xml:id="r0001-fn04" type="editorial" place="foot">Schenker received a copy of the article
          by <tei:bibl>Israel Citkowitz, <tei:title level="a">The Role of Heinrich
              Schenker,</tei:title>
            <tei:title level="j">Modern Music</tei:title> 11/1 (1933), pp. 18–23</tei:bibl> from
            <tei:rs type="person" key="entity-000964">Manfred Wilfort</tei:rs> on December 9, 1933
          (diary, p. 3882). Wilfort also provided Schenker with a typescript German translation of
          the article.</tei:note> über Sie zu Gesicht bekommen. Er arbeitet nun mit mir. Und ich
        buche es als den Hauptgewinn dieses Jahres<tei:supplied reason="punctuation"
          >,</tei:supplied> dass Ihre Lehre eine Breche in die Front der radikal-modernen
        amerikanischen Jungen geschlagen hat. Es ist ein vielversprechender Anfang. Jedesfalls aber
        glaube ich, dass die Jungen zu gewinnen wichtiger ist, als die Alten, die so sehr verwurzelt
        in die eigenen Vorurteile einfach nicht begreifen wollen und können.</tei:p>

      <tei:p>Meine Vorträge an der <tei:rs type="organization" key="entity-005886">Columbia
          University</tei:rs>, in denen ich Ihre Lehre sozusagen einschmüggle, halt ich für sehr
        wichtig: Ich mache doch jedes Jahr wieder hundert Menschen (alles in allem freilich mit den
        Vorträgen) aufhorchen und untergrabe ihre falsche Sicherheit – und so unbefriedigend es auch
        manchmal aussehen mag, ich gebe die Hoffnung nicht auf, dass die Wirkung doch zu guter Letzt
        nicht ausbleiben wird. —</tei:p>

      <tei:p><tei:rs type="person" key="entity-004675">Susi</tei:rs> hatte diesen Winter die Masern
        – die Kinder waren den Winter überhaupt nicht recht beisammen, nun aber sind sie wieder
        wohl.</tei:p>

      <tei:p>Mit tiefer Betrübnis musste ich den Entschluss fassen, auch dieses Jahr auf eine Reise
        nach <tei:rs type="place" key="entity-003147"><tei:region>Europa</tei:region></tei:rs> zu
        verzichten. Abgesehen von der politischen Unsicherheit lassen es meine Finanzen keinesfalls
        zu, an eine so kostspielige Reise zu denken.</tei:p>

      <tei:p>Ich werde also auch diesen Sommer in <tei:rs type="place" key="entity-002510"
            ><tei:country>Amerika</tei:country></tei:rs> bleiben und, wenn es mir geht, am Meer
        irgendwo meine Arbeit fortzusetzen trachten. Ich plane die Fertigstellung eines
        Streichquartetts, das ich zur Hälfte vergangenen Sommer in Partitur ausgeführt habe, die
        Instrumentation meiner in <tei:add place="interlinear-above">Skizze</tei:add> fertigen
          <tei:rs type="person" key="entity-000388">Hölderlin</tei:rs> Kammerkantate und ein Werk
        für Orchester.</tei:p>

      <tei:p>Ich komme nun zu dem wichtigsten Punkt meines Briefes und dieser betrifft <tei:pb n="4"
        /> die abgekürzte Schulfassung Ihrer <tei:rs type="work" key="entity-001724"
            ><tei:title>Harmonielehre</tei:title></tei:rs>.</tei:p>

      <tei:p>Ich erhielt kürzlich eine Zuschrift von <tei:rs type="organization" key="entity-006966"
          >Associated Music Publishers Inc.</tei:rs> einer Zweigstelle der <tei:rs
          type="organization" key="entity-002408">U. E.</tei:rs><tei:supplied reason="punctuation"
          >,</tei:supplied> aus der hervorgeht, dass der <tei:rs type="organization"
          key="entity-002408">U.E<tei:supplied reason="punctuation">.</tei:supplied></tei:rs> an der
        Herausgabe einer gekürzten Fassung der <tei:rs type="work" key="entity-001724"
            ><tei:title>Harmonielehre</tei:title></tei:rs> für Schulzwecke gelegen sei.<tei:note
          xml:id="r0001-fn05" type="editorial" place="foot">The remainder of Weisse's letter makes
          sense only if one understands that Universal Edition has asked Weisse to prepare or
          collaborate on an American (i.e. English-language) edition of the <tei:title level="m"
            >Harmonielehre</tei:title>.</tei:note></tei:p>

      <tei:p>Was es damit für eine Bewandtnis hat ist mir nicht recht klar. Und ich würde gerne
        wissen, wie Sie darüber denken und vor allem, wie Sie Sich eine gekürzte Schulfassung
        vorstellen. Zudem sehe ich nicht ein, warum zwei Leute zu gleicher Zeit die gleiche Arbeit
        unternehmen sollen. Besonders da <tei:rs type="person" key="entity-000922"
          >Vrieslander</tei:rs><tei:supplied reason="punctuation">,</tei:supplied><tei:note
          xml:id="r0001-fn06" type="editorial" place="foot">In spite of their recent falling-out,
          Weisse appears content, or at least reconciled, with Vrieslander's editing of <tei:title
            level="m">Harmonielehre</tei:title>.</tei:note> wie die <tei:rs type="organization"
          key="entity-002408">U.E.</tei:rs> schreibt<tei:supplied reason="punctuation"
          >,</tei:supplied> mit dieser Arbeit beschäftigt ist.</tei:p>

      <tei:p>Wäre es nicht das einfachste<tei:supplied reason="punctuation">,</tei:supplied>
        <tei:rs type="person" key="entity-000922">Vrieslander</tei:rs> besorgte die Arbeit und man
        liesse sie hier einfach übersetzten? Er hat sich bestimmt diesbezüglich genau mit Ihnen ins
        Einvernehmen gesetzt und kennt Ihre Intentionen aufs Genaueste.</tei:p>

      <tei:p>Es ist mir gänzlich unklar, wie die <tei:rs type="organization" key="entity-002408"
          >U.E.</tei:rs> annehmen kann, dass ich mich mit einer solchen Arbeit beschäftige oder je
        die Absicht geäussert hätte, Teile des <tei:rs type="work" key="entity-001725"
            ><tei:title>Kpt</tei:title></tei:rs>werkes in die <tei:rs type="work"
          key="entity-001724"><tei:title>Harmonielehre</tei:title></tei:rs> aufzunehmen.</tei:p>

      <tei:p>Das Missverständnis scheint durch einen gewissen Herrn Cobb entstanden zu sein, der für
        kurze Zeit mein Schüler war und sich, ohne mir etwas davon zu sagen<tei:supplied
          reason="punctuation">,</tei:supplied> mit den <tei:rs type="organization"
          key="entity-006966">Associated Music Publishers</tei:rs> ins Einvernehmen gesetzt hat,
        indem er <tei:subst>
          <tei:del rend="overwritten">I</tei:del>
          <tei:add place="superimposed">i</tei:add>
        </tei:subst>hnen vorschlug<tei:supplied reason="punctuation">,</tei:supplied> eine
        Amerikanisierung der <tei:rs type="work" key="entity-001724"
            ><tei:title>Harmonielehre</tei:title></tei:rs> vorzunehmen. Der Betreffende ist nicht
        mehr mein Schüler, und das wenige<tei:supplied reason="punctuation">,</tei:supplied> das er
        mir gezeigt hat, hatte so wenig mit Ihrem Werk zu tun, dass ich ihm die Arbeit zu überlassen
        niemals zugeben oder anraten würde. Von seiner Beziehung zu dem Verlag wüsste ich überhaupt
        nichts.</tei:p>

      <tei:p><tei:pb n="5"/> Könnten Sie sich überhaupt denken, dass ich dergleichen Dinge auf
        eigene Faust unternehmen würde, ohne mich zuvor mit Ihnen persönlich darüber ausgesprochen
        zu haben? <tei:rs type="person" key="entity-000420">Kalmus</tei:rs> hat sich mir gegenüber
        nie direct ausgesprochen und ich kann nur sprachlos sein über diese Verlegergeschäftigkeit
        die, wie ich aus dem mir gestern zugeschickten Briefwechsel entnehme, bereits den Kopf
        zerbricht, was mit den <tei:hi rend="underline">mir</tei:hi> zugehörigen Tantiemen geschehen
        soll, – wo ich niemals auch nur die geringste Äusserung getan habe über eine von mir
        angestrebte Übersetzung!! – oder irgend einen Auftrag von irgend einer Seite bekommen
        habe.</tei:p>

      <tei:p>Vielleicht könnte mich ein Wort von Ihnen über all das aufklären.<tei:note
          xml:id="r0001-fn07" type="editorial" place="foot">On May 7, 1934 (OJ 4/7, p. 3909),
          Schenker recorded: "An Weisse (Br. 8 Seiten!): alle Fragen beantwortet." ("To Weisse
          (letter, eight pages!): all questions answered."). This letter is not known to
          survive.</tei:note></tei:p>

      <tei:p><tei:rs type="person" key="entity-000420">Kalmus</tei:rs> erwähnte nur gegenüber nur
        die für die <tei:rs type="organization" key="entity-002591">Akademie</tei:rs> geplante, von
          <tei:rs type="person" key="entity-000922">Vrieslander</tei:rs> zu schreibende gekürzte
        Schulfassung – erwähnte auch gleichzeitig, dass das hiezu erforderliche Geld von der <tei:rs
          type="organization" key="entity-002408">U.E.</tei:rs> nicht bestritten werden könne. Dies
        äusserte er, als er mich hier besuchte und mir fiel blos auf, dass er so positiv wusste,
        dass er es nicht machen könne, zu einer Zeit, wo ich aus Ihren brieflichen Äusserungen
        vermuten konnte, dass Sie sicher waren, dass es zur Publizierung der Schulfassung kommen
        werde.</tei:p>

      <tei:p>Wie es um Ihren <tei:rs type="work" key="entity-001728"><tei:title>freien
            Satz</tei:title></tei:rs> steht ist eine brennende Frage für mich und ich hoffe von
        Ihnen zu hören, dass wir ihn bald zu Gesicht bekommen werden.</tei:p>

      <tei:p>Die Reinschrift meiner <tei:title>Variationen</tei:title> werde ich, angesichts der
        enormen Kopisten Kosten hier, wohl selbst vornehmen müssen und ich hoffe sie Ihnen nächsten
        Herbst schicken zu können.</tei:p>

      <tei:p><tei:pb n="6"/> Zum Schluss möchte ich Ihnen noch für die lieben teilnehmenden Worte
        danken, die Sie mir anlässlich meines <tei:rs type="person" key="entity-000949"
          >Vater</tei:rs>s Tod geschickt haben,<tei:note xml:id="r0001-fn08" type="editorial"
          place="foot">Schenker had written to Weisse on August 4, 1933 (OJ 4/6, p. 3855): "An Hans
          Weisse (Br.): Beileid; charakterisiere die Lage in Deutschland; bedaure Furtwänglers
          Rückschritt." ("To Hans Weisse (letter): condolences; I portray the situation in Germany,
          regret Furtwängler’s step backwards."). The letter is not known to survive.</tei:note> und
        die das letzte direkte Lebenszeichen von Ihnen an mich waren.</tei:p>

      <tei:p rend="first"><tei:rs type="person" key="entity-000952">Hertha</tei:rs> und ich senden
        Ihnen und Ihrer <tei:rs type="person" key="entity-000771">Frau</tei:rs> unsre allerbesten
        und herzlichsten Grüsse und hoffen, das Sie sich beide bester Gesundheit erfreuen.</tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-10">In alter Anhänglichkeit und Treue</tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-40">Stets Ihr</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-60"><tei:rs key="entity-000951" type="person"><tei:hi
              rend="lateinschr">H</tei:hi></tei:rs>.</tei:signed>
      </tei:closer>

    </tei:div>


    <tei:div type="translation">

      <tei:opener>
        <tei:lb/><tei:dateline rend="indent-80"><tei:handShift new="#HW"/><tei:date
            when="1934-03-15">March 15, 1934</tei:date></tei:dateline>
        <tei:salute>Dear, revered <tei:rs key="entity-000632" type="person">Master</tei:rs>,<tei:ptr
            corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p>It pains me endlessly when I consider that you have heard absolutely nothing from me
        this year, all the more so because, all appearances to the contrary, I have felt myself tied
        to you in thought so very much, and so often. Not only have I thought much about you during
        the unrest and in the face of the political and financial situation ‒ no, I have you to
        thank, as always, for my best hours; whenever I was granted no more than a deeper insight
        into the essence of music, I was aware of your worth and your significance. That I,
        nevertheless, was unable to bring myself to write a letter now seems almost incomprehensible
        to me, and can only be explained in connection with the deep depression that gripped me
        after returning to <tei:rs type="place" key="entity-002873">New York</tei:rs> from the
          <tei:rs type="place" key="entity-006964">country</tei:rs> last autumn.</tei:p>

      <tei:p>I had enjoyed a great success the previous year with my twelve lectures about you and
        your world of ideas and of hearing ‒ and when the new academic year began I expected a
        response in the form of a new audience. The <tei:rs type="organization" key="entity-002454"
          >School</tei:rs> had undertaken to make it easier for the people, and announced that
        courses would be organized, at especially reasonable prices, that would introduce those who
        were interested in a deeper and more comprehensive study of your way of hearing music. Not a
        single person subscribed. This was my first great disappointment, and I admit that the first
        three winter months were thoroughly ruined for me as a result. I began to hate this land and
        my surroundings, and felt extremely unhappy. That which brought me back, gradually, into
        equilibrium was simply the joy in my own work, and the satisfaction that I felt as I
        rehearsed my <tei:pb n="2"/>
        <tei:title>Variations and Fugue for two pianos</tei:title>.<tei:ptr corresp="#r0001-fn02"
          type="footnote"/> There followed my new lectures, and an efficient piece of work that I
        had to get through as a result. The last of the six lectures takes place next Monday; I
        shall speak about my <tei:title>Variations</tei:title>, in the expectation of having them
        performed there. The idea that motivated me to speak about a piece of my own was the
        question that constantly arises: How does the knowledge gained from you apply in practice
        for a composer? In five lectures, I therefore showed how the notion of <tei:foreign
          xml:lang="lat"><tei:hi rend="italic">semper idem sed non eodem
          modo</tei:hi></tei:foreign><tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/> affects the
        attitude of a composer, and I now want to draw the conclusions, as I have raised the
        knowledge gained to the level of a credo for a creative musician.</tei:p>

      <tei:p>By the same post, I am sending you a copy of my <tei:title>Violin Sonata</tei:title>,
        which has finally reached its conclusion in the form of a private publication after a great
        deal of trouble and <tei:subst>
          <tei:del rend="overstrike">with</tei:del>
          <tei:add place="interlinear-above">in spite of</tei:add>
        </tei:subst> very high costs, which I had to pay out of my own pocket. Here, too, the
        indolence of the circle of people who were involved dealt me a hefty blow. I have sold at
        the <tei:rs type="organization" key="entity-002454">School</tei:rs>, which announced the
        publication in 250 printed cards, a single(!!) copy to date.</tei:p>

      <tei:p>On top of all this, the reduction in my income from the <tei:rs type="organization"
          key="entity-002454">Mannes School</tei:rs>, brought about by the general financial
        situation, has placed me in circumstances that I had never before experienced: it was not
        possible to put away a sufficient amount of money to sustain me during the following summer,
        so that I could dedicate myself to my work. I see myself obliged to appeal to the conscience
        of other people and to ask for money.</tei:p>

      <tei:p>As little as I perceive this as a humiliation, which it in fact is, it is sufficient to
        put one in a bitter frame of mind. And I hope that you will forgive my reluctance to write,
        now that you know the reasons.</tei:p>

      <tei:p>From what I have heard, you have received the article about you by the young American
          <tei:pb n="3"/> composer <tei:rs type="person" key="entity-000131">Israel
          Citkowitz</tei:rs>.<tei:ptr corresp="#r0001-fn04" type="footnote"/> He is now working with
        me. And I count it as the major success of this year, that your theory has broken through
        the front of the radical-modern American youth. It is a beginning that promises much. At any
        rate, however, I believe that it is more important to win over the youth than to convince
        the older generations, who are so wrapped up in their own prejudices that they simply are
        unwilling and unable to understand.</tei:p>

      <tei:p>My lectures at <tei:rs type="organization" key="entity-005886">Columbia
          University</tei:rs>, into which I "smuggle" your theory, so to speak, are things I regard
        as very important. Every year I make a hundred people listen (all in all, of course, in the
        lectures), and I bury their false sense of security. And however unsatisfactory that may
        often appear to be, I do not give up the hope that the effect will, in the long run, not be
        lost.</tei:p>

      <tei:p><tei:rs type="person" key="entity-004675">Susi</tei:rs> had the measles this winter.
        The children were not at all well this winter, but now they are better. </tei:p>

      <tei:p>With deep regret, I must acccept the decision once again to abandon a trip to <tei:rs
          type="place" key="entity-003147"><tei:region>Europe</tei:region></tei:rs>. Apart from the
        political uncertainty, my finances can on no account permit me to undertake such a costly
        trip.</tei:p>

      <tei:p>I will thus stay in <tei:rs type="place" key="entity-002510"
            ><tei:country>America</tei:country></tei:rs> again this summer and if at all possible
        strive to continue my work somewhere at the seaside. I plan the completion of a string
        quartet, of which I wrote the first half in score last summer; the scoring of a chamber
        cantata on a text by <tei:rs type="person" key="entity-000388">Hölderlin</tei:rs>, of which
        I have completed <tei:add place="interlinear-above">a draft</tei:add>; and a work for
        orchestra.</tei:p>

      <tei:p>I now come to the most important point of my letter, and this concerns <tei:pb n="4"/>
        the abbreviated, schools version of your <tei:rs type="work" key="entity-001724"><tei:title
            level="m">Theory of Harmony</tei:title></tei:rs>.</tei:p>

      <tei:p>Recently I received a message from <tei:rs type="organization" key="entity-006966"
          >Associated Music Publishers Inc.</tei:rs>, a branch of <tei:rs type="organization"
          key="entity-002408">Universal-Edition</tei:rs>, from which it is clear that <tei:rs
          type="organization" key="entity-002408">UE</tei:rs> is disposed towards the publication of
        your <tei:rs type="work" key="entity-001724"><tei:title level="m">Theory of
            Harmony</tei:title></tei:rs>, in abbreviated form, for school purposes.<tei:ptr
          corresp="#r0001-fn05" type="footnote"/></tei:p>

      <tei:p>The story behind this is not entirely clear to me; and I would gladly know what you
        make of it and, above all, what you think about an abbreviated schools edition. Moreover, I
        do not understand why two people should be undertaking the same work at the same time,
        especially as <tei:rs type="person" key="entity-000922">Vrieslander</tei:rs>,<tei:ptr
          corresp="#r0001-fn06" type="footnote"/> as <tei:rs type="organization" key="entity-002408"
          >UE</tei:rs> reports, is occupied with this work.</tei:p>

      <tei:p>Would it not be simplest for <tei:rs type="person" key="entity-000922"
          >Vrieslander</tei:rs> to take care of the work and that one has it simply translated here?
        He has, for certain, placed himself in complete agreement with you about this, and he
        understands your intentions in the most precise way.</tei:p>

      <tei:p>It is entirely unclear to me how <tei:rs type="organization" key="entity-002408"
          >UE</tei:rs> can assume that I am occupied with such a task or that I have ever expressed
        the intention of incorporating parts of <tei:rs type="work" key="entity-001725"><tei:title
            level="m">Counterpoint</tei:title></tei:rs> in the <tei:rs type="work"
          key="entity-001724"><tei:title level="m">Theory of Harmony</tei:title></tei:rs>.</tei:p>

      <tei:p>The misunderstanding seems to have arisen from a certain Mr Cobb, who was briefly a
        pupil of mine and who has reached an agreement with <tei:rs type="organization"
          key="entity-006966">Associated Music Publishers</tei:rs>, without saying anything to me
        about it, to undertake, as he proposed to them, an americanization of your <tei:rs
          type="work" key="entity-001724"><tei:title level="m">Theory of
          Harmony</tei:title></tei:rs>. The person concerned is no longer my pupil, and the little
        that he showed me had so little to do with your work that I would never have allowed or
        advised him to undertake this task. About his relationship to the publisher I know
        absolutely nothing.</tei:p>

      <tei:p><tei:pb n="5"/> Can you even imagine that I would take on this sort of thing on my own,
        without first having spoken to you personally about it? <tei:rs type="person"
          key="entity-000420">Kalmus</tei:rs> never spoke to me about it directly, and I can only
        remain speechless about about this publication-house wheeling-and-dealing about which ‒ if I
        understand the correspondence that was sent to me yesterday — I am at an utter loss to
        explain how the royalty that accruing <tei:hi rend="underline">to me</tei:hi> ever existed,
        as I have never given this slightest suggestion of a translation on which I was working!!
        Or, for that matter, on an assignment of any sort. </tei:p>

      <tei:p>Can you, perhaps, shed any light on this matter?<tei:ptr corresp="#r0001-fn07"
          type="footnote"/></tei:p>

      <tei:p> All that <tei:rs type="person" key="entity-000420">Kalmus</tei:rs> mentioned to me was
        the abbreviated schools version, to be written by <tei:rs type="person" key="entity-000922"
          >Vrieslander</tei:rs>, planned for the <tei:rs type="organization" key="entity-002591"
          >Academy</tei:rs>, and he mentioned at the same time that<tei:rs type="organization"
          key="entity-002408"> UE</tei:rs> could not provide the necessary funds for such an
        edition. This he explained when he visited me, and I was merely struck by the fact that he
        was so certain that he could not undertake this, at a time when I could gather from the
        comments in your letters that you were sure that a schools edition would come about. </tei:p>

      <tei:p>How things stand with <tei:rs type="work" key="entity-001728"><tei:title level="m">Free
            Composition</tei:title></tei:rs> is a burning question for me, and I hope to hear from
        that you that we will soon have it before eyes. </tei:p>

      <tei:p>On account of the enormous copying costs here, I shall have to make the fair copy of my
          <tei:title>Variations</tei:title> myself, and I hope that I can send them to you next
        autumn.</tei:p>

      <tei:p><tei:pb n="6"/> In conclusion, I should like to thank you also for the kind, touching
        words you sent me on the occasion of the death of my <tei:rs type="person"
          key="entity-000949">father</tei:rs>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn08" type="footnote"/> which
        was the last direct sign of life from you to me.</tei:p>

      <tei:p rend="first"><tei:rs type="person" key="entity-000952">Hertha</tei:rs> and I send you
        and your <tei:rs type="person" key="entity-000771">wife</tei:rs> our very best and most
        cordial greetings and hope that you both enjoy the best of health. </tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-10">In old devotion and faith,</tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-40">Ever your</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-60"><tei:rs key="entity-000951" type="person"
          >H</tei:rs>.</tei:signed>
      </tei:closer>



    </tei:div>

  </sdo:record>
</sdo:recordCollection>
