<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?><sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/" xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
 <sdo:collectionDesc>
  <sdo:source>
   <sdo:correspondence mfID="787" sdoID="OJ-10-1_19">OJ 10/1, [19]</sdo:correspondence>
  </sdo:source>

  <tei:handNotes>
   <tei:handNote xml:id="WDa" scope="sole">Walter Dahms's hand</tei:handNote>
  </tei:handNotes>

  <tei:respStmt xml:id="JK">
   <tei:persName>John Koslovsky</tei:persName>
   <tei:resp>Transcription, 2012</tei:resp>
   <tei:resp>Translation, 2012</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:respStmt xml:id="IB">
   <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
   <tei:resp>XML Encoding, 2012</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:respStmt xml:id="BOT">
   <tei:name>Automated Script</tei:name>
   <tei:resp>Conversion from MovableType syntax to TEI</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:revisionDesc>
   <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
   <tei:change when="2012-09-27" who="#IB">revision of XML code</tei:change>
  </tei:revisionDesc>
 </sdo:collectionDesc>

 <sdo:record ID="r0001">

  <sdo:itemDesc>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002725">Dahms ~
    HSchenker</tei:rs>
   <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>

   <dc:title>Handwritten letter from Dahms to Schenker, undated but presumably May 1,
    1916</dc:title>

   <dcterms:created>1916-05-01T12:00:00Z</dcterms:created>
   <dcterms:dateSubmitted>2012-09-27</dcterms:dateSubmitted>
   <dc:description>Dahms laments the state of music and criticism in Berlin. — When the war is over
    he plans to draw a line under his life so far and start again.</dc:description>
   <dc:subject>Krieg; war; Frieden; peace; Kultur; culture; Lazarett; hospital; Kunst; art;
    Zeitungskritik; newspaper criticism; Publikum; public</dc:subject>

   
   
  <marcrel:correspondent key="entity-000149">Dahms</marcrel:correspondent><marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient></sdo:itemDesc>


  <tei:div type="transcription">

   <tei:opener>
    <tei:salute>Lieber Herr <tei:rs type="person" key="entity-000632">Doktor</tei:rs>!<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Receipt of this letter appears not to be
      recorded in Schenker's diary (which is almost entirely preoccupied with wartime
      matters).</tei:note>
    </tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p rend="first">Warum ist denn immer noch nicht Frieden? Man hofft jetzt, wenn man nach dem
    Westen sieht, was man kaum zu hoffen wagen darf. Sollte es wirklich möglich sein, dass wir im
    Herbst vielleicht schon wieder an unser persönliches Glück, an unsere Ideale, an die Kultur
    denken dürfen? Das Grauenhafte der Tage, die wir jetzt durchleben, wird ja überhaupt nur
    erträglich, wenn wir von der Zukunft und allem Schönen träumen dürfen.</tei:p>

   <tei:p rend="first">Wie viel ist mir in all den endlosen, schlaflosen Nächten im Lazarett durch
    den Kopf gegangen. Wieviel Pläne und Versuche, an ihre Verwirklichung zu denken.</tei:p>

   <tei:p><tei:pb n="2"/> Mit dem Ende des Krieges mache ich auch unter mein ganzes bisheriges Leben
    einen dicken Schlussstrich. Ich will ein anderer besserer Mensch werden. Alles was ich bisher
    geleistet habe an irgendwelchen Arbeiten, namentlich <tei:term>Komposition</tei:term>en, will
    ich vergessen und noch einmal ganz von vorn anfangen.</tei:p>

   <tei:p rend="first">Halten Sie das noch für möglich, trotzdem ich nun bald 29 Jahre alt werde? </tei:p>

   <tei:p rend="first">Ach, ich klammere mich so an die Möglichkeit, nach <tei:rs key="entity-002484" type="place">Wien</tei:rs> kommen zu können. Ich fühle mich ja auch noch
     <tei:add place="interlinear-above">weit</tei:add> jünger, weil ich so viele Zeit unter den
    erdrückendsten äusseren Verhältnissen leben musste.</tei:p>

   <tei:p rend="first">Hier in <tei:rs key="entity-002501" type="place">Berlin</tei:rs> mutet mich
    alles so trostlos verkommen an. Kein Mensch, der die ideale Forderung in Kunst und Leben
    unerbittlich erhöhe. Alles käuflich, die Zeitungskritik ein einziges übler Sumpf. Es ist
    fürchterlich. Wo ich auch spreche und meine Überzeugungen von der Heiligkeit der Kunst vertrete
    – verständnisloses Be- <tei:pb n="3"/> harren in der plattesten Alltäglichkeit. Kein Mensch ist
    mehr eines Aufschwungs fähig. Einzige Ausnahme hier: <tei:rs key="entity-003294" type="person">Conrad Ansorge</tei:rs>, den ich aber leider lange Zeit nicht gesehen habe.</tei:p>

   <tei:p rend="first"><tei:hi rend="underline">Immer</tei:hi>, auch bei den sogenannten guten,
    lieben Menschen heisst es: „Gewiss, die Kunst soll ernst getrieben werden, die Meisterwerke sind
    heilig; aber man muss doch auch Konzessionen machen. Die Menschen wollen doch Zerstreuung.”
    –</tei:p>

   <tei:p rend="first">Wen nennt man hier einen „Meister“!! – <tei:rs key="entity-000573" type="person">Marschalk</tei:rs> schreibt in der <tei:rs key="entity-002565" type="journal"><tei:title>Vossischen Zeitung</tei:title></tei:rs>, <tei:del rend="overstrike">„</tei:del>
    <tei:rs key="entity-000871" type="person">R. Strauss</tei:rs> begleitete <tei:hi rend="underline">lässig</tei:hi> und von oben herab „<tei:add place="interlinear-above">eben</tei:add> wie ein Meister“!! Köstlich. –</tei:p>

   <tei:p rend="first">Letztens war <tei:rs key="entity-000542" type="person">Ferd. Löwe</tei:rs>
    hier, dirigierte <tei:rs key="entity-000094" type="person">Brahms</tei:rs>
    <tei:rs key="entity-001350" type="composition">I.</tei:rs> u. <tei:rs key="entity-000104" type="person">Bruckner</tei:rs>
    <tei:rs key="entity-001380" type="composition">III</tei:rs>. – <tei:hi rend="underline">Riesen</tei:hi> erfolg beim Publikum und in den Zeitungen. Ich war nicht
     dort.<tei:lb/><tei:note type="editorial" place="inline">Dahms has drawn a line from "Zeitungen"
     to "Leider"</tei:note></tei:p>

   <tei:p rend="first">Leider ist man bei den komponierenden Kritikern immer <tei:add place="interlinear-above">im</tei:add> unklaren, ob ihr Lob auch nicht stinkt, d.h. ob <tei:del rend="overstrike">K</tei:del> sie den Künstler nicht <tei:add place="interlinear-above">damit</tei:add> zum Aufführungen ihrer eigenen höchst vortrefflichen Werke ermuntern
    wollen.</tei:p>

   <tei:p rend="first"><tei:pb n="4"/> Genug: es ist alles so jämmerlich, <tei:del rend="overstrike">wen</tei:del> sodass man eben nur auf das Bessere hoffen kann.</tei:p>

   <tei:p rend="first">Hoffentlich geht es Ihnen gut.</tei:p>


   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-40">Mit besten Grüssen</tei:salute>
    <tei:salute rend="indent-50">Ihr ergebener</tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-50"><tei:rs key="entity-000149" type="person">Walter
     Dahms</tei:rs></tei:signed><tei:lb/>
   </tei:closer>

  </tei:div>


  <tei:div type="translation">

   <tei:opener>
    <tei:salute>Dear Dr. <tei:supplied reason="identity"><tei:rs type="person" key="entity-000632">Schenker</tei:rs></tei:supplied>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/></tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p rend="first">Why is there still no peace? When one looks to the West, one hopes what one
    can hardly dare to hope. Might it actually be possible that in the autumn we may again think
    about our personal happiness, about our ideals, and about culture? The atrocities that we must
    live through today are only tolerable if we can dream of the future and of everything
    beautiful.</tei:p>

   <tei:p rend="first">So much has gone through my head in all of the endless, sleepless nights in
    the military hospital. So many plans, attempts and their implementation to think about.</tei:p>

   <tei:p><tei:pb n="2"/> When the war comes to an end I also intend to write the double bar line
    for my entire life as it has been lived up to now. I wish to become a different and better
    person. I want to forget everything I have produced up to now in all aspects of work, especially
     <tei:term>composition</tei:term>, and I want to begin once again completely from the
    beginning.</tei:p>

   <tei:p rend="first">Do you think this is still possible, even though I will soon turn
    twenty-nine?</tei:p>

   <tei:p rend="first">Ah, I cling to the possibility of being able to come to <tei:rs key="entity-002484" type="place">Vienna</tei:rs>. I still feel <tei:add place="interlinear-above">much</tei:add> younger because I have had to live for so much time
    under the most overwhelming external conditions.</tei:p>

   <tei:p rend="first">Here in <tei:rs key="entity-002501" type="place">Berlin</tei:rs> everything
    appears to me to have decayed so miserably. Not a single person who raises the demand for art
    and life relentlessly. Everything can be bought, and newspaper criticism is just one big nasty
    swamp. It's dreadful. Whenever I also speak of and represent my convictions about the sanctity
    of art – nothing but uncomprehending <tei:pb n="3"/> persistence of the most plain banality. No
    one is capable of improvement anymore. One exception here: <tei:rs key="entity-003294" type="person">Conrad Ansorge</tei:rs>, whom I unfortunately have not seen for a long
    time.</tei:p>

   <tei:p rend="first">It is <tei:hi rend="underline">always</tei:hi> like the following, even with
    so-called good and kind people: "Certainly, art should be taken seriously, the masterworks are
    sacred; but one must also make concessions. People want a diversion." –</tei:p>

   <tei:p rend="first">Who does one call a "master"!! <tei:rs key="entity-000573" type="person">Marschalk</tei:rs> writes in the <tei:rs key="entity-002565" type="journal"><tei:title level="j">Vossische Zeitung</tei:title></tei:rs>, <tei:rs key="entity-000871" type="person">Richard Strauss</tei:rs> conducts <tei:hi rend="underline">casually</tei:hi> and from above
     "<tei:add place="interlinear-above">even</tei:add> like a master"!! Priceless. –</tei:p>

   <tei:p rend="first">Recently <tei:rs key="entity-000542" type="person">Ferdinand Löwe</tei:rs>
    was here conducting <tei:rs key="entity-000094" type="person">Brahms</tei:rs>'s <tei:rs key="entity-001350" type="composition">First Symphony</tei:rs> and <tei:rs key="entity-000104" type="person">Bruckner</tei:rs>'s <tei:rs key="entity-001380" type="composition">Third</tei:rs>. – <tei:hi rend="underline">Huge</tei:hi> success with the public and in the
    newspapers. I wasn't there.<tei:lb/><tei:note type="editorial" place="inline">Dahms has drawn a
     line from "Zeitungen" to "Leider"</tei:note></tei:p>

   <tei:p rend="first">Unfortunately one is always uncertain about composer-critics, whether their
    praise does not also reek, that is, whether they do not want to encourage the artist <tei:add place="interlinear-above">thereby</tei:add> to perform their own highly superb works.</tei:p>

   <tei:p rend="first"><tei:pb n="4"/> Enough: it is so pitiful, in such a way that one can only
    hope for better things.</tei:p>

   <tei:p rend="first">I hope you are well.</tei:p>


   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-40">With best greetings,</tei:salute>
    <tei:salute rend="indent-50">Your devoted</tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-50"><tei:rs key="entity-000149" type="person">Walter
     Dahms</tei:rs></tei:signed><tei:lb/>
   </tei:closer>

  </tei:div>
 </sdo:record>
</sdo:recordCollection>