<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?><sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/" xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
 <sdo:collectionDesc>
  <sdo:source>
   <sdo:correspondence mfID="749" sdoID="OJ-10-1_3">OJ 10/1, [3]</sdo:correspondence>
  </sdo:source>

  <tei:handNotes>
   <tei:handNote xml:id="WDa" scope="sole">Walter Dahms's hand</tei:handNote>
  </tei:handNotes>

  <tei:respStmt xml:id="JK">
   <tei:persName>John Koslovsky</tei:persName>
   <tei:resp>Transcription, 2012</tei:resp>
   <tei:resp>Translation, 2012</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:respStmt xml:id="IB">
   <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
   <tei:resp>XML Encoding, 2012</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:respStmt xml:id="BOT">
   <tei:name>Automated Script</tei:name>
   <tei:resp>Conversion from MovableType syntax to TEI</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:revisionDesc>
   <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
   <tei:change when="2012-08-08" who="#IB">revision of XML code</tei:change>
  </tei:revisionDesc>
 </sdo:collectionDesc>

 <sdo:record ID="r0001">

  <sdo:itemDesc>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002725">Dahms ~
    HSchenker</tei:rs>
   <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>

   <dc:title>Handwritten letter from Dahms to Schenker, dated April 13, 1914</dc:title>

   <dcterms:created>1914-04-13T12:00:00Z</dcterms:created>
   <dcterms:dateSubmitted>2012-08-08</dcterms:dateSubmitted>
   <dc:description>Schenker outlines his financial situation and rehearses alternative plans for
    study with Schenker.</dc:description>
   <dc:subject>Teilnahme; interest; finances; Lebensverhältnisse; living conditions; Bürodienst;
    office position; Redaktionsdienst; editorial position; Stellung; position; job; Stundengeben;
    giving lessons; teaching; Zeitung; newspaper; Urlaub; leave; Studien; studies; Sommer;
    summer</dc:subject>

   
   
  <marcrel:correspondent key="entity-000149">Dahms</marcrel:correspondent><marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient></sdo:itemDesc>


  <tei:div type="transcription">

   <tei:opener>
    <tei:address>
     <tei:addrLine rend="indent-40">Charlottenburg 5</tei:addrLine>
     <tei:addrLine rend="indent-40">Friedbergstr. 23.</tei:addrLine>
    </tei:address>
    <tei:dateline rend="indent-60">den <tei:date when="1914-04-13">13. 4.
     14</tei:date>.</tei:dateline><tei:lb/>
    <tei:salute>Sehr geehrter Herr <tei:rs type="person" key="entity-000632">Dr</tei:rs>!<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Receipt of this letter is recorded in
      Schenker's diary at OJ 1/14, p. 553, April 14, 1914: "Brief von Dahms mit starker Zumutung
      betreffs des Unterrichtes von April bis September. Offenbar nimmt der Briefschreiber an, daß
      günstige materielle Verhältnisse mir derlei Freundlichkeiten ohne weiters ermöglichen."
      ("Letter from Dahms with great imposition regarding tuition from April to September.
      Apparently the letter writer assumes that favorable financial circumstances open the way for
      all manner of kindnesses on my part without more ado.").</tei:note>
    </tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p rend="first">Herzlichsten Dank für Ihren freundlichen Brief,<tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot">Schenker's letter is not known to survive, but its writing is
     recorded in his diary at OJ 1/14, p. 550, April 10, 1914: "Brief an Dahms mit Erklärung der
     Bereitschaft ihn zur Verfügung zu stehen, allerdings unter Anführung der in diesem Falle
     waltenden Schwierigkeiten." ("Letter to Dahms declaring my willingness to be at his disposal,
     making clear however the difficulties inherent this case.").</tei:note> der mir als Zeichen
    Ihrer persönlichen Teilnahme an meinem Bestreben von ganz besonderem Wert ist.</tei:p>

   <tei:p rend="first">Die Sachlage ist diese: ich habe an der <tei:rs key="entity-003267" type="journal"><tei:title>Kreuz-Zeitung</tei:title></tei:rs> als
     <tei:term>Musikkritiker</tei:term> ein Gehalt von 200 Mark monatlich. Ausserdem verdiene ich
    auch durch andere Blätter ca 75 bis 100 Mark monatlich dazu, sodass ich mich also auf ca 300 M
    stehe. Diese müsste ich auch wohl in <tei:rs key="entity-002484" type="place">Wien</tei:rs>
    haben, da die Lebensverhältnisse soviel ich gehört habe dort eher <tei:add place="interlinear-above">noch</tei:add> teurer sind. Der springende Punkt ist ja der, dass ich
    dies Geld <tei:hi rend="underline">ohne</tei:hi>
    <tei:hi rend="underline">grossen</tei:hi>
    <tei:hi rend="underline">Zeitaufwand</tei:hi>, also ohne festen Büro- resp. Redaktionsdienst
    verdiene. Hier habe ich mindestens den halben Tag für mich. Einige Stunden genügen, um meine
    Berufspflichten zu erfüllen. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Wenn ich nach <tei:rs key="entity-002484" type="place">Wien</tei:rs> käme,
    wäre dies <tei:hi rend="underline">nur</tei:hi>, um bei Ihnen studieren zu können. Ausserdem
     <tei:pb n="2"/> möchte aber auch noch bei einem guten Meister
     <tei:term>Klavierunterricht</tei:term> nehmen. Ich habe die <tei:term>Klaviatur</tei:term> in
    den letzten drei Jahren sehr vernachlässigen müssen, da meine Stellung, wie ich sie Ihnen
    schilderte, erst seit ganz kurzer Zeit so ist. Früher hatte ich schwer wirtschaftlich zu kämpfen
    und musste mich durch billige Stundengeben etc. mühsam durchbringen. Wollen Sie mir bitte eins
    sagen: wie lange Zeit brauche ich (ganz regen Fleiss und gewisse Vorkenntnisse vorausgesetzte),
    um in Ihrem Sinne vollkommen ausgebildet in der gesamten <tei:term>Musiktheorie</tei:term> zu
    sein? </tei:p>

   <tei:p rend="first">Nun würde sich aber noch vielleicht ein zweiter Weg zur Erfüllung meines
    Wunsches öffnen. Urteilen Sie bitte einmal darüber. Ich bleibe hier, behalte dadurch meine
    sichere Stellung und meine Verbindungen, die mich ohne grosse Anstrengungen ernähren. Dann würde
    ich hier eifrigst <tei:term>Theorie</tei:term> studieren, dabei Ihre theoretischen Werke
    studieren, deren erste beiden Bände ich besitze und – vom <tei:date when="1914-09">September</tei:date> dieses Jahres ab so vorbereitet – käme ich im <tei:date when="1915-04">April</tei:date> oder <tei:date when="1915-05">Mai</tei:date> nächsten Jahres zu Ihnen,
     <tei:pb n="3"/> um etwa 4 bis 5 Monate <tei:del rend="overstrike">bis</tei:del>
    <tei:hi rend="underline">nichts</tei:hi>
    <tei:add place="interlinear-above">anderes</tei:add> zu tun als nur bei Ihnen zu studieren. Für
    diese Zeit würde ich von der Zeitung Urlaub erhalten, könnte es also dann ohne die Brücken
    abzubrechen durchführen. Und in dem darauf folgenden Jahr würde ich es wieder ebenso machen. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Was halten Sie davon?</tei:p>

   <tei:p rend="first">Bis Ende <tei:date when="1914-07">Juli</tei:date> d. J. bin ich noch mit
     <tei:add place="interlinear-above">literarischer</tei:add> Arbeit belastet. Dann möchte ich
    einige Wochen verreisen, um frische Kraft zu haben. Dann <tei:date when="1914-09">Sept
     1914</tei:date> bis <tei:date when="1915-03">März 1915</tei:date> Studien in <tei:rs key="entity-002501" type="place">Berlin</tei:rs>
    <tei:date when="1915-04">April 1915</tei:date> bis ? (solange Sie in den Sommer hinein Zeit
    haben; ich erhalte sicher Urlaub bis <tei:date when="1915-09">September</tei:date>) Studien bei
    Ihnen. Dann wieder in <tei:rs key="entity-002501" type="place">Berlin</tei:rs> ... </tei:p>

   <tei:p rend="first"> Meine herzlichste Bitte wäre die, Sie überdenken diesen Plan einmal und
    geben mir Nachricht, ob er Ihnen gut erscheint, gut in dem Sinne, dass ich mein Ziel erreiche. </tei:p>

   <tei:p rend="first"><tei:pb n="4"/> Haben Sie für Ihre bisher bewiesene Güte herzlichen Dank und
    ebensoviel im voraus. </tei:p>

   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-20">Mit den besten Grüssen</tei:salute>
    <tei:salute rend="indent-20">verbleibe ich Ihr</tei:salute>
    <tei:salute rend="indent-50">ganz ergebener</tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-50"><tei:rs key="entity-000149" type="person">Walter
     Dahms</tei:rs></tei:signed><tei:lb/>
   </tei:closer>

   <tei:postscript>
    <tei:p>N.B. Per Drucksache sende ich Ihnen einen Artikel, den ich in der <tei:rs key="entity-003267" type="journal"><tei:title>Kreuz-Zeitung</tei:title></tei:rs>
     veröffentlichte und hinter dem Sie stehen.<tei:note xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot"><tei:bibl><tei:author>Walter Dahms</tei:author>, <tei:title level="a">Musikalischer 'Fortschritt',</tei:title>
       <tei:title level="j">Neue Preussische Kreuz-Zeitung</tei:title> April 9, 1914</tei:bibl>, a
      copy of which is preserved in Schenker's scrapbook at OC 2/pp.41‒42. Receipt of this item is
      recorded in Schenker's diary at OJ 1/14, p. 554, April 15, 1914: "Von Dahms langt der von ihm
      im Brief angekündigte Aufsatz ein, worin er von mir als von einem „Reformator“ spricht.
      (Offenbar zum Zweck der Kaptivierung.)" ("The article promised in his letter arrives from
      Dahms, in which he speaks of me as a 'reformer'. (Obviously in order to propitiate
      [me]).").</tei:note>
    </tei:p>
   </tei:postscript>

  </tei:div>


  <tei:div type="translation">

   <tei:opener>
    <tei:address>
     <tei:addrLine rend="indent-40">Charlottenburg 5</tei:addrLine>
     <tei:addrLine rend="indent-40">Friedbergstraße 23</tei:addrLine>
    </tei:address>
    <tei:dateline rend="indent-60"><tei:date when="1914-04-13">April 13,
     1914</tei:date></tei:dateline><tei:lb/>
    <tei:salute>Dear Dr. <tei:rs type="person" key="entity-000632"><tei:supplied reason="clarity">Schenker</tei:supplied></tei:rs>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/>
    </tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p rend="first">Many thanks for your kind letter,<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> which is of great worth to me as a sign of your personal interest in my
    aspirations.</tei:p>

   <tei:p rend="first">The situation is this: I make 200 Marks per month at the <tei:rs key="entity-003267" type="journal"><tei:title level="j">Kreuz-Zeitung</tei:title></tei:rs> as a
     <tei:term>music critic</tei:term>. Beyond this I earn between 75 and 100 Marks at other papers,
    so roughly I bring in about 300 Marks per month. I would have to have about this much in <tei:rs key="entity-002484" type="place">Vienna</tei:rs>, as I have heard the cost of living there is
     <tei:add place="interlinear-above">much</tei:add> higher. The important point is of course that
    I earn this money <tei:hi rend="underline">without a great expenditure of time</tei:hi>: that
    is, without having a fixed office or editorial position. Here I have at least a half a day to
    myself. A few hours a day suffice to fulfill my job obligations.</tei:p>

   <tei:p rend="first">If I were to come to <tei:rs key="entity-002484" type="place">Vienna</tei:rs>
    it would be <tei:hi rend="underline">only</tei:hi> to be able to study with you. Beyond this
     <tei:pb n="2"/> I would also however like to take <tei:term>piano lessons</tei:term> with a
    good teacher. For the past three years I have had to neglect the <tei:term>keyboard</tei:term>,
    since my position, as I described it to you, has become what it is only very recently. Earlier I
    had to fight financial difficulties and had to scrape by with cheap lessons. Could you please
    just tell me one thing: how much time do I require (assuming a certain background of knowledge
    and working very diligently) to be completely competent in the totality of <tei:term>music
     theory</tei:term>?</tei:p>

   <tei:p rend="first">But now perhaps a second way of fulfilling my wish would open up. Please let
    me know what you think. I remain here and thereby hold onto my secure position and my
    connections, which support my lifestyle without great stress. In this case I would most intently
    study <tei:term>theory</tei:term> here, at the same time study your own theoretical works (of
    which I possess the first two volumes) and then, having prepared since <tei:date when="1914-09">September</tei:date> of this year, I would come to you in <tei:date when="1915-05">April</tei:date> or <tei:date when="1915-05">May</tei:date> of next year, <tei:pb n="3"/> and
    for about four-to-five months do <tei:hi rend="underline">nothing</tei:hi>
    <tei:add place="interlinear-above">else</tei:add> than study with you. During this time I would
    obtain vacation time from my job at the newspaper, and thereby do so without completely breaking
    my ties with them. And then next year I would do exactly the same thing.</tei:p>

   <tei:p rend="first">What do you think of such a plan?</tei:p>

   <tei:p rend="first">Until the end of <tei:date when="1914-07">July</tei:date> of this year I am
    burdened with <tei:add place="interlinear-above">literary</tei:add> work. After this I would
    like to travel for a few weeks to gain new strength. Then, from <tei:date when="1914-09">September 1914</tei:date> to <tei:date when="1915-03">March 1915</tei:date>, studies in
     <tei:rs key="entity-002501" type="place">Berlin</tei:rs>; <tei:date when="1915-04">April
     1915</tei:date> until ? (if you have time into the summer, I would certainly get vacation until
     <tei:date when="1915-09">September</tei:date>), studies with you. Then back in <tei:rs key="entity-002501" type="place">Berlin</tei:rs> . . .</tei:p>

   <tei:p rend="first">My most heartfelt request is that you think over these plans and let me know
    if they sound good to you: good, in the sense that they fulfill my goal.</tei:p>

   <tei:p rend="first"><tei:pb n="4"/> You have my deepest gratitude for having shown such kindness
    so far, and I thank you in advance for your continued kindness.</tei:p>

   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-20">With best greetings,</tei:salute>
    <tei:salute rend="indent-20">I remain</tei:salute>
    <tei:salute rend="indent-50">yours truly,</tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-50"><tei:rs key="entity-000149" type="person">Walter
     Dahms</tei:rs></tei:signed><tei:lb/>
   </tei:closer>

   <tei:postscript>
    <tei:p>N.B. As printed matter I send to you an article that I wrote in the <tei:rs key="entity-003267" type="journal"><tei:title level="j">Kreuz-Zeitung</tei:title></tei:rs> and
     behind which you lie.<tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/></tei:p>
   </tei:postscript>

  </tei:div>
 </sdo:record>
</sdo:recordCollection>