<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
  xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
  xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
  <sdo:collectionDesc>
    <sdo:source>
      <sdo:correspondence mfID="3005" sdoID="OJ-10-3_65">OJ 10/3, [65]</sdo:correspondence>
    </sdo:source>

    <tei:handNotes>
      <tei:handNote xml:id="printed" scope="minor">printed</tei:handNote>
      <tei:handNote xml:id="TPoed" scope="major">Otto Erich Deutsch typist</tei:handNote>
      <tei:handNote xml:id="OED" scope="minor">Otto Erich Deutsch's hand</tei:handNote>
    </tei:handNotes>

    <tei:respStmt xml:id="WMD">
      <tei:persName>William Drabkin</tei:persName>
      <tei:resp>Transcription, 2023</tei:resp>
      <tei:resp>Translation, 2023</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="IDB">
      <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
      <tei:resp>XML Encoding, 2023</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:revisionDesc>
      <tei:change when="2015-09-18" who="#DB">XML code created</tei:change>
    </tei:revisionDesc>
  </sdo:collectionDesc>

  <sdo:record ID="r0001">

    <sdo:itemDesc>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002726">DeutschOE ~
        H+JSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002712">DeutschOE ~
        HSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002727">DeutschOE+H ~
        H+JSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>

      <dc:title>Typewritten letter from Deutsch to Schenker, dated July 11, 1927</dc:title>

      <dcterms:created>1927-07-11T12:00:00Z</dcterms:created>
      <dcterms:dateSubmitted>2023-02-03</dcterms:dateSubmitted>
      <dc:description>Deutsch tells Schenker that the second edition of Schindler’s Beethoven
        biography is available, but not the first. --- He explains at length a misunderstanding over
        the reprinting of Beethoven’s Piano Sonata Op. 57, with correction strips, before Universal
        Edition reissued Schenker’s edition, revised in the light of the facsimile of the autograph
        manuscript. --- He is thoroughly pleased with Hoboken’s text (announcing the Photogram
        Archive) and gives an account of his and Hoboken’s movements over the summer.--- He reports
        on a project in America to find a completion for Schubert’s “Unfinished” Symphony, and
        expresses his regret that Drei Masken Verlag have been slow to prepare the second
        Meisterwerk yearbook for publication.</dc:description>
      <dc:subject/>

      <marcrel:correspondent key="entity-000164">DeutschOE</marcrel:correspondent>
      <marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient>
    </sdo:itemDesc>


    <tei:div type="transcription">

      <tei:opener>
        <tei:fw type="header" rend="inline">
          <tei:handShift new="#printed"/>OTTO ERICH DEUTSCH</tei:fw>
        <tei:address>
          <tei:addrLine rend="indent-75">WIEN II.</tei:addrLine>
          <tei:addrLine rend="indent-75">Böcklinstrasse 26</tei:addrLine>
        </tei:address>
        <tei:dateline rend="indent-50"><tei:handShift new="#TPoed"/><tei:date when="1927-06-24">11.
            Juli 27</tei:date></tei:dateline>
        <tei:salute>Lieber verehrter Herr Doktor <tei:rs type="person" key="entity-000632"
            >Schenker</tei:rs>![1]</tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p rend="first">Indem ich für Ihre Karte[2] und Ihren Brief[3] bestens danke, teile ich
        Ihnen mit, dass wir <tei:rs type="person" key="entity-002743">Schindler</tei:rs> in 1.
        Auflage noch nicht haben (nur die zweite).[4] Wir werden ihn aber wohl bald bekommen, meine
        ich. </tei:p>

      <tei:p rend="first">Zur <tei:rs type="organization" key="entity-002408">U.-E.</tei:rs>: es war
        mir leid, dass <tei:rs type="person" key="entity-000380">Herr van H.</tei:rs> Ihnen nicht
        gleich, als er die „Neuauflage“ von <tei:rs type="composition" key="entity-001226">op.
          57</tei:rs> zeigte, gesagt hat: ich hätte das (für ihn) aus Gefälligkeit bekommen, weil er
        die frühere Auflage nicht kaufen wollte und sein Exemplar Ihrer <tei:rs type="work"
          key="entity-001753">B.-Sonaten</tei:rs> dadurch vorläufig unvollständig geblieben wäre.
        Die <tei:rs type="organization" key="entity-002408">U.-E.</tei:rs> verschleisst das Werk
        sonst sicher nicht in diesem Zustand. Es ist offenbar so zustande kommen, das man Ihre
        Korrekturen nach dem nun zugänglichen Manuskript bereits gestochen hat auf einer Platte und
        einen Probeabzug der Korrektur-Streifen fertig hat, ohne ihn aber schon an Sie zur Revision
        übersenden zu wollen, <tei:pb n="2"/> weil die frühere Auflage noch nicht verbraucht, die
        Neuauflage noch nicht möglich ist. Ich habe also mit Hilfe des gefälligen <tei:rs
          type="person" key="entity-000420">Dr. Kalmus</tei:rs> ein besonderes Exemplar mit diesen
        Klebestreifen erhalten, zufällig vor Ihnen. Wir wollen es behalten, bis die Neuauflage
        kommt, um auf dem Laufenden zu sein. Es täte mir leid, wenn daraus dem <tei:rs type="person"
          key="entity-000420">Dr. Kalmus</tei:rs> oder der <tei:rs type="organization"
          key="entity-002408">U.-E.</tei:rs> (der ich sonst alles Böse wünsche) eine
        Unannehmlichkeit entstünde, durch eine weitere Diskussion mit Ihnen. Obzwar <tei:rs
          type="person" key="entity-000420">Dr. Kalmus</tei:rs> wahrscheinlich den Zweck und Hs.
        Beziehungen zu Ihnen nicht kennt, war ihm in meiner Person offenbar Gewähr gegeben, dass
        seine Gefälligkeit nicht missbraucht werde. <tei:rs type="person" key="entity-000380">Herr
          van H.</tei:rs> hätte deshalb auch alles tun müssen, um bei Ihnen kein Misstrauen aus
        dieser genossenen Gefälligkeit entstehen zu lassen. Er ist aber mit Ihnen so misstrauisch
        gegen die <tei:rs type="organization" key="entity-002408">U.-E.</tei:rs> geworden, dass er
        ein Danaergeschenk darin vermutete. Es ist alles in Ordnung, sonst hätte ich Ihnen ja selbst
        geschrieben um Sie zu warnen. Uebrigens <tei:subst>
          <tei:del rend="overstrike">ist</tei:del>
          <tei:add place="interlinear-above">hat</tei:add>
        </tei:subst> die Firma des Bureau de musique[5] eine zwei- <tei:pb n="3"/> fache (ähnliche)
        Bezeichnung, was bei der Korrektur zu berücksichtigen wäre. Auf der Erstausgabe der <tei:rs
          type="composition" key="entity-001226"><tei:title>Appassionata</tei:title></tei:rs> stand
        natürlich nur eine, die ich im Augenblick nicht nennen kann. </tei:p>

      <tei:p rend="first">Den Entwurf[6] des <tei:rs type="person" key="entity-000380">Herrn van
          H.</tei:rs> fand auch ich (und meine <tei:rs type="person" key="entity-000163"
          >Frau</tei:rs>) ausgezeichnet. Die nötigen stilistischen und
          gram<tei:supplied>m</tei:supplied>atikalischen Korrekturen, die den Wert der Arbeit nicht
        berühren, haben Sie wohl indessen angebracht. Nun ist einer Ueber<tei:add place="inline"
            ><tei:handShift new="#OED"/>setzung</tei:add>
        <tei:handShift new="#TPoed"/>ins Englische und Französische geplant. Mehr weiss ich über die
        Veröfftentlichung, die wohl erst im Herbst erfolgen wird, nicht. </tei:p>

      <tei:p rend="first"><tei:rs type="person" key="entity-000380">Herr van H.</tei:rs> ist eine
        Woche in <tei:rs type="place" key="entity-002673">Gmunden</tei:rs> und <tei:rs type="place"
          key="entity-004920">Steyr</tei:rs> gewesen und dürfte schon wieder in Wien sein, wo er bis
        gegen <tei:date when="1927-07-25">25. Juli</tei:date> verbleibt, um dann mit seiner <tei:rs
          type="person" key="entity-002742">Frau</tei:rs> nach <tei:rs type="place"
          key="entity-002313">Sils-Maria</tei:rs> zu fahren. </tei:p>

      <tei:p rend="first">Ich gehe erst Anfang August nach <tei:rs type="place" key="entity-002578"
          >Salzburg</tei:rs>, wo ich bei der <tei:rs type="person" key="entity-000612"
          >Mozart</tei:rs>tagung auf Einladung über die Erstausgaben Mozartscher Werke spreche,
        unterstützt von <tei:rs type="person" key="entity-000922">Vrieslander</tei:rs>. Dann fahre
        ich nach <tei:rs type="place" key="entity-002495">Frankfurt</tei:rs> zur Ausstellung, um
        nachher meine <tei:rs type="person" key="entity-000163">Frau</tei:rs> in Neuenbürg
        (Schwarzwald) abzuholen und ohne die Kinder mit ihr auf 14 Tagen an den <tei:rs type="place"
          key="entity-006738">Attersee</tei:rs> zu reisen. </tei:p>

      <tei:p rend="first"><tei:pb n="4"/> Indessen habe ich hier viel in der Bibliothek und für mich
        zu tun, wobei leider immer noch zu viel Zeit <tei:subst>
          <tei:del rend="overstrike">aus</tei:del>
          <tei:add place="interlinear-above"><tei:handShift new="#OED"/>für</tei:add>
        </tei:subst>
        <tei:handShift new="#TPoed"/>Korrespondenz und Kleinarbeit darauf geht, und <tei:rs
          type="person" key="entity-000803">Schubert</tei:rs> noch immer zu kurz kommt. </tei:p>

      <tei:p rend="first">Erschrecken Sie nicht, wenn Sie in den nächsten Tagen manche Musikbonzen
        auf einer Liste sehen, die das kunstsportliche Unternehmen <tei:rs type="place"
          key="entity-002510">Amerika</tei:rs>s, die <tei:rs type="composition" key="entity-001686"
            ><tei:title>h-Sinfonie</tei:title></tei:rs> zu vollenden, befürwortet. Sie sind durch
        einen sehr naiven Manager hineingelegt worden, und wollten nur das <tei:rs type="place"
          key="entity-002510">amerika</tei:rs>nische <tei:rs type="person" key="entity-000803"
          >Schubert</tei:rs>fest fördern, das bezeichnender Weise wie das <tei:rs type="person"
          key="entity-000055">Beethoven</tei:rs>-Fest dort von einer Grammophongesellschaft[7]
        veranstaltet wird. Sie lässt 20.000 Dollar im Ganzen für die fehlenden Sätze springen, die
        aber – wie ich feststellte – der Sachse August Ludwig schon vor 40 Jahren geschrieben hat:
        „Philosophen-Scherzo“ und „Schicksalsmarsch“.[8] – </tei:p>

      <tei:p rend="first">Der Verzug des <tei:rs type="organization" key="entity-002627"
          >DMV</tei:rs> und der Druckerei ist ärgerlich, aber jetzt kann man das Buch doch nicht
        herausbringen. Im August freilich müsste es wohl gedruckt werden und gebunden. Im September
        sollte es schon angezeigt werden, um nicht in den Weihnachtsrummel zu kommen. </tei:p>

      <tei:p rend="first">Leider habe ich den Artikel <tei:rs type="person" key="entity-000003"
          >Adler</tei:rs>s nicht gelesen. Vielleicht sehe ich ihn bei <tei:rs type="person"
          key="entity-000380">Hoboken</tei:rs>. </tei:p>

      <tei:p rend="first">Ich bitte, mich Ihrer <tei:rs type="person" key="entity-000771">Frau
          Gemahlin</tei:rs> zu empfehlen, und bleibe mit den besten Wünschen für einen guten Sommer </tei:p>


      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-60">Ihr ganz ergebener</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-70"><tei:handShift new="#OED"/><tei:rs type="person"
            key="entity-000164">O E Deutsch</tei:rs></tei:signed>
      </tei:closer>

    </tei:div>


    <tei:div type="translation">

      <tei:opener>
        <tei:fw type="header" rend="inline">
          <tei:handShift new="#printed"/>OTTO ERICH DEUTSCH</tei:fw>
        <tei:address>
          <tei:addrLine rend="indent-75">VIENNA II</tei:addrLine>
          <tei:addrLine rend="indent-75">Böcklinstrasse 26</tei:addrLine>
        </tei:address>
        <tei:dateline rend="indent-50"><tei:handShift new="#TPoed"/><tei:date when="1927-06-24">July
            11, 1927</tei:date></tei:dateline>
        <tei:salute>Dear, revered Dr. <tei:rs type="person" key="entity-000632"
          >Schenker</tei:rs>,[1]</tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p rend="first">In offering you my best thanks for your postcard[2] and your letter,[3] I
        can tell you that we do not yet have the first edition of <tei:rs type="person"
          key="entity-002743">Schindler</tei:rs>, only the second.[4] We will surely be getting it
        soon, I believe.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Concerning <tei:rs>Universal Edition</tei:rs>: I was sorry that <tei:rs
          type="person" key="entity-000380">Mr. van Hoboken</tei:rs>, when he showed me the “new
        printing” of <tei:rs type="composition" key="entity-001226">Op. 57</tei:rs>, did not say to
        you: I would have received that (for him) as a courtesy, because he did not want to purchase
        the earlier printing, and his copy of your <tei:rs type="work" key="entity-001753">Beethoven
          sonata edition</tei:rs> would thereby have remained incomplete for the time being.
          <tei:rs>Universal Edition</tei:rs>, surely, will otherwise not wear down the work in this
        condition: it apparently came about that your corrections, based on the manuscript that is
        now accessible, had just been engraved on a plate, and a test printing of the correction
        strips was ready; but they did not want to send it to you for revision yet, <tei:pb n="2"/>
        because the earlier print-run has not yet been exhausted: the new print-run is not yet
        possible. Thus with the help of the agreeable <tei:rs type="person" key="entity-000420">Dr.
          Kalmus</tei:rs>, I have received a special copy, with these adhesive strips, as it happens
        before it reached you. We would like to keep it until the new print-run arrives, in order to
        be up-to-date. I would be sorry if any unpleasantness were to arise with <tei:rs
          type="person" key="entity-000420">Dr. Kalmus</tei:rs>, or with <tei:rs>U. E.</tei:rs>
        (which I otherwise wish unwell), through a further discussion with you. Although <tei:rs
          type="person" key="entity-000420">Dr. Kalmus</tei:rs> probably does not understand the
        purpose, or <tei:rs type="person" key="entity-000380">Mr. van Hoboken</tei:rs>’s
        relationship with you, he received assurances from me personally that his act of kindness
        would not be misused. Mr. Hoboken ought also to have done everything to avoid any distrust
        on your part arising from this act of kindness. But, like yourself, he has become so
        distrustful of <tei:rs>U. E.</tei:rs> that he suspected that this was a kind of Trojan
        Horse. Everything is in order; otherwise I would have written to you myself, to warn you.
        Moreover, the firm “Bureau de musique”[5] <tei:subst>
          <tei:del rend="overstrike">is</tei:del>
          <tei:add place="interlinear-above"><tei:handShift new="#OED"/>has</tei:add>
        </tei:subst>
        <tei:handShift new="#TPoed"/> a <tei:pb n="3"/> twofold (similar) labelling, something that
        might be taken into consideration in the proof corrections. Only one of these, of course,
        appeared on the first edition of the “<tei:rs type="composition" key="entity-001226"
            ><tei:title>Appassionata</tei:title></tei:rs>,” which at the moment I am unable to
        name.</tei:p>

      <tei:p rend="first">I, too (and my <tei:rs type="person" key="entity-000163">wife</tei:rs>)
        found <tei:rs type="person" key="entity-000380">Mr. van Hoboken</tei:rs>’s draft[6]
        outstanding. The necessary corrections of style and grammar, which do not affect the worth
        of his work, are things you have probably undertaken. English and French trans <tei:add
          place="inline"><tei:handShift new="#OED"/>lations</tei:add>
        <tei:handShift new="#TPoed"/>are now planned. I do not know anything more about the
        publication, which will probably not follow until the autumn.</tei:p>

      <tei:p rend="first"><tei:rs type="person" key="entity-000380">Mr. van Hoboken</tei:rs> was in
          <tei:rs type="place" key="entity-002673">Gmunden</tei:rs> and <tei:rs type="place"
          key="entity-004920">Steyr</tei:rs> for a week, and should then be back in Vienna, where he
        will stay until around <tei:date when="1927-07-25">July 25</tei:date>, when he travels with
        his <tei:rs type="person" key="entity-002742">wife</tei:rs> to <tei:rs type="place"
          key="entity-002313">Sils-Maria</tei:rs>.</tei:p>

      <tei:p rend="first">I am going to <tei:rs type="place" key="entity-002578">Salzburg</tei:rs>,
        but only at the beginning of August, where I have been invited to speak about first editions
        of Mozart’s works at the <tei:rs type="person" key="entity-000612">Mozart</tei:rs>
        conference; I will be supported by <tei:rs type="person" key="entity-000922"
          >Vrieslander</tei:rs>. Then I travel to <tei:rs type="place" key="entity-002495"
          >Frankfurt</tei:rs> for the [Beethoven] exhibition, and then to Neuenburg (in the Black
        Forest) to collect my <tei:rs type="person" key="entity-000163">wife</tei:rs> and take her
        to the <tei:rs type="place" key="entity-006738">Attersee</tei:rs> for two weeks (without the
        children).</tei:p>

      <tei:p rend="first"><tei:pb n="4"/> In the meantime I have much to do in the library, and much
        to do for myself, whereby much too much time is taken up by correspondence and small chores,
        and time left for <tei:rs type="person" key="entity-000803">Schubert</tei:rs> is still
        always too short.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Do not be alarmed if, in the coming days, you see a list of the names of
        many musical big-wigs who are endorsing <tei:rs type="place" key="entity-002510"
          >America</tei:rs>’s artistic-sport enterprise of completing the <tei:rs type="composition"
          key="entity-001686"><tei:title>Symphony in B minor</tei:title></tei:rs>. They have been
        deceived by a very naïve manager, and only want to promote the <tei:rs type="place"
          key="entity-002510">America</tei:rs>n <tei:rs type="person" key="entity-000803"
          >Schubert</tei:rs> festival which, characteristically and like the <tei:rs type="person"
          key="entity-000055">Beethoven</tei:rs> festival held there, is being hosted by a
        phonograph record company[7] veranstaltet wird. It is shelling out 20,000 dollars in total
        for the missing movements, which however – as I ascertained – had already been written 40
        years ago by the Saxon, August Ludwig: a “Philosopher’s Scherzo” and a “March of
        Destiny.”[8]</tei:p>

      <tei:p rend="first">The delay by <tei:rs type="organization" key="entity-002627">Drei Masken
          Verlag</tei:rs> and the printers is annoying, but one cannot bring the book out now. In
        August, of course, it would probably have to be printed and bound. It should already be
        announced in September, to avoid ending up in the Christmas jumble. </tei:p>

      <tei:p rend="first">Unfortunately, I have not read <tei:rs type="person" key="entity-000003"
          >Adler</tei:rs>’s article. Perhaps I will see it at <tei:rs type="person"
          key="entity-000380">Hoboken</tei:rs>’s. </tei:p>

      <tei:p rend="first">Please give my best regards to your <tei:rs type="person"
          key="entity-000771">wife</tei:rs>; and continue to offer my best wishes for a good
        summer.</tei:p>


      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-60">Your wholly devoted</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-70"><tei:handShift new="#OED"/><tei:rs type="person"
            key="entity-000164">O. E. Deutsch</tei:rs></tei:signed>
      </tei:closer>

    </tei:div>

  </sdo:record>
</sdo:recordCollection>
