<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
  xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
  xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
  <sdo:collectionDesc>
    <sdo:source>
      <sdo:correspondence mfID="1986" sdoID="OJ-11-29_3">OJ 11/29, [3]</sdo:correspondence>
    </sdo:source>

    <tei:handNotes>
      <tei:handNote xml:id="KG" scope="sole">Karl Grunsky's hand</tei:handNote>

    </tei:handNotes>

    <tei:respStmt xml:id="LR">
      <tei:persName>Lee Rothfarb</tei:persName>
      <tei:resp>Transcription, 2007</tei:resp>
      <tei:resp>Translation, 2007</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="IB">
      <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
      <tei:resp>XML Encoding, 2017</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="BOT">
      <tei:name>Automated Script</tei:name>
      <tei:resp>Conversion from MovableType syntax to TEI</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:revisionDesc>
      <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
      <tei:change when="2012-09-26" who="#IB">revision of XML code</tei:change>
    </tei:revisionDesc>
  </sdo:collectionDesc>

  <sdo:record ID="r0001">

    <sdo:itemDesc>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-006264">GrunskyK ~
        HSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">letter</tei:rs>

      <dc:title>Handwritten letter from Grunsky to Schenker, dated September 10, 1908</dc:title>
      <dcterms:created>1908-09-10T12:00:00Z</dcterms:created>
      <dcterms:dateSubmitted>2017-09-06</dcterms:dateSubmitted>
      <dc:description>Grunsky acknowledges receipt of Schenker's Beitrag zur Ornamentik and two
        letters; — He recognizes that he and Schenker hold "opposite views" on Bruckner's music but
        welcomes Schenker's openness to discussion; — He counters Schenker's arguments on Bruckner's
        approach to form, rhythm, theme, and musical character; — He admits his own "antipathy"
        toward the music of Brahms.</dc:description>
      <dc:subject>Unabhängigkeit; independence; Demütigung; humiliation; entgegengesetzt; opposed;
        Ansicht; view; grundverschieden; fundamentally different; Fühlen; feeling; Anregung;
        challenge; Deutung; interpretation; Haupteinwand; main objection; übereinstimmen; to agree;
        Fluss; fluidity; Technik; technique; Einsatz; entry; diametral; diametric; Stimmung;
        character; Pathos; Ethos; Ekstase; ecstasy; Plastik; vividness; Erfindung; invention;
        Ländler; Antipathie; antipathy; absolut; absolute; Charakter; character; Auflage; edition;
        Urteil; judgment; Partie; party</dc:subject>

      <marcrel:correspondent key="entity-000311">Karl Grunsky</marcrel:correspondent>
      <marcrel:recipient key="entity-000632">Heinrich Schenker</marcrel:recipient>

    </sdo:itemDesc>


    <tei:div type="transcription">
      <tei:opener>
        <tei:address>
          <tei:addrLine rend="indent-50">Stuttgart, den <tei:date when="1908-05-03">10. September
              1908</tei:date>.</tei:addrLine>
          <tei:addrLine rend="indent-50">Stitzenburgstr i<tei:hi rend="supralinear"
            >I</tei:hi></tei:addrLine>
        </tei:address>
        <tei:salute rend="indent-20">Sehr geehrter Herr <tei:rs type="person" key="entity-000632"
            >Doctor</tei:rs>,<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Receipt of
            this letter is not recorded in Schenker's diary. A typewritten transcription by Oswald
            Jonas exists at OJ 59/6, pp. 2‒4.</tei:note></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p rend="first">Ich danke Ihnen vielmals für Ihre fabelhaft interessante Zusendung, die
          <tei:rs key="entity-001721" type="work"
          ><tei:title>Ornamentik</tei:title></tei:rs>.<tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial"
          place="foot">Schenker instructed Universal Edition on July 22, 1908 to send Grunsky a copy
          of the second, enlarged edition of his <tei:title level="m">Ein Beitrag zur
            Ornamentik</tei:title> (1908) when published, and included his name in the list of
          people to receive complimentary or review copies on August 19 (<tei:ref
            type="correspondence" cRef="WSLB-12">WSLB 12</tei:ref>; <tei:ref type="correspondence"
            cRef="OC-52-397">OC 52/397</tei:ref>, August 11; <tei:ref type="correspondence"
            cRef="WSLB-14">WSLB 14</tei:ref>). UE received copies from the printer on August 24,
          1908, and began distributing shortly after August 26 (<tei:ref type="correspondence"
            cRef="OC-52-25">OC 52/25</tei:ref>). </tei:note> Mit Ungeduld sehe ich der Zeit
        entgegen, da ich sie genauer durchnehmen kann. Ihre beiden freundlichen Briefe<tei:note
          xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot">This presumably includes <tei:ref
            type="correspondence" cRef="OJ-5-15_2-3">OJ 5/15, [2]-[3]</tei:ref>.</tei:note> haben
        mich ebenfalls so stark interessiert, dass ich sie nun – freilich nicht in verdientem
        ausführlichen <tei:sic>Maass</tei:sic> – erwidern möchte. Vor allem aber stellen Sie sich
        mich nicht als einen Menschen vor, der Geld hat und dem die Unabhängigkeit leicht geworden
        wäre. <tei:pb n="2"/> Im Gegenteil, ich bin durch alle Demütigungen hindurchgegangen, bis
        ich meine Unanhängigkeit errungen habe.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Es freut mich, dass es doch heutzutage möglich ist über vieles in der
        Musik zu reden, was man früher als <tei:foreign xml:lang="lat">Noli me
          tangere</tei:foreign><tei:note xml:id="r0001-fn04" type="editorial" place="foot">"Do not
          touch me": <tei:title level="m">John</tei:title> 20:17.</tei:note> der Empfindung
        unangetastet und undebattiert liess. Freilich hebt diese Möglichkeit den Eindruck keineswegs
        auf, dass z.B. unsere entgegengesetzten Ansichten auf einer grundverschiedenen Art des
        Fühlens beruhen; also kann es sich nur um ungewollte Anregungen unter uns handeln, nicht um
        exakt begründbare Sätze!</tei:p>

      <tei:p rend="first">Ist es nicht seltsam, dass ich in der Anerkennung Ihrer <tei:rs
          key="entity-000104" type="person">Bruckner</tei:rs>-Beobachtungen mit Ihnen übereinstimme
        – dass mein Fühlen jedoch eine ganz andere Deutung erzwingt? Ihr Haupteinwand ist, wenn ich
        gut verstehe: <tei:pb n="3"/>
        <tei:rs key="entity-000104" type="person">Br.</tei:rs>s Disposition ist zu einfach; seine
        Betonung guter Taktteile zu wenig mannigfach. Ich sehe meinerseits in beiden
        Vorzüge.</tei:p>

      <tei:p>1) inbezug auf die <tei:term>Form</tei:term>. Wenn die Setzung der <tei:add
          place="interlinear-above">bekannten</tei:add> Folge im <tei:term>Sonatensatz</tei:term>
        einen klaren Sinn hat, so kann es nur der sein: über den Eintritt neuer
          <tei:term>Theme</tei:term>n, über den Ort der durchgeführten <tei:term>Theme</tei:term>n,
        über die <tei:term>Wiederkehr</tei:term> + <tei:term>Rückkehr</tei:term>, zu orientieren.
        Dies thun die <tei:term>Einschnitt</tei:term>e bei <tei:rs key="entity-000104" type="person"
          >Br.</tei:rs> mit gewünschter Ehrlichkeit. Darum ist seine <tei:term>Form</tei:term> klar
        und verständlich, wie das <tei:rs key="entity-006268" type="composition"><tei:title>Parsifal
            Vorspiel</tei:title></tei:rs>. <tei:term>Übergänge</tei:term> u. alles was das Gerippe
        als Fleisch gleichsam umkleidet – das ist ja, soweit notwendig da. Wenigstens sehe ich es,
        und getraue mir’s jeden sehen zu lassen, von der <tei:rs key="entity-001378"
          type="composition"><tei:title>1. Sinfonie</tei:title></tei:rs> an.</tei:p>

      <tei:p rend="first"><tei:pb n="4"/> Dass man die <tei:term>Form</tei:term> vor lauter Fluss
        nicht klar erkennt, das halte ich für ein Merkmal der embryonalen
          <tei:term>Sonatenform</tei:term>. Oder für ein Kennzeichen übertriebener Technik <tei:add
          place="interlinear-above">welche</tei:add> ohne gemütvolle Unterlage bleibt. Ist es nicht
        fast lächerlich, wie verschieden wir denken?</tei:p>

      <tei:p>2) Einsatz auf gute Taktteile (wenigstens mit Vorliebe; Ausnahmen immerhin <tei:hi
          rend="underline">zahlreich</tei:hi>!): ist ebenso ein <tei:hi rend="underline"
          >gutes</tei:hi> Zeichen für mich! Das Nähere kann ich erst in einer Arbeit über die
          <tei:term>Rhythmik</tei:term> zeigen. Vielleicht haben Sie bemerkt, wie ketzerisch ich
        über den <tei:term>Rhythmus</tei:term> denke. Der reich ist an
        <tei:term>Harmonie</tei:term>, bevorzugt gute Taktteile überhaupt, und wendet
          <tei:term>Synkopierung</tei:term> massvoll an, ja sparsam. Wiederum sehen Sie, wie
        vollständig entgegengesetzt ich urteile.</tei:p>

      <tei:p><tei:pb n="5"/> Um nicht ganz in Scham vor Ihren Kenntnissen vergehen zu müssen, berufe
        ich mich auf <tei:rs key="entity-000326" type="person">August Halm</tei:rs>, von dem Sie
        notwendig lesen müssen den Aufsatz über <tei:rs key="entity-000104" type="person"
          >Bruckner</tei:rs>
        <tei:title>Neue Musikzeitg</tei:title> 1902, 13, 14, 16, 17 glaube ich.<tei:note
          xml:id="r0001-fn05" type="editorial" place="foot"><tei:title level="j">Neue
            Musikzeitung</tei:title> 23 (1902), pp. 170‒74, 196‒98, 211‒14, 227‒28. The first
          section of the essay (pp. 170‒74) appeared in modified form in <tei:rs key="entity-003014"
            type="journal"><tei:title level="j">Der Kunstwart</tei:title></tei:rs> 18 (1905),
          242‒47, as <tei:title level="a">Bruckner als Melodiker.</tei:title></tei:note> Wenn es
        nicht gar zu ernst ware, müsste man lachen darüber, dass zwei theoretisch so fein
        durchgebildete und praktische Musikkenner wie Sie und <tei:rs key="entity-000326"
          type="person">Halm</tei:rs> so diametral entgegengesetzt urteilen können (<tei:rs
          key="entity-000326" type="person">Halm</tei:rs> begründet alles ins technische Detail!) Da
        werden Sie finden, wie das Fmoll (bei Wiederholung Gmoll) des 2. <tei:term>Thema</tei:term>s
        der <tei:rs key="entity-001382" type="composition"><tei:title>V.</tei:title></tei:rs> ins
        Gute zu deuten, u.s.w. Ebenso in <tei:rs key="entity-000326" type="person">Halm</tei:rs>s
          <tei:title>Harmonielehre</tei:title> die Stelle D-E im 1. Satz der <tei:rs
          key="entity-001384" type="composition"><tei:title>VII</tei:title></tei:rs>.<tei:note
          xml:id="r0001-fn06" type="editorial" place="foot"><tei:bibl><tei:author>Halm</tei:author>,
              <tei:title level="m">Harmonielehre</tei:title> (Berlin: Göschen'sche Verlag, 1905),
            pp. XXIX–XXXI</tei:bibl>. </tei:note> Die Handlung des E als
          <tei:term>Orgelp.</tei:term> in der <tei:term>Coda</tei:term> (W) ist doch harmlos: Die
          <tei:term>Chromatik</tei:term> ist kurzer Abstieg; im Grunde nur eine Korrektur des F nach
        E, die für mich viel Stimmung hat.</tei:p>

      <tei:p rend="first"><tei:pb n="6"/> Im übrigen, was Stimmung betrifft, wieder ganz andere
        Auffassung auf meiner + Ihrer Seite. Mir ist <tei:rs key="entity-000104" type="person"
          >Br.</tei:rs> besonders dadurch von andern unterschieden: dass seine Verarbeitungen (jeder
        Art) wahr, echt <tei:add place="interlinear-above">sind</tei:add>, und die Stimmung
        festhalten, d.h. steigern, vertiefen. Technisch <tei:subst>
          <tei:del rend="overstrike">gewendet</tei:del>
          <tei:add place="interlinear-above">geredet</tei:add>
        </tei:subst>, die alten Mittel sind auf neue Weise überzeugend angewendet. Selbst ein leiser
        Unterschied von <tei:rs key="entity-000055" type="person">Beeth.</tei:rs> + <tei:rs
          key="entity-000924" type="person">Wagner</tei:rs>, die oft (ja nicht immer) mit
        blossemWillen, <tei:term>Zeitmass</tei:term> etc steigern, während bei <tei:rs
          key="entity-000104" type="person">Br.</tei:rs> jede erregende Wirkung einen bestimmten,
        inhaltspendenden Kunstmittel entspricht. Z.B. im Adagio der <tei:rs key="entity-001385"
          type="composition"><tei:title>VIII</tei:title></tei:rs> ist die Stelle, <tei:del
          rend="overstrike">da</tei:del> wo durch Nachahmungen gesteigert wird, herrlich; namentlich
        der Einsatz im Bass. (Partitur S. 57 ff) Das Pathos ist vielmehr ein Ethos bei <tei:rs
          key="entity-000104" type="person">Br.</tei:rs> Die Ekstase im eigentli<tei:supplied
          reason="abbreviation">chen</tei:supplied> Sinn beginnt in der
          <tei:term>Durchführung</tei:term>. Die Erfindung selbst, die Plastik der
          <tei:term>Theme</tei:term>n <tei:pb n="7"/> verrät mir Ruhe + Besonnenheit in der
        Leidenschaft, also im Grund das Gegenteil von Ekstase. Wiederum kann ich eben nur meine
        Ansicht aussprechen, die der Ihrigen wieder ganz entgegengesetzt ist!</tei:p>

      <tei:p rend="first">Ländler-Stimmung? Giebt es auch, wie <tei:rs key="entity-000484"
          type="person">Kretzschmar</tei:rs> meint, Ländler im 4/4 Takt? Sind nicht <tei:rs
          key="entity-000104" type="person">Bruckner</tei:rs>s Tanzweisen die natürliche +
        notwendige Ergänzung seines Ernstes? Sind sie nicht weit vornehmer als die Ungarischen etc
        bei <tei:rs key="entity-000094" type="person">Brahms</tei:rs>?</tei:p>

      <tei:p rend="first">Gewiss könnte mündliche Aussprache auch über <tei:rs key="entity-000094"
          type="person">Brahms</tei:rs> manches bei mir ändern. In der 2. Aufl. meiner
          <tei:title>Musikgeschichte</tei:title>, die dieser Tage erscheint,<tei:note
          xml:id="r0001-fn07" type="editorial" place="foot">Presumably
              <tei:bibl><tei:author>Grunsky</tei:author>'s <tei:title level="m">Musikgeschichte des
              19. Jahrhunderts</tei:title> (Leipzig: Göschen, 1902)</tei:bibl>.</tei:note> glaube
        ich einen Fortschritt gemacht zu haben in der Gerechtigkeit gegen <tei:rs
          key="entity-000094" type="person">Brahms</tei:rs>.</tei:p>

      <tei:p><tei:pb n="8"/> Über eine tiefe Antipathie komme ich nicht hinweg. Ich deute „absolute“
        Musik gern, willig, und wie ich glaube, annährend richtig. Aber ich stehe vor vielem bei
          <tei:rs key="entity-000094" type="person">Brahms</tei:rs> unmutig da, weil das Herz nicht
        mitklingen will. Auch der Ausspruch über <tei:rs key="entity-000110" type="person"
          >Bülow</tei:rs> scheint mir nicht edel gedacht: ohne <tei:rs key="entity-000110"
          type="person">Bülow</tei:rs> wäre <tei:rs key="entity-000094" type="person"
          >Brahms</tei:rs> nicht emporgekommen. Sachlich genommen erscheint mir <tei:rs
          key="entity-000110" type="person">Bülow</tei:rs> immer unsympatischer für einen nach
        Charakter strebenden Menschen: was Sie in der neuen Auflage bestätigt finden werden durch
        schärferes Urteil. Sie wissen und ich danke Ihnen dafür, dass ich keiner Partei diene und
        mein Fühlen nur dem <tei:add place="interlinear-above"
          ><tei:term>Tondichter</tei:term></tei:add> erschliesse, der es beglückt und
        sättigt.</tei:p>

      <tei:p>Verzeihen Sie nur diesen ungeheuerlich langen Brief, und regen Sie mich bald wieder zum
        Widerspruch an!</tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-50">In aufrichtiger Hochschätzung</tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-40">bleibe ich Ihr ergebener</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-80"><tei:rs type="person" key="entity-000311">K
          Grunsky</tei:rs></tei:signed>
      </tei:closer>

    </tei:div>


    <tei:div type="translation">
      <tei:opener>
        <tei:address>
          <tei:addrLine rend="indent-50">Stuttgart, <tei:date when="1908-05-03">September 10,
              1908</tei:date></tei:addrLine>
          <tei:addrLine rend="indent-50">Stitzenburgstrasse i<tei:hi rend="supralinear"
            >I</tei:hi></tei:addrLine>
        </tei:address>
        <tei:salute rend="indent-20">Dear Dr. <tei:supplied reason="identity"><tei:rs type="person"
              key="entity-000632">Schenker</tei:rs></tei:supplied>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn01"
            type="footnote"/></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p rend="first">Thank you very much for your fabulously interesting mailing, the <tei:rs
          key="entity-001721" type="work"><tei:title level="m"
          >Ornamentation</tei:title></tei:rs>.<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> With
        patience, I foresee the time when I can go through it more thoroughly. Your two cordial
          letters<tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/> also interested me so greatly that
        I would like to respond to them ‒ naturally not in the elaborate scope that they merit.
        However, above all you don't strike me as a person who has money and for whom independence
        would come easily. <tei:pb n="2"/> On the contrary, I went through all manner of
        humiliations until I achieved my independence.</tei:p>

      <tei:p rend="first">I am pleased that it is certainly possible nowadays to talk about much in
        music that previously was left untouched and undiscussed as a <tei:foreign xml:lang="lat"
            ><tei:hi rend="italic">Noli me tangere</tei:hi></tei:foreign><tei:ptr
          corresp="#r0001-fn04" type="footnote"/> of perception. Of course that possibility in no
        way cancels out the impression that our opposed views are based, for example, on a
        fundamentally different type of feeling. So it can just be a matter of unintended challenges
        between us, not of definitely substantiated principles.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Is it not odd that in the acknowledgment of your observations about
          <tei:rs key="entity-000104" type="person">Bruckner</tei:rs> I agree with you, but that my
        feelings impose an entirely different interpretation? If I understand correctly, your main
        objection is <tei:pb n="3"/> that <tei:rs key="entity-000104" type="person"
          >Bruckner</tei:rs>'s organization is too simple, his accentuation of strong beats not
        sufficiently diverse. For my part, I see advantages to both.</tei:p>

      <tei:p>1) With regard to <tei:term>form</tei:term>, when the arrangement of the <tei:add
          place="interlinear-above">familiar</tei:add> succession in a <tei:term>sonata-form
          movement</tei:term> has a clear logic, it can only be this: to orient us to the entry of
        new <tei:term>theme</tei:term>s, to the location of developed <tei:term>theme</tei:term>s,
        to <tei:term>recapitulation</tei:term> and <tei:term>return</tei:term>. The
          <tei:term>caesura</tei:term>s in <tei:rs key="entity-000104" type="person"
          >Bruckner</tei:rs> do this with the desired forthrightness. His <tei:term>form</tei:term>
        is therefore clear and comprehensible, like the <tei:rs key="entity-006268"
          type="composition"><tei:title><tei:hi rend="italic">Parsifal</tei:hi>
          Prelude</tei:title></tei:rs>. <tei:term>Transition</tei:term>s and everything that, as
        flesh, clothes the skeleton, so to speak ‒ that is certainly present, as far as necessary.
        Or so I see it at least, and believe I can get anyone to see it, from the <tei:rs
          key="entity-001378" type="composition"><tei:title>First Symphony</tei:title></tei:rs>
        onward.</tei:p>

      <tei:p rend="first"><tei:pb n="4"/> I consider it a trait of embryonic <tei:term>sonata
          form</tei:term> that we don't recognize the <tei:term>form</tei:term> because of pure
        fluidity. Or for a characteristic of exaggerated technique <tei:add
          place="interlinear-above">which</tei:add> remains without emotional underpinning. Is it
        not almost ridiculous how differently we think?</tei:p>

      <tei:p>2) Entry on strong beats (at least by preference; exceptions are <tei:hi
          rend="underline">numerous</tei:hi>, anyway!) is also a <tei:hi rend="underline"
          >good</tei:hi> sign for me. I can only show details in a work on
          <tei:term>rhythm</tei:term>. You have perhaps noticed how heretically I think about
          <tei:term>rhythm</tei:term>. Whoever is rich in <tei:term>harmony</tei:term> prefers
        strong beats in general, and uses <tei:term>syncopation</tei:term> moderately, even
        sparingly. Here again you see how completely oppositely I make judgments.</tei:p>

      <tei:p><tei:pb n="5"/> In order not to have to shrink completely in shame before your
        knowledge, I refer to <tei:rs key="entity-000326" type="person">August Halm</tei:rs>, whose
        essay on <tei:rs key="entity-000104" type="person">Bruckner</tei:rs>, <tei:title level="j"
          >Neue Musikzeitung</tei:title> (1902), <tei:supplied reason="clarity">Nos.</tei:supplied>
        13, 14, 16, 17, I think, you absolutely must read.<tei:ptr corresp="#r0001-fn05"
          type="footnote"/> If it were not so serious, we would have to laugh at how two
        theoretically so well trained and practically oriented music experts as you and <tei:rs
          key="entity-000326" type="person">Halm</tei:rs> can reach such diametrically opposed
        judgments (<tei:rs key="entity-000326" type="person">Halm</tei:rs> substantiates everything
        in technical detail!). There, you will find how to interpret favorably the F minor tonality
        (at the repetition, G minor) of the second <tei:term>theme</tei:term> in the <tei:rs
          key="entity-001382" type="composition"><tei:title>Fifth</tei:title></tei:rs>, etc. Also,
        in <tei:rs key="entity-000326" type="person">Halm</tei:rs>'s <tei:title level="m">Manual of
          Harmony</tei:title> the passage from D to E in the first movement of the <tei:rs
          key="entity-001384" type="composition"><tei:title>Seventh</tei:title></tei:rs>.<tei:ptr
          corresp="#r0001-fn06" type="footnote"/> The treatment of E as a <tei:term>pedal
          point</tei:term> in the <tei:term>coda</tei:term> (W) is certainly inoffensive. The
          <tei:term>chromaticism</tei:term> is a brief descent, in principle merely a correction of
        F toward E, which for me has a lot of character.</tei:p>

      <tei:p rend="first"><tei:pb n="6"/> By the way, regarding character, understood, again,
        completely differently from your perspective and mine. To me, <tei:rs key="entity-000104"
          type="person">Bruckner</tei:rs> is especially differentiated from others in that his
        treatments of materials (of every type) <tei:add place="interlinear-above">are</tei:add>
        true, genuine and maintain the character, i.e. escalate, intensify. <tei:subst>
          <tei:del rend="overstrike">Formulated</tei:del>
          <tei:add place="interlinear-above">Speaking</tei:add>
        </tei:subst> technically: the old means are applied convincingly in a new way. Even a faint
        difference from <tei:rs key="entity-000055" type="person">Beethoven</tei:rs>, <tei:rs
          key="entity-000924" type="person">Wagner</tei:rs>, who often (not always, of course)
        escalate with pure will, <tei:term>tempo</tei:term>, etc, while with <tei:rs
          key="entity-000104" type="person">Bruckner</tei:rs> every actuating effect corresponds to
        a specific artistic means that bestows content. In the Adagio of the <tei:rs
          key="entity-001385" type="composition"><tei:title>Eighth</tei:title></tei:rs>, for
        instance, the passage that escalates by means of <tei:term>imitation</tei:term>s, marvelous;
        notably the entrance in the bass (score, pp. 57ff). The pathos is more an ethos in <tei:rs
          key="entity-000104" type="person">Bruckner</tei:rs>. Ecstasy in the actual sense begins in
        the <tei:term>development section</tei:term>. The invention itself, the vividness of the
          <tei:term> theme</tei:term>s <tei:pb n="7"/> discloses to me tranquility and
        reflectiveness in the passion, thus at bottom the opposite of ecstasy. Again, I can only
        express my view, which is again entirely opposite to yours!</tei:p>

      <tei:p rend="first">Ländler-character? Are there also, as <tei:rs key="entity-000484"
          type="person">Kretzschmar</tei:rs> says, Ländlers in 4/4 time? Are not <tei:rs
          key="entity-000104" type="person">Bruckner</tei:rs>'s dance tunes the natural, necessary
        complements of his seriousness? Are they not far more refined than the Hungarian tunes,
        etc., in <tei:rs key="entity-000094" type="person">Brahms</tei:rs>?</tei:p>

      <tei:p rend="first">Certainly, a face-to-face discussion on <tei:rs key="entity-000094"
          type="person">Brahms</tei:rs> could change some things in my thinking. In the second
        edition of my <tei:title level="m">Music History</tei:title>, which will appear in the next
        few days,<tei:ptr corresp="#r0001-fn07" type="footnote"/> I believe I have made progress in
        the fairness toward <tei:rs key="entity-000094" type="person">Brahms</tei:rs>.</tei:p>

      <tei:p><tei:pb n="8"/> I cannot get past a deep antipathy. I interpret "absolute" music
        gladly, willingly and, as I believe, ever more correctly. But I am annoyed by much in
          <tei:rs key="entity-000094" type="person">Brahms</tei:rs> because my heart will not
        resonate. The statement about <tei:rs key="entity-000110" type="person">Bülow</tei:rs>, too,
        seems to me not graciously conceived. Without <tei:rs key="entity-000110" type="person"
          >Bülow</tei:rs>, <tei:rs key="entity-000094" type="person">Brahms</tei:rs> would not have
        risen so high. Considered objectively, <tei:rs key="entity-000110" type="person"
          >Bülow</tei:rs> seems to me always more disagreeable as a person striving for character,
        which you will find confirmed in the new edition <tei:supplied reason="clarity">of my
            <tei:title level="m">Music History</tei:title></tei:supplied> through keener judgement.
        You know, and I thank you for it, that I serve no party, and reveal my feelings only to that
          <tei:add place="interlinear-above"><tei:term>tone poet</tei:term></tei:add> who delights
        and satisfies those feelings. </tei:p>

      <tei:p>Pardon this enormously long letter, and challenge me soon again to opposition! In
        genuine admiration, I remain</tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-50">In genuine high regard,</tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-40">I remain your devoted</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-80"><tei:rs type="person" key="entity-000311">K.
          Grunsky</tei:rs></tei:signed>
      </tei:closer>

    </tei:div>
  </sdo:record>
</sdo:recordCollection>
