<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
  xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
  xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
  <sdo:collectionDesc>
    <sdo:source>
      <sdo:correspondence mfID="3566" sdoID="OJ-14-8_4">OJ 14/8, [4]</sdo:correspondence>
    </sdo:source>

    <tei:handNotes>
      <tei:handNote xml:id="PS" scope="major">Paul Schiff's hand</tei:handNote>
      <tei:handNote xml:id="AS" scope="major">Anna Schiff's hand</tei:handNote>
    </tei:handNotes>

    <tei:respStmt xml:id="WMD">
      <tei:persName>William Drabkin</tei:persName>
      <tei:resp>Transcription, 2024</tei:resp>
      <tei:resp>Translation, 2024</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="IDB">
      <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
      <tei:resp>XML Encoding, 2025</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="BOT">
      <tei:name>Automated Script</tei:name>
      <tei:resp>Conversion from MovableType syntax to TEI</tei:resp>
    </tei:respStmt>
    <tei:revisionDesc>
      <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
      <tei:change when="2010-03-11" who="#IB">XML code revised</tei:change>
    </tei:revisionDesc>
  </sdo:collectionDesc>

  <sdo:record ID="r0001">

    <sdo:itemDesc>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-008461">SchiffP ~
        H+JSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-008460">SchiffA ~
        H+JSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>

      <dc:title>Handwritten letter from Paul &amp; Anna Schiff to Heinrich &amp; Jeanette Schenker,
        dated August 16, 1925</dc:title>

      <dcterms:created>1925-08-16T12:00:00Z</dcterms:created>
      <dcterms:dateSubmitted>2025-02-08</dcterms:dateSubmitted>
      <dc:description>Having returned home after three months’ imprisonment and two weeks’ military
        service, Paul Schiff describes the simple, honest life his family are leading and, together
        with Anna, congratulates Jeanette for finding a happy purpose in life as a collaborator with
        her husband.</dc:description>
      <dc:subject/>

      <marcrel:correspondent key="entity-000782">Paul Schiff</marcrel:correspondent>
      <marcrel:correspondent key="entity-000781">Anna Schiff</marcrel:correspondent>
      <marcrel:recipient key="entity-000771">JSchenker</marcrel:recipient>
    </sdo:itemDesc>


    <tei:div type="transcription">

      <tei:div type="part_1">
        <tei:opener>
          <tei:dateline><tei:handShift new="#AS"/><tei:rs type="place" key="entity-002892"
              >Prag</tei:rs>, am <tei:date when="1925-08-16">16. August
            1925</tei:date></tei:dateline>.<tei:lb/>
          <tei:salute>Meine Lieben!<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot"
              >Receipt of this letter, in which a photograph of Lisl Schiff was enclosed, is
              recorded in Schenker’s diary for August 21, 1925: “Von Paul (Br. recomm.): das
              Bildchen der Kleinen; freut sich der aufrechten Verbindung sehr, verargt den übrigen
              Geschwistern, daß sie keine Achtung vor fremder Meinung haben. An einer Stelle des
              Briefes erwähnt er der Pflicht gegenüber seiner Familie, die ihn bestimmen könnte,
              sich vor einer ähnlichen Gefahr zu bewahren, doch ist dieser Gedanke offenbar noch
              nicht ganz reif in ihm. Spricht von engen aber gesicherten Verhältnissen” (“From Paul
              (registered letter): a small picture of the little girl; he is very pleased about the
              good contact [with us], criticizes the rest of the siblings for not respecting the
              opinions of others. In one passage of the letter, he mentions his duty to his family,
              which could cause him to guard against a similar danger, but this thought is not yet
              completely ripe in his mind. He talks about meager but stable
            conditions”).</tei:note></tei:salute>
        </tei:opener>

        <tei:p rend="first">Die schönen Tage meines <tei:rs type="place" key="entity-004296"
            >Budweis</tei:rs>er Aufenthaltes sind ohne unangenehmen Zwischenfall vorübergegangen,
          abgesehen von etwas Hunger &amp; Kälte, etwas Nervosität in der Abgeschlossenheit einer
          Einzelzelle während eines Vierteljahres, bleibt, mir heute, bei aller Gesundheit, nur der
          Wunsch für die Zukunft, daß sich ein ähnlicher Fall schon in Interesse meiner Familie
          nicht mehr wiederholen möge. Ich habe bei alledem noch das Glück gehabt, meine Anstellung
          nicht zu verlieren, die uns, wenn auch in bescheidenen Ausmassen, doch eine einigermassen
          sichere Existenz bietet. Es wurde mir aber knapp nach meiner Rückkehr nach <tei:rs
            type="place" key="entity-002892">Prag</tei:rs> die Ehre zu Teil, auch noch als
          Reservemann eine 14tägige Waffenübung in Trenčín (Slovakei)<tei:note xml:id="r0001-fn02"
            type="editorial" place="foot">Trenčín: a town in western Slovakia, close to the border
            with the what is now the Czech Republic, about 65 miles (105 km) northeast of
            Vienna.</tei:note> mitzumachen, sodaß ich also in diesem Jahre „an allen Fronten des
          Staates“ gedient habe. Das entschuldigt gewiss, daß ich viel später als <tei:rs
            type="person" key="entity-000781">Anna</tei:rs> auf Euere l. Zeilen antworte, die mich
          sehr, sehr gefreut haben. Umsomehr, als ich sonst mit niemandem unserer Verwandtschaft in
          schriftlichem Verkehr stehe; die Schwestern in <tei:rs type="place" key="entity-002248"
            >Aussig</tei:rs>, durch meine „Extravaganzen“ etwas verstimmt, sich nicht
          überflüssigerweise &amp; nicht gern an mich erinnern u. sonst ja, außer meiner <tei:rs
            type="person" key="entity-000781">Frau</tei:rs>, kein Mensch der sog. Verwandtschaft
            <tei:note type="editorial" place="inline">two words beneath line crossed out</tei:note>
          Anteil nimmt. Wo die Ansichten <tei:note type="editorial" place="inline">cued from end of
            line:</tei:note>(die nicht einmal einträglich sind,)<tei:note type="editorial"
            place="inline">end cue</tei:note> über <tei:del rend="overstrike">so</tei:del> allerlei
          Kleinigkeiten des Lebens so stark auseinandergehen, und jeder gemeinsame Interessenkreis
          fehlt, aber auch <tei:unclear reason="reading">jede</tei:unclear>, selbst die
          bescheidenste Achtung vor den anderen, nicht am eigenen Herd gebackenen Anschauungen, dort
          ist es wohl verständlich, wenn auch die persönlichen Beziehungen erkälten. So ist es denn
          auch! </tei:p>

        <tei:p rend="first">Es hat mich aufrichtig gefreut, daß <tei:rs type="person"
            key="entity-000771">Lie-Lie</tei:rs> nach vielen schweren Jahren schliesslich doch den
          Platz im Leben gefunden hat, der für sie eine innere Befriedigung, eine Entfaltung ihrer
          Kräfte u. eine Mitarbeit an dem Werke bedeutet, das ihr ein Lebensinhalt sein kann. Dieses
          große Glück ist selten u. wird nur von ganz wenigen gefunden. — <tei:pb n="2"/> Und nur
          ganz wenige gehen den Weg, der ihr Weg ist, bis an sein Ende. Aber nur eine ganz kleine
          Schar erringt an eben diesem Ende auch noch den Sieg. </tei:p>

        <tei:p rend="first">Was ich im Laufe der letzten Jahre glaubte tun zu müssen, das wird die
          l. <tei:rs type="person" key="entity-000781">Anna</tei:rs> ja gewiss ausführlich in ihrem
          letzten, während meiner Abwesenheit von <tei:rs type="place" key="entity-002892"
            >Prag</tei:rs> an Euch gerichteten Schreiben erwähnt <tei:add place="interlinear-above"
            >haben</tei:add>, sodaß mir zu alledem nur noch zu sagen übrig bleibt, daß der Weg, so
          bunt er gewesen ist, immer nur unbestochen und unbeeinflüßt von allen Äusserlichkeiten u.
          vorübergehenden, kleinlichen Erfolgen gegangen wurde. Inmitten der allgemeinen
          Verkommenheit, halte ich diese Feststellung, die Ihr ernst nehmen dürfet, für notwendig.
          Zur Zeit leben wir hier an der Peripherie der Stadt, mit dem Blick auf die Hänge &amp;
          Gärten um <tei:rs type="place" key="entity-002892">Prag</tei:rs>, ein zurückgezogenes,
          bescheidendes Dasein, das nur hie &amp; da ein Besuch, der mehr stört als erfreut,
            unterbricht.<tei:note xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot">Presumably
            visits by the police.</tei:note> Wir arbeiten, lesen u. lernen ein wenig, widmen uns
          ganz unserer kleinen <tei:rs type="person" key="entity-007617">Lisl</tei:rs>, die wir
          täglich als ein besonderes Wunder neu entdecken und vielleicht ein klein wenig zu viel mit
          unserer Zärtlichkeit umgeben. Sie ist recht unser „schmerzliches Glück“, das uns in einem
          erfreut und betrübt zugleich und uns manches ersetzt, was wir für sie opfern. </tei:p>

        <tei:p rend="first">Doch ich will nicht zu lange schreiben, <tei:rs type="person"
            key="entity-000781">Anna</tei:rs> hat auch noch etwas zu sagen, deshalb für diesmal ein
          Ende. </tei:p>

        <tei:closer>
          <tei:salute>Seid alle innig geküsst von</tei:salute>
          <tei:salute>Eurem</tei:salute>
          <tei:signed><tei:rs type="person" key="entity-000782">Paul</tei:rs></tei:signed><tei:lb/>
          <tei:dateline><tei:handShift new="#AS"/>aufgegeben am <tei:date when="1925-08-18">18.
              VIII. 1925</tei:date>. </tei:dateline>
        </tei:closer>
      </tei:div>

      <tei:div type="part_2">
        <tei:p>Damit Ihr eine leise Ahnung habt, wie herzig unsere <tei:rs type="person"
            key="entity-007617">Tochter</tei:rs> ist, sende ich Euch beiliegend ein Bildchen von
            ihr.<tei:note xml:id="r0001-fn04" type="editorial" place="foot">This photograph survives
            with the letter, but is not reproduced here.</tei:note> Als eingebildete Mutter behaupte
            <tei:pb n="3"/> ich jedoch, daß das Original noch viel süßer ist. — — </tei:p>

        <tei:p rend="first">Dein Los, liebe <tei:rs type="person" key="entity-000771"
            >Lie-Lie</tei:rs>, ist ein glückliches und beneidenswertes! Du hast als Mitarbeiterin
          eines geliebten <tei:rs type="perspm" key="entity-000632">Mann</tei:rs>es eine so schöne
          Lebensaufgabe, die – trotz aller Sorgen, welche ein großes Werk mit sich bringt –
          wertvoller ist, als alle Reichtümer. </tei:p>

        <tei:p rend=" first">Wenn Ihr noch in <tei:rs type="place" key="entity-002292"
            >Galtür</tei:rs> seid, dann wünsche ich Euch für den <tei:add place="interlinear-above"
            >restlichen</tei:add> Aufenthalt die beste Erholung</tei:p>

        <tei:closer>
          <tei:salute>und grüße Euch innig und herzlich.</tei:salute>
          <tei:signed><tei:rs type="person" key="entity-000781">Anna</tei:rs></tei:signed><tei:lb/>
        </tei:closer>
        <tei:postscript>
          <tei:p><tei:note type="editorial" place="inline">photograph of small girl enclosed,
              annotated on verso:</tei:note> “Unsere <tei:rs type="person" key="entity-007617"
              >Lisl</tei:rs> am <tei:date when="1925-08-03">3./8. 1925</tei:date> im Liebener Park.
            3¼ Jahre alt.”</tei:p>
        </tei:postscript>
      </tei:div>

    </tei:div>



    <tei:div type="translation">

      <tei:div type="part_1">
        <tei:opener>
          <tei:dateline><tei:handShift new="#AS"/><tei:rs type="place" key="entity-002892"
              >Prague</tei:rs>, am <tei:date when="1925-08-16">August 16,
            1925</tei:date></tei:dateline>.<tei:lb/>
          <tei:salute>My dear ones,<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/></tei:salute>
        </tei:opener>

        <tei:p rend="first">The lovely days of my stay in <tei:rs type="place" key="entity-004296"
            >Budweis</tei:rs> have passed without anything unpleasant, apart from some hunger and
          cold, some nervousness in my confinement to a single cell for a quarter of a year; with my
          good health, all that I now wish for the future is that, in the interests of my family,
          this should not be repeated. In spite of everything, I am still fortunate in not having
          lost my job which, even though in a modest way, offers us a secure existence. But shortly
          after my return to <tei:rs type="place" key="entity-002892">Prague</tei:rs>, I was
          informed of having the honor of taking part as a reserve soldier in a two-week armed
          exercise in Trenčín (Slovakia),<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> so that I
          have this year served “on all frontiers of the state.” That will certainly excuse my
          answering your kind words, which pleased me a great deal, much later than <tei:rs
            type="person" key="entity-000781">Anna</tei:rs>. All the more so, since I am otherwise
          in written communication with none of our relatives; my sisters in <tei:rs type="place"
            key="entity-002248">Aussig</tei:rs>, somewhat upset by my “extravagances,” remember me
          when it is unnecessary to do so, and not gladly; and no one else in our so-called family
          circle, apart from my <tei:rs type="person" key="entity-000781">wife</tei:rs>, <tei:note
            type="editorial" place="inline">two words beneath line crossed out</tei:note> takes an
          interest in me. Where our views <tei:note type="editorial" place="inline">cued from end of
            line:</tei:note>(which are not even substantial)<tei:note type="editorial"
            place="inline">end cue</tei:note> on all petty matters of life diverge so starkly and we
          have no common circle of interests, and where not even the most modest attention is paid
          to viewpoints not originating in our own private sphere, then it is surely understandable
          if even personal relationships grow cold. And that is indeed how things are!</tei:p>

        <tei:p rend="first">I am genuinely delighted that <tei:rs type="person" key="entity-000771"
            >Lie-Lie</tei:rs> has, after so many years, finally found her place in life, one which
          signifies an inner satisfaction, a development of her powers, and a collaboration on a
          work that can amount to a life’s purpose. This great happiness seldom occurs and is found
          only by a very few. <tei:pb n="2"/> And only very few pursue the path that is their path
          until its end-point. And only a tiny handful also reach victory at this end.</tei:p>

        <tei:p rend="first">That which I believed that I must do over the past years is something
          that dear <tei:rs type="person" key="entity-000781">Anna</tei:rs>
          <tei:add place="interlinear-above">has</tei:add> surely relayed in detail in her last
          letter to you, written during my absence from <tei:rs type="place" key="entity-002892"
            >Prague</tei:rs>. All that remains for me to add to this is that my path, as colorful as
          it may have been, was always taken uncorrupted and uninfluenced by all superfluous matters
          and temporary and petty successes. In the midst of a general moral rot, I regard this
          assessment, which you may take seriously, as essential. For the time being, we pursue here
          on the periphery of the city, with a view of the slopes and gardens around <tei:rs
            type="place" key="entity-002892">Prague</tei:rs>, a secluded and modest existence that
          is interrupted from time to time by a visit that is more disruptive than
            comforting.<tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/> We work, read, and learn a
          little, devoting ourselves entirely to our little <tei:rs type="person"
            key="entity-007617">Lisl</tei:rs>, whom we daily rediscover to be a special miracle, and
          whom we perhaps envelop a little too much with our tenderness. She is verily our “painful
          joy,” who is at the same time our delight and our despair, and who replaces much that we
          sacrifice for her.</tei:p>

        <tei:p rend="first">But I shall not write at length, as Anna also has something to say; thus
          I come to an end for now.</tei:p>

        <tei:closer>
          <tei:salute>Embracing you both most tenderly,</tei:salute>
          <tei:salute>Your</tei:salute>
          <tei:signed><tei:rs type="person" key="entity-000782">Paul</tei:rs></tei:signed><tei:lb/>
          <tei:dateline><tei:handShift new="#AS"/>dispatched on <tei:date when="1925-08-18">Angust
              18, 1925</tei:date></tei:dateline>
        </tei:closer>
      </tei:div>

      <tei:div type="part_2">
        <tei:p>So that you have some inkling of how sweet our <tei:rs type="person"
            key="entity-007617">daughter</tei:rs> is, I am enclosing a little picture of
            her.<tei:ptr corresp="#r0001-fn04" type="footnote"/> As a vain mother, <tei:pb n="3"/> I
          can assert that the original is much sweeter still. </tei:p>

        <tei:p rend="first">Your fate, dear <tei:rs type="person" key="entity-000771"
            >Lie-Lie</tei:rs>, is a happy and enviable one! As a collaborator with a beloved <tei:rs
            type="perspm" key="entity-000632">husband</tei:rs>, you have such a beautiful task in
          life which, in spite of all the difficulties that embrace a great piece of work, is more
          valuable than any riches. </tei:p>

        <tei:p rend=" first">If you are still in <tei:rs type="place" key="entity-002292"
            >Galtür</tei:rs>, then I wish you the best recovery for the <tei:add
            place="interlinear-above">remainder of</tei:add> your stay there </tei:p>

        <tei:closer>
          <tei:salute>and send you my intimate and cordial greetings,</tei:salute>
          <tei:signed><tei:rs type="person" key="entity-000781">Anna</tei:rs></tei:signed><tei:lb/>
        </tei:closer>
        <tei:postscript>
          <tei:p><tei:note type="editorial" place="inline">photograph of small girl enclosed,
              annotated on verso:</tei:note> “Our <tei:rs type="person" key="entity-007617"
              >Lisl</tei:rs> on <tei:date when="1925-08-03">August 8, 1925</tei:date> in Liebeň
            Park, three and a quarter years old.”</tei:p>
        </tei:postscript>
      </tei:div>

    </tei:div>

  </sdo:record>
</sdo:recordCollection>
