<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?><sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/" xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
 <sdo:collectionDesc>
  <sdo:source>
   <sdo:correspondence mfID="124" sdoID="OJ-10-1_47">OJ 10/1, [47]</sdo:correspondence>
  </sdo:source>

  <tei:handNotes>
   <tei:handNote xml:id="WDa" scope="sole">Walter Dahms's hand</tei:handNote>
  </tei:handNotes>

  <tei:respStmt xml:id="JK">
   <tei:persName>John Koslovsky</tei:persName>
   <tei:resp>Transcription, 2009</tei:resp>
   <tei:resp>Translation, 2009</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:respStmt xml:id="IB">
   <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
   <tei:resp>XML Encoding, 2010</tei:resp>
  </tei:respStmt>

 </sdo:collectionDesc>

 <sdo:record ID="r0001">

  <sdo:itemDesc><tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002725">Dahms ~ HSchenker</tei:rs><tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>
   
   <dc:title>Handwritten letter from Dahms to Schenker, dated November 28, 1919</dc:title>
   
   <dcterms:created>1919-11-28T12:00:00Z</dcterms:created>
   <dcterms:dateSubmitted>2010-06-08</dcterms:dateSubmitted>
   <dc:description>Dahms discusses his future prospects for study, particular where to study (he
    discusses conditions in several cities), and with whom. He asks Schenker's advice. He is
    resolved to leave Vrieslander because of the latter's pessimism. </dc:description>
   <dc:subject>Lebensverhältnisse; living conditions; Sozialdemokratie; social democracy;
    Studienort; place of study; Musizieren; music-making; Kontrapunkt; counterpoint; Choral;
    chorale; Generalbass; thoroughbass; Fuge; fugue; Imitation; imitation; Pessimismus; pessimism;
    Resignation; resignation; Zukunft; future; Chorwerke; choral works;</dc:subject>

   
   
  <marcrel:correspondent key="entity-000149">Dahms</marcrel:correspondent><marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient></sdo:itemDesc>


  <tei:div type="transcription">

   <tei:opener>
    <tei:address rend="indent-50">
     <tei:addrLine>Wasserburg a/ Inn No. 340</tei:addrLine>
    </tei:address>
    <tei:date when="1919-09-10" rend="indent-75">den 28. XI. 19</tei:date>
    <tei:salute rend="indent-02">Lieber verehrter <tei:rs type="person" key="entity-000632">Meister</tei:rs>! </tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p rend="first">Werden<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Receipt of
     this letter is recorded in Schenker's diary at OJ 3/1, p. 2186, December 4, 1919: "Von Dahms
     (Br.): schließe jetzt die Studien bei Vrieslander ab, wünsche auch sonst von ihm fortzukommen,
     da er eine Ansteckung durch dessen Pessimismus befürchte u. erkundigt sich nach einem Lehrer,
     nennt Koch in Berlin oder Halm. Am meisten hat mich der Passus interessiert, worin er von einer
     Berichtigung der Ansicht Vrieslanders über die Sozialdemokratie spricht." ("From Dahms
     (letter): he is breaking off his studies with Vrieslander, also he wants to get away from him
     since he fears infection from Vrieslander's pessimism, and inquires about a teacher, mentions
     Koch in Berlin and Halm by name. The passage that interested me most is that in which he speaks
     of correcting Vrieslander's view of social democracy.").<!-- XR --></tei:note> Sie im nächsten
    Jahr nach <tei:rs type="place" key="entity-002482">Deutschland</tei:rs> kommen? Wie die Dinge liegen, ist ja an
    eine Besserung der Lebensverhältnisse in <tei:rs type="place" key="entity-002484">Wien</tei:rs>
    vorderhand wohl kaum zu denken. Zur Zeit werden hier, soviel ich weiss, alle
    Deutschösterreicher, die nach 1914 zugezogen sind, ausgewiesen. Wenigstens ist es in
     <tei:rs type="place" key="entity-002286">München</tei:rs> so. Aber
     <tei:placeName>München</tei:placeName> ist ja nicht <tei:country>Deutschland</tei:country>. In
     <tei:rs type="place" key="entity-002524">Württemberg</tei:rs> und
     <tei:placeName>Baden</tei:placeName> soll es besser sein; genaues weiss ich aber nicht. Sie
    sprachen damals von Ihrer Absicht und ich glaube kaum, dass sich die Zustände seitdem in irgend
    einer Weise gebessert haben, noch in absehbarer Zeit sich bessern können. (Selbst <tei:rs type="person" key="entity-000922">Vrieslander</tei:rs> erkennt jetzt seinen Irrtum bezüglich der Psÿche
    der Sozialdemokratie). </tei:p>

   <tei:p rend="first">Für mich ist die Frage nach Ihrem Kommen sehr wichtig und entscheidend.
     <tei:rs type="place" key="entity-002484">Wien</tei:rs> halte ich für mich als Studienort auch im nächsten Winter
    noch für unmöglich. Nun liegen die Dinge aber für mich folgendermassen. Zum 1. April muss ich
    meine hiesige Wohnung aufgeben. Ich bin nicht traurig darüber; denn <tei:rs type="place" key="entity-002383">Wasserburg</tei:rs> hat seinen Zweck für mich erfüllt. Ich muss
    wieder in eine grosse Stadt, wo <tei:pb n="2"/> ich Anregung, Gelegenheit zum Musizieren etc.
    finde. <tei:rs type="place" key="entity-002286">München</tei:rs> läge ja am nächsten, ist aber
    durch die Herrschaft der Unabhängigen unsÿmpathisch. Ausserdem, und dies vor allem, bietet mir
     <tei:placeName>München</tei:placeName> in keiner Persönlichkeit die Möglichkeit weiterer
    Studien, als welche ich, nachdem ich bei <tei:rs type="person" key="entity-000922">Vrieslander</tei:rs> im kommenden Frühjahr den <tei:term>einfachen Kontrapunkt</tei:term>, strengen <tei:term>Choral</tei:term> und <tei:term>Generalbass</tei:term> absolviert
    haben werde, den <tei:term>freien Kontrapunkt</tei:term>, <tei:term>Imitation</tei:term>, <tei:term>Fuge</tei:term>, <tei:term>doppelter Kontrapunkt</tei:term>
    betrachte. Ein weiteres Arbeiten bei <tei:rs type="person" key="entity-000922">Vrieslander</tei:rs> halte ich für die Zukunft weder für erspriesslich noch für
    geeignet. Erstens sind seine Lehrgegenstände mit dem <tei:term>einfachen
     Kontrapunkt</tei:term>, strengen <tei:term>Choral</tei:term> und <tei:term>Generalbass</tei:term> erschöpft, wie Sie mir es ja auch schon gesagt haben,
    und zweitens wirkt seine tiefe Resignation und sein aboluter Pessimismus in Dingen der Kunst so
    lähmend anstatt fördernd auf den Vorwärtsstrebenden und dies gerade bei den entscheidenden
    Disziplinen, die nun kommen müssten, dass ich schon aus diesem Grunde, selbst wenn er mir all
    Ihr Wissen und Können vermitteln könnte, nicht länger mit ihm arbeiten würde. Aber gerade seine
    Resignation beweist ja, wie die Dinge liegen. Ich spreche hier ganz offen und im Vertrauen zu
    Ihnen, verehrter Meister. Bei aller Hochschätzung für <tei:rs type="person" key="entity-000922">Vrieslander</tei:rs> kann ich nichts anderes sagen. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Es fragt sich nun für mich: was tun? <tei:rs type="place" key="entity-002484">Wien</tei:rs>, eigentlich die einzige Lösung der Frage, ist eben verschlossen. Ich bin
    auch jetzt unbedingt darauf angewiesen, irgendwo Fuss zu fassen, um meine wirtschaftliche Lage
    für die Zukunft etwas zu sichern. Ich habe, um jetzt überhaupt existieren zu können, das
    Verlagsrecht meiner Bücher <tei:pb n="3"/> verkauft und kann mich von dem Erlös noch 1920
    notdürftig über Wasser halten. <tei:placeName>Wien</tei:placeName> könnte wohl an und für sich
    nichts Dauerndes für mich sein. Der Zwang, in einer grösseren Stadt <tei:rs type="place" key="entity-002482">Deutschland</tei:rs>s mich
    niederzulassen, ist also unabweisbar. Nun muss ich aber daran denken, irgend eine Persönlichkeit
    zu finden, bei der ich noch die so notwendigen Studien machen kann. Man nannte mir rühmend den
    Berliner Komponisten <tei:rs type="person" key="entity-000453">Friedr. E. Koch</tei:rs>, den
    Verfasser grosser Chorwerke, einen sogenannten Praktiker. Ich habe aber kein rechtes Vertrauen
    dazu. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Meine Gedanken haben mich nun auf den Namen <tei:rs type="person" key="entity-000326">August
     Halm</tei:rs> geführt. Er wohnt in <tei:rs type="place" key="entity-002523">Esslingen</tei:rs> bei <tei:rs type="place" key="entity-002317">Stuttgart</tei:rs>.
    Ich könnte in <tei:placeName>Stuttgart</tei:placeName> sicherlich Existenzmöglichkeiten finden.
    Es fragt sich nur: ist <tei:persName>Halm</tei:persName> der rechte Mann für mich? Ich kenne ihn
    nicht. Seine Bücher machen einen sehr ernsten Eindruck. Wie seine Kompositionen sind, weiss ich
    nicht. Auch dies wäre nicht ausschlaggebend. Halten Sie <tei:persName>Halm</tei:persName> für
    die Persönlichkeit, bei der ich die Dinge finden könnte, die ich suche, in der Hauptsache eben,
    unter seiner Leitung <tei:term>Imitation</tei:term>en, <tei:term>Fuge</tei:term>n pp. schreiben? Das ist meine grosse Frage. Dass
     <tei:persName>Halm</tei:persName> ein <tei:rs type="person" key="entity-000104">Bruckner</tei:rs>-Enthusiast ist, stört mich nicht; ich kann mich gegen Beeinflussungen,
    wenn ich sie als mir <tei:pb n="4"/> schädlich empfinde, sehr streng verschliessen. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Wissen Sie in <tei:rs type="place" key="entity-002482">Deutschland</tei:rs> einen anderen? Auf Experimente kann
    ich mich nicht einlassen. Es ist jetzt bitterste Ernstlichkeit für mich. Und die Entscheidung
    muss ich sehr bald treffen. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Ich wäre Ihnen sehr dankbar, lieber Meister, wenn Sie mir gelegentlich einmal
    ein paar Worte darüber schreiben würden. </tei:p>

   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-20">Ihre verehrte Frau <tei:rs type="person" key="entity-000771">Gemahlin</tei:rs> bitte ich ganz ergebenst zu grüssen, auch von meiner
      <tei:persName>Frau</tei:persName>
    </tei:salute>
    <tei:salute rend="indent-30">und verbleibe</tei:salute>
    <tei:salute rend="indent-40">mit den herzlichsten Grüssen</tei:salute>
    <tei:salute rend="indent-50">Ihr stets ergebener</tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-60">Walter Dahms</tei:signed>
   </tei:closer>

   <tei:postscript>
    <tei:p>Auf die Photographien von Herrn <tei:rs type="person" key="entity-000437">Klammert</tei:rs>
     freue ich mich sehr. Ich bitte, ihn zu grüssen.</tei:p>
   </tei:postscript>

  </tei:div>


  <tei:div type="translation">

   <tei:opener>
    <tei:address rend="indent-50">
     <tei:addrLine>Wasserburg on the Inn No. 340</tei:addrLine>
    </tei:address>
    <tei:date when="1919-09-10" rend="indent-75">November 28, 1919</tei:date>
    <tei:salute rend="indent-02">Dear revered <tei:rs type="person" key="entity-000632">Meister</tei:rs>, </tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p rend="first">Will<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/> you come to
     <tei:rs type="place" key="entity-002482">Germany</tei:rs> in the
    next year? As matters stand, an improvement in living conditions in <tei:rs type="place" key="entity-002484">Vienna</tei:rs> is for the time being quite out of the question. At
    present all German-Austrians who moved here after 1914 are being deported, as far as I know. At
    least that is the case in <tei:rs type="place" key="entity-002286">Munich</tei:rs>. But
     <tei:placeName>Munich</tei:placeName> is not <tei:country>Germany</tei:country>. In
     <tei:rs type="place" key="entity-002524">Württemberg</tei:rs> and
     <tei:placeName>Baden</tei:placeName> it should be better, but specifics I really do not know.
    You spoke earlier of your intentions, and I hardly believe that conditions since then have
    improved in any way, nor could they improve in the forseeable future. (<tei:rs type="person" key="entity-000922">Vrieslander</tei:rs> himself now understands his mistake in terms of
    the psyche of social democracy). </tei:p>

   <tei:p rend="first">For me it is very important, indeed critical, to know whether or not you will
    come. I consider <tei:rs type="place" key="entity-002484">Vienna</tei:rs> impossible for me as
    a place of study, even next winter. Things stand as follows: by April 1 I have to leave my local
    accommodations. I am not sad about this, since <tei:rs type="place" key="entity-002383">Wasserburg</tei:rs> has fulfilled its purpose for me. I need to go back to a big city,
    where <tei:pb n="2"/> I can find the motivation and opportunity to make music etc.
     <tei:rs type="place" key="entity-002286">Munich</tei:rs> would be the natural choice, but it
    is unappealing because of the dominance of freelancers. Beyond that (and mostly because of
    this), <tei:placeName>Munich</tei:placeName> offers no one with whom I can continue my studies,
    as I will have finished work on <tei:term>simple
     counterpoint</tei:term>, strict <tei:term>chorale</tei:term> and
     <tei:term>thoroughbass</tei:term> with <tei:rs type="person" key="entity-000922">Vrieslander</tei:rs>, and now seek to work on <tei:term>free counterpoint</tei:term>, <tei:term>imitation</tei:term>, <tei:term>fugue</tei:term>, and
     <tei:rs key="entity-001836">double counterpoint</tei:rs>. Further studies with <tei:rs type="person" key="entity-000922">Vrieslander</tei:rs> I consider neither fruitful nor practical. First
    of all, his teaching ability ends at <tei:term>simple counterpoint</tei:term>, strict
     <tei:term>chorale</tei:term> and <tei:term>thoroughbass</tei:term> (as you
    indeed told me already), and secondly because his deep resignation and downright pessimism in
    artistic matters are so debilitating, rather than being conducive to my eager aspirations, and
    this most particularly in the crucial disciplines that I ought now develop. This is the reason
    why, even if he could transmit all your knowledge and wisdom, I would no longer work with him.
    But his resignation proves just how matters stand. I speak here openly to you in full
    confidence, revered master. With all due respect to <tei:rs type="person" key="entity-000922">Vrieslander</tei:rs> I can say no more. </tei:p>

   <tei:p rend="first">The question now arises: what do I do? <tei:rs type="place" key="entity-002484">Vienna</tei:rs>, apparently the only answer to my question, is not possible. I am
    entirely motivated to gain a foothold in my profession to secure a future for myself. To be able
    to live, I have sold all copyrights for my books; <tei:pb n="3"/> this will keep my head above
    water for 1920. <tei:placeName>Vienna</tei:placeName> is not a long-term option for me, for I am
    compelled to settle down in a bigger German city. I now must think of a person with whom I can
    continue the studies that are so necessary. I have heard good things about the <tei:rs type="place" key="entity-002501">Berlin</tei:rs> composer <tei:rs type="person" key="entity-000453">Friedrich
     E. Koch</tei:rs>, the author of large chorale works, a so-called practical musician. But
    I have no reason to trust my source. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Another person who has come to mind recently is <tei:rs type="person" key="entity-000326">August Halm</tei:rs>. He lives in <tei:rs type="place" key="entity-002523">Esslingen</tei:rs>, near <tei:rs type="place" key="entity-002317">Stuttgart</tei:rs>.
    I could certainly find a life for myself in <tei:placeName>Stuttgart</tei:placeName>. One
    question, though: is <tei:persName>Halm</tei:persName> the right man for me? I do not know him,
    but his books have made a great impression. I have no idea what his compositions are like, but
    this is not crucial. Do you think <tei:persName>Halm</tei:persName> is the type of person I am
    looking for, in particular someone with whom I could study <tei:term>imitation</tei:term>, <tei:term>fugue</tei:term>, etc.? This is my
    big question. It does not bother me that <tei:persName>Halm</tei:persName> is such a big
     <tei:persName>Bruckner</tei:persName> enthusiast. I can easily detach myself from such
    influences if I <tei:pb n="4"/> find them to be detrimental. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Do you know anyone else in <tei:rs type="place" key="entity-002482">Germany</tei:rs>? I cannot mess around with experiments. It
    is a matter of the utmost gravity for me now, and I must make a decision soon. </tei:p>

   <tei:p rend="first">I would be extremely grateful, dear master, if you would give me your
    thoughts on this matter at some point. </tei:p>

   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-20">I send my greetings to your <tei:rs type="person" key="entity-000771">wife</tei:rs>, as does my
      <tei:persName>wife</tei:persName>, </tei:salute>
    <tei:salute rend="indent-30">and remain, </tei:salute>
    <tei:salute rend="indent-40">with the warmest good wishes, </tei:salute>
    <tei:salute rend="indent-50">Your ever-thankful</tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-60">Walter Dahms</tei:signed>
   </tei:closer>

   <tei:postscript>
    <tei:p>I really enjoyed the pictures from Mr. Klammert. Please give him my regards.</tei:p>
   </tei:postscript>

  </tei:div>
 </sdo:record>
</sdo:recordCollection>