<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?><sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/" xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
 <sdo:collectionDesc>
  <sdo:source>
   <sdo:correspondence mfID="290" sdoID="OJ-12-6_5">OJ 12/6, [5]</sdo:correspondence>
  </sdo:source>

  <tei:handNotes>
   <tei:handNote xml:id="OJ" scope="sole">Hand of Oswald Jonas</tei:handNote>
  </tei:handNotes>

  <tei:respStmt xml:id="JR-HE">
   <tei:persName>John Rothgeb &amp; Heribert Esser</tei:persName>
   <tei:resp>Transcription, 2006, 2011</tei:resp>
   <tei:resp>Translation, 2006, 2011</tei:resp>
  </tei:respStmt>


  <tei:respStmt xml:id="IB">
   <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
   <tei:resp>XML Encoding, 2011</tei:resp>
  </tei:respStmt>

 </sdo:collectionDesc>

 <sdo:record ID="r0001">

  <sdo:itemDesc><tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002714">Jonas ~ HSchenker</tei:rs><tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002713">Jonas ~ H+JSchenker</tei:rs><tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>
   
   
   <dc:title>Handwritten letter from Jonas to Schenker, dated November 28, 1930</dc:title>
   
   <dcterms:created>1930-11-28T12:00:00Z</dcterms:created>
   <dcterms:dateSubmitted>2006-04-21</dcterms:dateSubmitted>
   <dc:description>Jonas regrets any misunderstanding over his request for "a few lines of
    recommendation"; he had intended only to ask for "general lines," not recommendations to
    individuals. Jonas clarifies Schenker's confusion over his Munich lecture, and points to his
    devotion to Schenker's cause for fifteen years, stating what he considers to be the core of
    Schenker's thought as he would publicly represent it.</dc:description>
   <dc:subject>Vortrag; lecture; Unmöglichkeit; impossibility; Unbescheidenheit; presumption;
    Legitimation; Skeptizismus; skepticism; Inhalt; contents; Esoterisch; esoteric; Theory; theory;
    Erklärung; explanation</dc:subject>

   
   
  <marcrel:correspondent key="entity-000412">Jonas</marcrel:correspondent><marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient><marcrel:recipient key="entity-000771">JSchenker</marcrel:recipient></sdo:itemDesc>


  <tei:div type="transcription">

   <tei:opener>
    <tei:dateline rend="ident-70"><tei:date when="1930-11-28">28. Nov 1930</tei:date></tei:dateline>
    <tei:salute>Hochverehrter Herr <tei:rs type="person" key="entity-000632">Doktor</tei:rs>!</tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p>Wenn<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Receipt of this letter is
     recorded in Schenker's diary at OJ 4/4, pp. 3548-3549, November 29, 1930: "Von Jonas (Br.):
     entschuldigt sich u. legt sein theoretisches Bekenntnis ab, sogar in guter einwandfreier
     Fassung. Freilich ist seine Lage nicht zu heilen; ihn bekannt zu machen ist ja kein hinreichend
     praktisches Mittel, mit dem er sein Ziel erreichen könnte!" ("From Jonas (letter): apologizes
     and acknowledges his theoretical allegiance, even in a good, unimpeachable formulation. Of
     course, his situation cannot be remedied; to announce him is really not a sufficiently
     practical means by which he could attain his goal.").</tei:note> mein Schreiben an Sie<tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot">i.e. OJ 12/6, [4], November 17,
     1930.</tei:note> wirklich so undeutlich war, so bedauere ich dann auf das tiefste - irgendwie
    bewußt ist es mir heute nicht.<tei:note xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot">Schenker's response is OJ 5/18, 2, November 26, 1930.</tei:note> Zunächst hatte ich doch, so
    viel ich mich erinnere, um allgemeine, nicht an bestimmte Personen gerichtete Zeilen gebeten,
    die mich nichts anderes vorläufig als legitimieren sollten - für <tei:rs type="person" key="entity-000268">Furtwängler</tei:rs> selbst wären doch sicherlich auch solche von
     D<tei:hi rend="supralinear">r</tei:hi>
    <tei:rs type="person" key="entity-000951">Weisse</tei:rs> genügend gewesen, ganz abgesehn davon,
    daß mir selbstverständlich klar war, daß eine solche Inkommodation im jetzigen Zeitpunkt doch
    eine Unmöglichkeit und eine Unbescheidenheit gegenüber <tei:persName>Furtwängler</tei:persName>
    gewesen wäre. Ich schrieb doch: vor allem bei <tei:persName>F.</tei:persName><tei:note xml:id="r0001-fn04" type="editorial" place="foot">These words are quoted from the letter under
     discussion, OJ12/6, [4].</tei:note> dh. doch nur, daß eine solche Legitimation von
     <tei:persName>F.</tei:persName> am ehesten anerkannt würde, aber doch nicht, daß sie
    ausschliesslich für ihn bestimmt wäre oder gar als persönliche Bitte an ihn gedacht war; denn
    das war mir unbedingt klar, daß ein Weg von mir zu <tei:persName>Furtwängler</tei:persName>
    jetzt ein rein persönlicher nur sein könnte (soweit es jedem unbenommen ist, ihn für sich zu
    interessieren) aber niemals jetzt unmittelbar von D<tei:hi rend="supralinear">r</tei:hi>
    <tei:persName>Weisse</tei:persName> oder Ihnen, verehrter Herr <tei:rs type="person" key="entity-000632">Doktor</tei:rs>, unterstützt werden könnte. Ich habe schon D<tei:hi rend="supralinear">r</tei:hi>
    <tei:persName>Weisse</tei:persName> geschrieben, wie mich gerade die Einsicht dieser
    Unmöglichkeit solange unnütz in <tei:rs type="place" key="entity-002286">München</tei:rs>
    zurückgehalten hat trotz des Zuredens aller Bekannten, es doch lieber in <tei:rs type="place" key="entity-002501">Berlin</tei:rs> zu versuchen, und noch lange, als ich sogar eines
    Zugangs zu <tei:persName>Furtw.</tei:persName> von befreundeter Münchner Seite sicher war -
    Dinge, die in Anbetracht meiner so schwierigen Lage doch nicht ganz außer acht gelassen werden
    sollten. </tei:p>

   <tei:p>Völlig rätselhaft aber ist mir, warum Sie aus meiner Mitteilung, daß ich in <tei:rs type="place" key="entity-002286">München</tei:rs> einen Vortrag gehalten habe, schließen, daß ich in
     <tei:rs type="place" key="entity-002501">Berlin</tei:rs> nun auch reden möchte - das habe ich
    nun doch <tei:del rend="overstrike">auch</tei:del> in meinem Brief auch nicht mit einem Wort
    angedeutet, wüßte auch nicht, wo ich dazu die Möglichkeit nehmen sollte, abgesehn davon daß ich
    augenblicklich gar keinen Sinn darin erkennen könnte.</tei:p>

   <tei:p>Ihr Skeptizismus nun gegenüber dem „Inhalt meiner Vorträge“ (es handelt sich übrigens nur
    um einen) - er mag mich auch schmerzlich berühren - begreiflich ist <tei:add place="interlinear-above">er</tei:add> mir natürlich, haben Sie doch Jahre hindurch von mir
    nichts Direktes mehr gehört, wenn ich auch annehmen konnte, daß D<tei:hi rend="supralinear">r</tei:hi>
    <tei:rs type="person" key="entity-000951">Weisse</tei:rs>, der mir selbst (es <tei:del rend="overstrike">mir</tei:del> ist mir nicht angenehm, von <tei:hi rend="underline">mir</tei:hi> sprechen zu müssen) schon soviel Anerkennendes, auch Schmeichelhaftes über mein
    Erkennen und Wissen in Ihrer Lehre<tei:note xml:id="r0001-fn05" type="editorial" place="foot">comma deleted at this point.</tei:note> gesagt hat, mich manchmal in diesem Sinn auch Ihnen
    gegenüber erwähnt hat. Warum Sie da gerade von mir, der ich seit mehr als 15 Jahren Ihnen und
    Ihrer Sache <tei:pb n="2"/> ergeben bin - mindestens mit viel Herz, annehmen, daß ich Ihnen nun
    doch in der Folge nicht zustimmen könnte, das muß ich wohl nun hinnehmen, wiewohl ich so gut wie
    nur einer weiß und es mir nie aus dem Sinn gekommen ist, daß in geistigen Dingen nur das
    Absolute Geltung haben kann und <tei:add place="interlinear-above">ich</tei:add> daher auch in
    der „Folge“ zustimmen müßte. </tei:p>

   <tei:p>Selbst wenn man in einem Vortrag vor Leuten, die doch zunächst in eine fremde Sache
    eingeführt und für sie gewonnen werden sollen, noch einfacher sein müßte und manches
    „Esoterische“ für ein weiteres zuerst zurückbehalten müßte, wer könnte da auf ein Nichtzustimmen
    schließen - solange das absolut Künstlerische im <tei:term>Vordergrund</tei:term> steht, und das kann auf jeder Stufe gewahrt werden; das Absolute ist im
    Standpunkt - wenn bei der Mitteilung auch noch vieles ungesagt bleiben muß. Und so konnte ich
    auch zuerst vor allem nur von dem sprechen, was mir zunächst als das Wichtigste (und auch als
    der fundamentale Unterschied zu jeder andern „Theorie“) erscheint: der Begriff der <tei:term>Auskomponierung</tei:term>, die Reproduktion des <tei:term>vertikal</tei:term>en (naturgegebenen) <tei:term>Klang</tei:term>es in die Zeit durch <tei:term>Horizontal</tei:term>isierung dem Verlauf der Musik in der Zeit entsprechend, woraus
     <tei:add place="interlinear-above">sich</tei:add> der neue und wahre <tei:term>Tonalität</tei:term>sbegriff ableitet: Absteckung des <tei:term>Tonraum</tei:term>es (wodurch der Zeitverlauf gleichsam nun
    überwunden ist) - Wer könnte in einem Vortrag außer dem Wesentlichen schon <tei:hi rend="underline">alles</tei:hi> sagen?</tei:p>

   <tei:p rend="indent-10">Ich bitte Sie, verehrter Herr <tei:rs type="person" key="entity-000632">Doktor</tei:rs>, mir all diese Erklärungen nicht übel nehmen zu wollen - gesagt mußte es
    doch sein - und bitte bewahren Sie mich im Andenken</tei:p>

   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-60">als Ihren <tei:hi rend="underline">stets</tei:hi>
     ergebenen</tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-80">Oswald Jonas</tei:signed>
   </tei:closer>

   <tei:postscript>
    <tei:p>Wollen Sie bitte auch <tei:sic>meiner</tei:sic> Verehrung Ihrer werten Frau <tei:rs type="person" key="entity-000771">Gemahlin</tei:rs> gegenüber ausdrücken.</tei:p>
   </tei:postscript>

  </tei:div>

  <tei:div type="translation">

   <tei:opener>
    <tei:dateline rend="ident-70"><tei:date when="1930-11-28">November 28,
     1930</tei:date></tei:dateline>
    <tei:salute>Highly revered <tei:rs type="person" key="entity-000632">Doctor</tei:rs>,</tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p>If<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/> my letter to you<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> was really so unclear, then I am most deeply sorry – I
    am not in any way aware of it today.<tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/> In the
    first place, I had, as I recall, requested general lines (not ones directed to particular
    individuals), which would serve me only as a preliminary legitimation – for <tei:rs type="person" key="entity-000268">Furtwängler</tei:rs> himself such recommendation from Dr.
     <tei:rs type="person" key="entity-000951">Weisse</tei:rs> would certainly also have been
    sufficient, completely apart from the fact that it was undoubtedly clear to me that such an
    imposition at the present time would have been an impossibility and a presumption. I wrote,
    however, "above all with <tei:persName>Furtwängler</tei:persName>"<tei:ptr corresp="#r0001-fn04" type="footnote"/> meaning only that such a legitimation would most readily be accepted as such
    by <tei:persName>Furtwängler</tei:persName>, but not that it would be intended exclusively for
    him or was conceived as nothing short of a personal request to him; because it was absolutely
    clear to me that a connection from me to <tei:persName>Furtwängler</tei:persName> now could be
    only a purely personal one (to the extent that anyone can take the liberty of trying to attract
    his interest), but could never at this time be directly supported by Dr.
     <tei:persName>Weisse</tei:persName> or by you, esteemed <tei:rs type="person" key="entity-000632">Doctor</tei:rs>. I have already written to Dr. <tei:persName>Weisse</tei:persName> about
    how precisely the realization of this impossibility has kept me unnecessarily in <tei:rs type="place" key="entity-002286">Munich</tei:rs> so long, despite the urging of all acquaintances to
    try <tei:rs type="place" key="entity-002501">Berlin</tei:rs> instead, and still a long time,
    even after I was assured of access to <tei:persName>Furtwängler</tei:persName> by
     <tei:placeName>Munich</tei:placeName> friends. – <tei:supplied reason="clarity">These
     are</tei:supplied> things which, in view of my very difficult situation, really should not be
    left out of consideration.</tei:p>

   <tei:p>But it is a complete mystery to me how, from my statement that I gave a lecture in
     <tei:rs type="place" key="entity-002286">Munich</tei:rs>, you infer that I would also like to
    speak in <tei:rs type="place" key="entity-002501">Berlin</tei:rs> – <tei:hi rend="italic">that</tei:hi> I did not suggest with a single word of my letter, nor would I know where I
    could find the opportunity to, all of this aside from the fact that at the moment I could see no
    point at all in it.</tei:p>

   <tei:p>Your skepticism concerning the "content of my lectures" (there was, incidentally, only
    one) – painful though it may be – is naturally understandable: for years you have no longer
    heard anything direct from me, though I could assume that Dr. <tei:rs type="person" key="entity-000951">Weisse</tei:rs>, who has told me personally (it is not pleasant to have to speak of
     <tei:hi rend="underline">myself</tei:hi>) so much of an approving, even flattering, nature
    about my understanding and knowledge of your theory,<tei:ptr corresp="#r0001-fn05" type="footnote"/> has occasionally mentioned me in this vein to you as well. Why you assume
    that I, who <tei:pb n="2"/> have been devoted to you and your cause for more than fifteen years,
    wholeheartedly at least, could later nevertheless fail to agree with you: to that I must now
    resign myself, although I know one thing as well as only one <tei:supplied reason="clarity">other</tei:supplied> and have never lost sight of it, <tei:supplied reason="clarity">namely</tei:supplied> that in matters of the spirit only the absolute can have validity, and I
    therefore would be obliged to agree "later" as well. </tei:p>

   <tei:p>Even if, in a lecture for people who are to have an unfamiliar idea introduced in a way
    that wins their conviction, one has to simplify and reserve some "esoteric" matters for a later
    presentation, who could there infer a lack of agreement – so long as the absolute artistic
    stands in the <tei:term>foreground</tei:term>, and that can be
    ensured at every stage; the absolute is in the perspective – even if in the process of
    communication much must still remain unsaid. And thus I could speak at first above all of that
    which appears to me at the outset as the most important idea (and as the fundamental contrast to
    every other "theory"): the concept of <tei:term>Auskomponierung</tei:term>, the reproduction of the <tei:term>vertical</tei:term> (naturally-given) chord in time through <tei:term>horizontal</tei:term>ization corresponding to the playing-out of music through time,
    from which the new and true <tei:term>tonality</tei:term>-concept
    emerges: staking-out of the <tei:term>tonal space</tei:term> (which
    enables us to cope, so to speak, with the temporal succession) – who could present in a lecture,
    besides the most important matters, <tei:hi rend="underline">everything</tei:hi> at
    once?</tei:p>

   <tei:p rend="indent-10">I beg you, dear <tei:rs type="person" key="entity-000632">Doctor</tei:rs>,
    not to take all of these explanations amiss; it had, in any case, to be said. And please think
    always of me as</tei:p>

   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-60">Your <tei:hi rend="underline">ever</tei:hi> grateful</tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-80">Oswald Jonas</tei:signed>
   </tei:closer>

   <tei:postscript>
    <tei:p>Please convey my esteem also to your good <tei:rs type="person" key="entity-000771">wife</tei:rs>.</tei:p>
   </tei:postscript>

  </tei:div>
 </sdo:record>
</sdo:recordCollection>