<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?><sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/" xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
  <sdo:collectionDesc>
    <sdo:source>
      <sdo:correspondence mfID="697" sdoID="OJ-10-1_100">OJ 10/1, [100]</sdo:correspondence>
    </sdo:source>
    <tei:handNotes>
      <tei:handNote xml:id="TPwda" scope="major">Typist Walter Dahms</tei:handNote>
      <tei:handNote xml:id="WDa" scope="minor">Walter Dahms's hand</tei:handNote>
    </tei:handNotes>

    <tei:respStmt xml:id="JK">
      <tei:persName>John Koslovsky</tei:persName>
      <tei:resp>Transcription, 2012</tei:resp>
      <tei:resp>Translation, 2012</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="IB">
      <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
      <tei:resp>XML Encoding, 2012</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:revisionDesc>
      <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
      <tei:change when="2012-04-09" who="#IB">revision of XML code</tei:change>
    </tei:revisionDesc>

  </sdo:collectionDesc>
  <sdo:record ID="r0001">
    <sdo:itemDesc>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002725">Dahms ~
        HSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>

      <dc:title>Typewritten letter from Dahms to Schenker, dated April 13, 1927</dc:title>

      <dcterms:created>1927-04-13T12:00:00Z</dcterms:created>
      <dcterms:dateSubmitted>2012-04-09</dcterms:dateSubmitted>
      <dc:description>His Almanach has been a success but produced no financial return in a hostile
        environment. — They are leaving Berlin for the south; he has lost faith in German spirit,
        intellect, and morality. </dc:description>
      <dc:subject>Arbeit; work; Almanach; Erfolg; success; Geist; spirit; Kunst; art; Optimismus;
        optimism; Sport; Politik; politics; Barbarei; barbarism; Verfressenheit; greediness;
        Verbissenheit; grimness; Moral; morality; Systematik; system; Imperativ; imperative;
        Kompromisse; compromises; Halbheiten; half-truths; Falschheiten; falsenesses; Grossstadt;
        metropolis</dc:subject>

      
      
    <marcrel:correspondent key="entity-000149">Dahms</marcrel:correspondent><marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient></sdo:itemDesc>


    <tei:div type="transcription">

      <tei:opener>
        <tei:note type="editorial" place="inline">Typing errors have been corrected by Dahms by hand
          and overtyping; these corrections have been incorporated here without comment, and blatant
          typing errors have been silently corrected.</tei:note><tei:lb/>
        <tei:address>
          <tei:addrLine><tei:handShift new="#TPwda"/>Walter Dahms </tei:addrLine>
          <tei:addrLine>Berlin/Steglitz </tei:addrLine>
          <tei:addrLine>Altmarktstrasse 7. </tei:addrLine>
        </tei:address>
        <tei:dateline rend="indent-70">den <tei:date when="1927-04-13">13. IV.
          27</tei:date>.</tei:dateline>
        <tei:salute rend="indent-10">Lieber, verehrter <tei:rs type="person" key="entity-000632">Meister</tei:rs>!<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Receipt of
            this letter is recorded in Schenker's diary at OJ 3/9, p. 3056, April 14, 1927: "Von
            Dahms (Br.): dankt für den Aufsatz; kehrt nach Italien zurück, da die Zustände in
            Deutschland unerträglich seien." ("From Dahms (letter): he thanks me for the article; he
            is returning to Italy, as conditions in Germany are unbearable."). </tei:note>
        </tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p rend="first">Verzeihen Sie, dass ich so lange Zeit mich in Schweigen verschlossen
        hielt. Wir haben hier zu leisten versucht, was nur mit menschlicher Arbeit immer zu
        erreichen und zu erzwingen war, um den <tei:rs key="entity-003205" type="journal"><tei:title>Almanach</tei:title></tei:rs><tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot"><tei:bibl><tei:editor>Walter Dahms</tei:editor>, ed. <tei:title level="j">Der
              Musikus-Almanach</tei:title> (Berlin: Panorama-Verlag, 1927)</tei:bibl>. </tei:note>
        auf die Beine zu stellen. Es ist in <tei:sic>ideeler</tei:sic> Hinsicht zweifellos gelungen
        und ein schöner Erfolg geworden, trotzdem leider das, was ich eigentlich damit
        beabsichtigte: der materielle Gewinn, ausgeblieben ist. Aber das war wohl auch zu viel
        verlangt, namentlich in einer Zeit und unter Umständen, die allem, was Geist und Freude und
        Liebe zur Kunst angeht, so bitter feindlich und gleichgültig gegenüber steht. Jedoch hoffe
        ich, den "<tei:rs key="entity-003205" type="journal"><tei:title>Musikus</tei:title></tei:rs>," nun er einmal mit viel Schmerzen geboren worden
        ist, nicht fallen <tei:del rend="overstrike">zu</tei:del> lassen <tei:add place="interlinear-above">zu</tei:add> brauchen. Irgendwie wird sich die Möglichkeit
        ergeben, auch den zweiten Jahrgang erscheinen <tei:add place="interlinear-above">lassen</tei:add> und damit wohl das Unternehmen einigermassen sichern zu können. Wie, das
        weiss ich im Augenblick noch nicht. Doch das findet sich. </tei:p>

      <tei:p rend="first">Wir gehen sobald als möglich wieder von <tei:rs key="entity-002501" type="place">Berlin</tei:rs> fort und nach dem Süden. Wir haben viel erfahren und viel
        gelernt. Vielleicht ist das Lehrgeld zu teuer gewesen, aber das ist es immer, wenn man mit
        irgendwelchen Hoffnungen an eine Sache geht. Von der deutschen Geistigkeit und dem deutschen
        Geistesleben hoffe ich nichts mehr; was ich in dieser Beziehung noch an Optimismus hatte,
        ist dahin und das ist gut so, da man sich ,– aussen stehend ‒ immer noch falschen Hoffnungen
        hingibt. <tei:rs key="entity-002482" type="place"><tei:country>Deutschland</tei:country></tei:rs> ist nicht mehr das Land <tei:rs key="entity-000055" type="person">Beethoven</tei:rs>s, <tei:rs key="entity-000294" type="person">Goethe</tei:rs>s, <tei:rs key="entity-000799" type="person">Schopenhauer</tei:rs>s, es ist das Land <tei:rs key="entity-000873" type="person">Stresemann</tei:rs>s und der katholischen Pfaffen, der Parteisekretäre und Sportidioten.
        Da haben wir nichts mehr zu suchen und zu hoffen. Es bleibt nur übrig sich in sich selber zu
        verschliessen. Irgendwelchen Funken zu entzünden dürfte nicht mehr möglich sein. Im Süden
        erträgt sich dies alles leichter. Man weiss, dass die Barbarei allgemein ist, dass Politik
        und Sport an erster Stelle stehen und regt sich nicht weiter darüber auf, weil sich in einem
        lichten leichten Klima alles viel besser erträgt. Die Gesichter der Deutschen sind, zum
        grössten Teil einfach erschreckend: ich habe soviel Verfressenheit und Verbissenheit nicht
        für möglich gehalten. Dazu die Gesetze der deutschen "Moral," die mir zu sehr stinkt. Mörder
        geniessen alle Milde und Rücksicht, aber dem anständigen Menschen wird das Leben mit einer
        Wollust zerstört und unmöglich gemacht, die nur die preussische "Systematik" und der <tei:rs key="entity-000421" type="person">kant</tei:rs>ische preussische "Imperativ" kennen. Das
        Volk belogen und betrogen, ausgebeutet in schamloser Weise, was soll dieses Land, das sich
        so regieren lässt, noch für den Geist, für die Gerechtigkeit und die persönliche Freiheit
        übrig haben? Es sind schmerzliche Dinge, die man hier erfährt. Umso schmerzlicher, je
        stärker man gerade das wahrhaft Deutsche, den Geist und die Grösse, für immer verloren! –
        liebt. und dafür lebt. Lieber <tei:rs type="person" key="entity-000632">Meister</tei:rs>,
        mit unserem Glauben an das Genie stehen wir heute schauerlich fremd inmitten einer Welt von
        Schiebern und Schmarotzern da. Es ist besser, man behält seinen Glauben für sich. </tei:p>

      <tei:p rend="first"><tei:pb n="2"/> Sie habens so wahr und gross über <tei:rs key="entity-000055" type="person">Beethoven</tei:rs> geschrieben, herzlichen Dank! Und
        daneben stehen nun Herr <tei:rs key="entity-003209" type="person">Bie</tei:rs> und andere
        Leute! Inmitten einer Welt der Kompromisse und Halbheiten und Falschheiten steht Ihr Wort
        einsam aber darum für die Wenigen nur umso aufrichtender. Ob es die Jugend noch hört? die
        heutige? </tei:p>

      <tei:p rend="first">Lassen Sie mich für heute schliessen. Wir haben viel zu ordnen, viel zu
        bedenken, da wir auch hier in der "Grossstadt" ganz allein stehen. Sobald ich klars sehe
        schreibe ich Ihnen. </tei:p>

      <tei:p rend="first">Herzliche Grüsse Ihnen und Ihrer verehrten <tei:rs key="entity-000771" type="person">Gattin</tei:rs> von uns allen </tei:p>


      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-40"><tei:handShift new="#WDa"/>immer Ihr dankbar-ergebener </tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-60"><tei:rs type="person" key="entity-000149">Walter
          Dahms</tei:rs></tei:signed>
      </tei:closer>

    </tei:div>


    <tei:div type="translation">

      <tei:opener>
        <tei:note type="editorial" place="inline">Typing errors have been corrected by Dahms by hand
          and overtyping; these corrections have been incorporated here without comment, and blatant
          typing errors have been silently corrected.</tei:note><tei:lb/>
        <tei:address>
          <tei:addrLine><tei:handShift new="#TPwda"/>Walter Dahms, </tei:addrLine>
          <tei:addrLine>Berlin/Steglitz, </tei:addrLine>
          <tei:addrLine>Altmarktstrasse 7 </tei:addrLine>
        </tei:address>
        <tei:dateline rend="indent-70"><tei:date when="1927-04-13">April 13,
          1927</tei:date></tei:dateline>
        <tei:salute rend="indent-10">Dear, revered <tei:rs type="person" key="entity-000632">Master</tei:rs>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/>
        </tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p rend="first">Please forgive me for having fallen silent for such a long time. Here we
        have tried to accomplish what has always been achieved and pushed through with human labor –
        that is, to get the <tei:rs key="entity-003205" type="journal"><tei:title level="j">Almanac</tei:title></tei:rs><tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/> off the
        ground. In an ideal sense it has doubtless become a great success, but unfortunately it has
        not brought about what I actually intended: for material gain has failed. But that was
        really asking too much, particularly in a time and under circumstances in which everything
        stands so bitterly hostile to and indifferent towards the spirit, joy, and love for art.
        However, I hope that the <tei:rs key="entity-003205" type="journal"><tei:title level="j">Musikus</tei:title></tei:rs>, now that it has finally been brought to life through so
        much heartache, will not have to be abandoned. Somehow it will be made possible to publish
        the second volume and thereby somehow ensure the survival of the project. Precisely how I do
        not know at the moment. But that will work itself out. </tei:p>

      <tei:p rend="first">We will be leaving as soon as possible from <tei:rs key="entity-002501" type="place">Berlin</tei:rs> and heading south. We have experienced and learned many
        things. Perhaps the cost of learning has become too expensive, but that is always the case
        when one gets involved in an endeavor with certain hopes. I have lost all hope for German
        spirituality and German intellectual life; whatever optimism I still had in this regard has
        been lost and that is good, since one – from an outside perspective – always cherishes false
        hopes. <tei:rs key="entity-002482" type="place"><tei:country>Germany</tei:country></tei:rs>
        is no longer the land of <tei:rs key="entity-000055" type="person">Beethoven</tei:rs>,
          <tei:rs key="entity-000294" type="person">Goethe</tei:rs>, or <tei:rs key="entity-000799" type="person">Schopenhauer</tei:rs>, it is the land of <tei:rs key="entity-000873" type="person">Stresemann</tei:rs> and the Catholic clerics, of the political party
        secretaries and sport imbeciles. We have nothing more to search or hope for there. The only
        thing left is to close oneself off. It would not be possible any more to ignite any sparks.
        In the south everything is handled much more lightly. One knows that barbarity is widespread
        and that politics and sports take first place, and that doesn't get anyone worked up because
        in a brighter and lighter climate everything is handled much better. The faces of the
        Germans are for the most part simply terrifying: I have put up with so much unnecessary
        greediness and grimness. On top of that there are the laws of German "morality," which stink
        to me. Murderers enjoy all sorts of mild treatment and consideration, but for honest people
        life is destroyed and made impossible with great delight, they know only the Prussian
        "system" and the Prussian <tei:rs key="entity-000421" type="person">Kant</tei:rs>ian
        "imperative." The people lied to and deceived, exploited in a shameless way, what can this
        land, governed in this way, have left for spirit, for justice and for personal freedom?
        There are painful things that one experiences here. The more painful they are the more
        acutely one loves and lives for the spirit and greatness of the truly German, forever lost!
        Dear <tei:rs type="person" key="entity-000632">Master</tei:rs>, with our belief in genius we
        stand today horribly estranged within a world of profiteers and freeloaders. It is better to
        keep one's beliefs to oneself. </tei:p>

      <tei:p rend="first"><tei:pb n="2"/> You wrote so correctly and wonderfully about <tei:rs key="entity-000055" type="person">Beethoven</tei:rs>, many thanks! And next to that stands
        Mr. <tei:rs key="entity-003209" type="person">Bie</tei:rs> and other people! In a world of
        compromises, half-truths and falseness your words stand alone but for the chosen few they
        are all the more uplifting. Whether it belongs to the youth? Today's? </tei:p>

      <tei:p rend="first">Let me close here. We have many things to take care of and much to think
        about, since we too stand alone in the "metropolis." I will write to you as soon as I can. </tei:p>

      <tei:p rend="first">Warm greetings to you and your dear <tei:rs key="entity-000771" type="person">wife</tei:rs> from all of us. </tei:p>


      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-40"><tei:handShift new="#WDa"/>ever your thankful, devoted </tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-60"><tei:rs type="person" key="entity-000149">Walter
          Dahms</tei:rs></tei:signed>
      </tei:closer>

    </tei:div>
  </sdo:record>
</sdo:recordCollection>