<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
  xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
  xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
  <sdo:collectionDesc>
    <sdo:source>
      <sdo:correspondence mfID="3572" sdoID="OJ-14-8_12">OJ 14/8, [12]</sdo:correspondence>
    </sdo:source>

    <tei:handNotes>
      <tei:handNote xml:id="AS" scope="major">Anna Schiff's hand</tei:handNote>
      <tei:handNote xml:id="PS" scope="major">Paul Schiff's hand</tei:handNote>
    </tei:handNotes>

    <tei:respStmt xml:id="WMD">
      <tei:persName>William Drabkin</tei:persName>
      <tei:resp>Transcription, 2024</tei:resp>
      <tei:resp>Translation, 2024</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="IDB">
      <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
      <tei:resp>XML Encoding, 2025</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="BOT">
      <tei:name>Automated Script</tei:name>
      <tei:resp>Conversion from MovableType syntax to TEI</tei:resp>
    </tei:respStmt>
    <tei:revisionDesc>
      <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
      <tei:change when="2010-03-11" who="#IB">XML code revised</tei:change>
    </tei:revisionDesc>
  </sdo:collectionDesc>

  <sdo:record ID="r0001">

    <sdo:itemDesc>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-008461">SchiffP ~
        H+JSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-008460">SchiffA ~
        H+JSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>

      <dc:title>Handwritten letter from Paul &amp; Anna Schiff to Heinrich &amp; Jeanette Schenker,
        dated June 23, 1926</dc:title>

      <dcterms:created>1926-06-23T12:00:00Z</dcterms:created>
      <dcterms:dateSubmitted>2025-02-12</dcterms:dateSubmitted>
      <dc:description>Paul Schiff sends his thanks for the first Meisterwerk yearbook; he is highly
        critical of his brother Viktor’s intention to emigrate to Palestine on grounds of
        nationalistic idealism. Anna thinks that her husband and his brother are not all that
        dissimilar, despite having different outlooks on life.</dc:description>
      <dc:subject/>

      <marcrel:correspondent key="entity-000782">Paul Schiff</marcrel:correspondent>
      <marcrel:correspondent key="entity-000781">Anna Schiff</marcrel:correspondent>
      <marcrel:recipient key="entity-000771">JSchenker</marcrel:recipient>
      <marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient>
    </sdo:itemDesc>


    <tei:div type="transcription">

      <tei:div type="part_1">
        <tei:opener>
          <tei:dateline rend="indent-50"><tei:handShift new="#PS"/><tei:rs type="place"
              key="entity-002892">Prag</tei:rs>, am <tei:date when="1926-06-23">23. VI.
              1926</tei:date>.</tei:dateline><tei:lb/>
          <tei:salute>Liebe <tei:rs type="person" key="entity-000771">Schwester</tei:rs>!<tei:note
              xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Receipt of this letter is not
              recorded in Schenker’s diary.</tei:note></tei:salute>
        </tei:opener>

        <tei:p rend="first">Die vergangenen Wochen hatten die besonderen Gedenktage und Ereignisse.
          Entschliesse ich mich überhaupt sehr schwer zu schreiben, so waren diese Umstände nur dazu
          angetan, mir den <tei:unclear reason="reading">letzten</tei:unclear> Rest an Mut zu nehmen
          und <tei:add place="interlinear-above">die Niederschrift</tei:add> dieser Zeilen immer
          wieder zu verschieben. Est ist nicht gut seine besonderen Stimmungen zu Papier zu bringen. </tei:p>

        <tei:p rend="first">Vor allem vielen Dank für <tei:rs type="work" key="entity-001750">das
              <tei:title>Meisterwerk</tei:title></tei:rs>!<tei:note xml:id="r0001-fn02"
            type="editorial" place="foot">Heinrich’s diary entry for June 17 records the sending of
            the <tei:rs type="work" key="entity-001750">(first) <tei:title level="j"
                >Meisterwerk</tei:title> yearbook</tei:rs> to Paul Schiff.</tei:note> Ich habe mit
          Freude, wenn auch nicht unter Zustimmung, diejenigen Teile &amp; Bilder des Buches bereits
          gelesen, die <tei:del rend="overstrike">mir</tei:del> für mich fassbar sind. Der
          wesentlichste Teil des Werkes bleibt mir natürlich verschlossen. Ich verstehe vo<tei:subst>
            <tei:del rend="overwritten">n</tei:del>
            <tei:add place="superimposed">m</tei:add>
          </tei:subst>
          <tei:del rend="overstrike">dem Teil der</tei:del> musikalischen Teil des Werkes natürlich
          gar nichts. Das kann bei meiner schon im Kindesalter zu Tagen getretenen
          Verständnislosigkeit allem gegenüber<tei:supplied reason="punctuation">,</tei:supplied>
          was Musik ist und was nur so heißt, nicht Wunder nehmen. Ich wünsche Euch nur, daß die
          viele Mühe, die diese Arbeit gekostet hat, auch den verdienten Erfolg einbringen möge.
            <tei:note type="editorial" place="inline">illegible word</tei:note> man, <tei:del
            rend="overstrike">schon</tei:del> weil man muß, so ist es doch trotzdem kein Fehler, die
          verdiente Anerkennung zu finden. </tei:p>

        <tei:p rend="first">Deine Bermerkungen über <tei:rs type="person" key="entity-000783"
            >Viktor</tei:rs>, decken sich ja im wesentlichen mit meiner Auffassung über seine
          Bestrebungen. Nur fürchte ich, daß sein Wunsch, <tei:hi rend="underline">dort drüben Ruhe
            zu finden</tei:hi>, ent- <tei:pb n="2"/> täuscht worden wird. Abgesehen davon aber, bin
          ich der Meinung, daß dieser Idealismus einer verlorenen Sache gehört. Das ist eine Sache,
          die nie das werden kann, was sich die Initiatoren dieser Bewegung versprechen. Die
          „nationale Befreiung“ der Juden gibt es dort nicht; sie ändern nur ihren „Herren“ und eine
          soziale „Veränderung“ will ja die Leitung dieser Gruppe nicht. Doch selbst wenn man
          letzteres wollte, wäre doch auch das nur möglich in Koordination zum übrigen Europa. Will
          man diese letztgenannten „Veränderungen“, dann bietet eben das übrige <tei:note
            type="editorial" place="inline">word deleted</tei:note> „außer<tei:hi rend="underline"
            >palästinensische Europa</tei:hi>“ <tei:note type="editorial" place="inline">word
            deleted</tei:note> das eigentliche große Betätigungsgebiet. Bei <tei:rs type="person"
            key="entity-000783">Viktor</tei:rs> aber habe ich den bis zum chauvinismus gesteigerten
          nationalen Sein bestaunt. Wie kann ein Zeitgenosse u. Europäer – wenn er schon kein
          Internationalist ist zu 100% – ein nationaler chauvinist sein? Zumal aber ein Jude, der
          nur etwas die Geschichte seines Volkes kennt &amp; soviel weiß, dass es nur 2 Brutstätten
          der Bestialität gegeben hat – der Nationalismus – die Religiosität (letzteres im
          Kirchensinn gemeint)<tei:supplied reason="punctuation">.</tei:supplied> Da aber habe ich
          bei aller Bewunderung für den Idealismus aufgehört zu begreifen. </tei:p>

        <tei:p rend="first">Dazu kommt aber noch, daß sich dieser <tei:hi rend="underline"
            >bürgerlicher</tei:hi> Idealismus mit einem tiefgehenden Verständnis für den Handel
          vereinigt. Sonderbar! Was soll man von diesem leidenschaftlichen Willen <tei:pb n="3"/>
          zur nationalen Auferstehung halten, wenn er nicht in sich schon als selbstverständlich das
          Gebot einschließt, <tei:hi rend="underline">darauf zu verzichten</tei:hi>, die <tei:hi
            rend="underline">unwissenden</tei:hi> Eingeborenen von <tei:rs type="place"
            key="entity-008451">Bolivien</tei:rs> „übers Ohr zu hauen“. (Gold gab man für – Hadern)
          Hat dieser bürgerliche Neunationalismus Wert, aufzuerstehen? Haben wir nicht schon genug
          von denen, die Eisen für Geld gegeben haben? Du wirst mir nicht böse sein, wenn ich im
          Zusammenhange mit unserem Bruder <tei:rs type="person" key="entity-000783">Viktor</tei:rs>
          ein wenig offen über diese Art von Handel etc., den auch er betrieben zu Leben scheint,
          spreche. Ich begreife, daß er sich über das alles gewiß nicht besonderes klar sein u.
            <tei:hi rend="double-underline">diese Gegensätze</tei:hi>, in „<tei:hi rend="underline"
            >Amerika</tei:hi>“ nicht so kraß wie <tei:note type="editorial" place="inline">word
            deleted</tei:note> im vereinten Europa durchschaut haben wird. </tei:p>

        <tei:p rend="first">Doch genug davon. Machen wir aus unserer <tei:del rend="overstrike"
            >Hande</tei:del> Unfähigkeit zum Handel keine zu große Tugend, das wäre zu viel. Ja,
          Unfähigkeit sage ich, denn wer weiß denn, ob wir, der Fähigkeit vorausgesetzt, so stark
          wären, Feinde des Handlers zu bleiben. — </tei:p>

        <tei:p rend="first">Ich freue mich mit der Zeile von Euch, danke noch viele Male für Euer
          Buch </tei:p>

        <tei:closer>
          <tei:salute>u. grüße, küsse Euch herzlichst</tei:salute>
          <tei:salute>als Euer</tei:salute>
          <tei:signed rend="indent-80"><tei:rs type="person" key="entity-000782"
            >Paul</tei:rs></tei:signed>
        </tei:closer>

        <tei:postscript>
          <tei:p>Entschuldiget diese Schrift, aber mir <tei:note type="editorial" place="inline"
              >word deleted</tei:note> fällt es schwer, den Federhalter zu halten, ich schreibe zu
            viel <tei:note type="editorial" place="inline">illegible word</tei:note>.</tei:p>
        </tei:postscript>
      </tei:div>

      <tei:div type="part_2">

        <tei:opener>
          <tei:dateline rend="indent-70"><tei:pb n="4"/><tei:handShift new="#AS"/><tei:date
              when="1926-06-23">23./6. 1926</tei:date></tei:dateline>
          <tei:salute>Liebe <tei:rs type="person" key="entity-000771">Lie-Lie</tei:rs>!</tei:salute>
        </tei:opener>

        <tei:p>Wenn ich Dir geschrieben hätte, ohne auf Paul zu warten, hättest Du schon längst
          einen Bericht über unser Treiben erhalten. Ich habe im Geiste oft, sehr oft Deinem letzten
          lieben Brief – vom <tei:date when="1926-02-08">8. Feber</tei:date>! – beantwortet. Da Paul
          es unterlassen hat, Dir die Ursachen seines langen Stillschweigen zu schildern, will ich
          es tun. Drei Monate hindurch hat er vor einer Studentenorganisation volkswirtschaftliche
          Vorträge gehalten, die sehr viel Arbeit und Vorbereitung erforderten, zu der er erst nach
          seinem eigentlichen Beruf kam. Freitag ist Schluß, er hat dann wieder mehr Zeit. </tei:p>

        <tei:p>Darf ich auch einiges über <tei:rs type="person" key="entity-000783">Viktor</tei:rs>
          sagen, den ich ja nur aus den wenigen Briefen kenne? (Paul hing übrigens zärtlich an den
          ihm fast unbekannten <tei:rs type="person" key="entity-000783">Bruder</tei:rs>, wohl weil
          er auch ein „aus der Art Geratener“ war. Hätten wir an <tei:rs type="person"
            key="entity-007617">Lisl</tei:rs>s Stelle einen Jungen bekommen, wäre er <tei:rs
            type="person" key="entity-000783">Viktor</tei:rs> benannt worden.) </tei:p>

        <tei:p>Als ich <tei:rs type="person" key="entity-000783">Viktor</tei:rs>s ersten Brief an
            <tei:rs type="person" key="entity-003244">Klara</tei:rs> lass hat mich eine gewaltige
          Rührung erfaßt: <tei:pb n="5"/> So ein tiefes Gefühl, eine solche innige Liebe zur <tei:rs
            type="person" key="entity-003244">Schwester</tei:rs>! Gleichzeitig ein Gefühl der
          Verärgerung empfand ich gegen <tei:rs type="person" key="entity-003244">Klara</tei:rs>.
          Auf die Sprache des Herzens antwortete sie mit bei <tei:rs type="person"
            key="entity-000784">Schiller</tei:rs> erborgten Phrasen, anstatt als Schwester zu ihm zu
          sprechen. Es war mir dabei so leid um <tei:rs type="person" key="entity-000783"
            >Viktor</tei:rs>. Ich glaube er hat seine schönen Empfindungen einer Schwester bewahrt,
          die längst nichtmehr die ist, die er liebte. — </tei:p>

        <tei:p> Paul? Mit fast fieberhafter Ungeduld erwartete er <tei:rs type="person"
            key="entity-000783">Viktor</tei:rs>s Brief; doch was er darüber zu sagen hatte, schrieb
          er Dir selbst. (Am <tei:date when="1926-04-30">30. IV</tei:date> erhielten wir den letzten
          Brief aus <tei:rs type="place" key="entity-003629">Valparaiso</tei:rs>. Auch darin kein
          Wort mehr über die beabsichtigte Reise. Ob man ihm noch nach <tei:rs type="place"
            key="entity-005845">Chile</tei:rs> schreiben kann?) Sonst aber glaube ich, liebe LieLie,
          sind <tei:hi rend="underline">diese</tei:hi> beiden Brüder, wenn sie auch verschiedene
          Weltanschauungen vertreten, einander garnicht so unähnlich. Wenn Paul je wieder zur
          Arbeiterbewegung zurückkäme, würde ihn – ebensowenig, wie <tei:rs type="person"
            key="entity-000783">Viktor</tei:rs> – die Vorstellung von drohenden Gefahren abhalten
          können, dies zu tun. — — </tei:p>

        <tei:p>Vor dem Werk Deines teueren <tei:rs type="person" key="entity-000632">Mann</tei:rs>es
            <tei:pb n="6"/> stand ich bewundernd. Eine gewaltige, große Arbeit! Als Laie sind wir
          die Werte, die es für Musiker haben muß, verschlossen. Die Essays jedoch las ich mit
          hohem, geistigen Genuß. An diesem großen Werk durftest Du teilhaben und konntest es auch!
          Ich bewundere Dich sehr, liebe Lie-Lie! Dann möchte ich so gerne Dich kennen lernen und
          fürchte mich zugleich davor. </tei:p>

        <tei:p>Habet Beide vielen Dank für das Werk!</tei:p>

        <tei:closer>
          <tei:salute rend="indent-30">Mit vielen herzlichen Grüßen</tei:salute>
          <tei:salute rend="indent-60">Eure</tei:salute>
          <tei:signed rend="indent-70"><tei:rs type="person" key="entity-000781"
            >Anna</tei:rs></tei:signed>
        </tei:closer>
      </tei:div>

      <tei:postscript>
        <tei:p>Paul vergaß noch, mitzuteilen, daß wir vom <tei:date when="1926-07-17">17.
            Juli</tei:date> bis ca. <tei:date when="1926-08-12">12. Aug</tei:date> nicht in <tei:rs
            type="place" key="entity-002892">Prag</tei:rs>, sondern irgendwo in der Reichenberger
          Gegend sein werden. Wenn Ihr den Plan der Städtereise verwirklicht, werden wir uns
          vielleicht doch sehen?<tei:note xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot">The plan
            for Heinrich and Jeanette to travel to Bohemia, including Prague, did not
            materialize.</tei:note></tei:p>
        <tei:p>Meine Nachschrift: Unsere <tei:rs type="person" key="entity-007617">Lisl</tei:rs>
          wird immer größer, schlimmer und froher. Wir freuen uns über jeden dieser Fortschritte.
        </tei:p>
      </tei:postscript>
    </tei:div>



    <tei:div type="translation">

      <tei:div type="part_1">
        <tei:opener>
          <tei:dateline rend="indent-50"><tei:handShift new="#PS"/><tei:rs type="place"
              key="entity-002892">Prague</tei:rs>, <tei:date when="1926-06-23">June 23,
              1926</tei:date></tei:dateline><tei:lb/>
          <tei:salute>Dear <tei:rs type="person" key="entity-000771">Sister</tei:rs>!<tei:ptr
              corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/></tei:salute>
        </tei:opener>

        <tei:p rend="first">The past weeks had special days of reflection and occurrences. If with
          difficulty I resolve to write at all, it is because the conditions persuaded me to summon
          my <tei:unclear reason="original_unclear">last</tei:unclear> bit of courage and to
          continue postponing <tei:add place="interlinear-above">the writing down</tei:add> of these
          lines. It is not a good idea to put expressions of one’s exceptional moodiness on
          paper.</tei:p>

        <tei:p rend="first">First of all, many thanks for <tei:rs type="work" key="entity-001750"
              ><tei:title level="j">Das Meisterwerk</tei:title></tei:rs>!<tei:ptr
            corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> I have already read, with pleasure if not always
          in agreement, those parts and musical examples of the book that I was able to understand.
          Needless to say, the most substantive part of the work remains impenetrable to me. Of
          course, I cannot understand anything of the musical part of the work. That is hardly
          surprising given my lack of understanding of anything having to do with what is, and what
          is called, music ever since my childhood days. I only wish that, whatever the great
          efforts this work has cost the two of you, they bring you the success that you deserve.
            <tei:note type="editorial" place="inline">illegible word</tei:note> it is nevertheless
          not a mistake to find the recognition one deserves.</tei:p>

        <tei:p rend="first">Your comments about <tei:rs type="person" key="entity-000783"
            >Viktor</tei:rs> are largely in agreement with my understanding of his aspirations. I
          only fear that his wish <tei:hi rend="underline">to find peace over there</tei:hi>
          <tei:supplied reason="clarity">in Palestine</tei:supplied> will end in disappointment.
            <tei:pb n="2"/> Apart from that, however, I believe that this idealism belongs to a lost
          cause. It is a cause that can never become what the initiators of this movement promise.
          The “national liberation” of the Jews does not exist there; they merely change their
          “masters” and the leadership of this group does not indeed want a social “transformation.”
          But even if one wished for the latter, it would be possible only in coordination with the
          rest of Europe, for it is just the remaining territory, the “<tei:hi rend="underline"
            >Europe that lies</tei:hi> outside of <tei:hi rend="underline">Palestine</tei:hi>,” that
          is the real area of activity. With <tei:rs type="person" key="entity-000783"
            >Viktor</tei:rs>, however, I have marveled at his national identity that has swelled to
          the point of chauvinism. How can a contemporary and a European, if he is not already a
          100% internationalist, be a national chauvinist? All the more so a Jew, who knows only
          something of the history of his people and knows so much: that there have been only two
          breeding-grounds of bestiality: Nationalism and Religiosity (the latter understood in the
          sense of an established church). There, however, I ceased to understand, despite all my
          admiration for idealism.</tei:p>

        <tei:p rend="first">To this, however, is added that this <tei:hi rend="underline"
            >bourgeois</tei:hi> idealism is joined with a profound understanding of business.
          Extraordinary! What is one to make of this passionate will <tei:pb n="3"/> to national
          resurrection, if it does not automatically embrace the commandment <tei:hi
            rend="underline">to desist from</tei:hi> short-changing the unwitting natives of <tei:rs
            type="place" key="entity-008451">Bolivia</tei:rs>? (They gave gold for — rags.) Is this
          bourgeois neo-nationalism worth resurrecting? Have we not already had enough of those
          people who have exchanged iron for money? You must not be angry with me if, in connection
          with our brother <tei:rs type="person" key="entity-000783">Viktor</tei:rs>, I speak a bit
          openly about this method of business, etc., which he too appears to have pursued in his
          lifetime. I understand that he is surely not very clear about all these things, and that
            <tei:hi rend="double-underline">these contradictions</tei:hi> have not been perceived in
          such stark terms in “<tei:hi rend="underline">America</tei:hi>” <tei:note type="editorial"
            place="inline">word deleted</tei:note> as in united Europe.</tei:p>

        <tei:p rend="first">But enough of this. We should not make too much of a virtue of our
          incapacity for business; that would be going too far. I say “incapacity”; for who knows
          whether, if we had that capacity, we would be strong enough to remain the businessman’s
          enemy.</tei:p>

        <tei:p rend="first">I look forward to hearing from the two of you. I thank you once more for
          your book,</tei:p>


        <tei:closer>
          <tei:salute>and greet and kiss you most cordially</tei:salute>
          <tei:salute>as your</tei:salute>
          <tei:signed rend="indent-80"><tei:rs type="person" key="entity-000782"
            >Paul</tei:rs></tei:signed>
        </tei:closer>

        <tei:postscript>
          <tei:p>Please excuse my handwriting, but I find it <tei:note type="editorial"
              place="inline">word deleted</tei:note> difficult to hold a pen; I write too much
              <tei:note type="editorial" place="inline">illegible word</tei:note>.</tei:p>
        </tei:postscript>
      </tei:div>

      <tei:div type="part_2">

        <tei:opener>
          <tei:dateline rend="indent-70"><tei:pb n="4"/><tei:handShift new="#AS"/><tei:date
              when="1926-06-23">June 23, 1926</tei:date></tei:dateline>
          <tei:salute>Dear <tei:rs type="person" key="entity-000771">Lie-Lie</tei:rs>,</tei:salute>
        </tei:opener>

        <tei:p>If I had written to you without waiting for Paul, you would have long ago had a
          report of our activities. I have replied to your kind letter – of <tei:date
            when="1926-02-08">February 8</tei:date>! – very often in my head. Since Paul neglected
          to explain the reasons for his long period of silence, I shall do so. For three whole
          months he has given lectures on economics to a student organization, which required a
          great deal of work and preparation, which he could undertake only after his actual
          professional work. This ends on Friday; then he will have more time.</tei:p>

        <tei:p>May I also say a few things about <tei:rs type="person" key="entity-000783"
            >Viktor</tei:rs>, whom I know only from the handful of letters he wrote. (Paul was
          moreover tenderly attached to his <tei:rs type="person" key="entity-000783"
            >brother</tei:rs>, whom he hardly knew, perhaps because he too was “different from the
          others.” Had we had a little boy instead of <tei:rs type="person" key="entity-007617"
            >Lisl</tei:rs>, he would have been named <tei:rs type="person" key="entity-000783"
            >Viktor</tei:rs>.)</tei:p>

        <tei:p>When I read <tei:rs type="person" key="entity-000783">Viktor</tei:rs>’s first letter
          to <tei:rs type="person" key="entity-003244">Klara</tei:rs>, a tremendous emotion overcame
          me: <tei:pb n="5"/> such a deep feeling, such an intimate love for his <tei:rs
            type="person" key="entity-003244">sister</tei:rs>! At the same time I had a feeling of
          anger towards <tei:rs type="person" key="entity-003244">Klara</tei:rs>. To his language of
          the heart, she replied with phrases taken from <tei:rs type="person" key="entity-000784"
            >Schiller</tei:rs>, instead of speaking to him as a sister. I felt so sorry for <tei:rs
            type="person" key="entity-000783">Viktor</tei:rs>. I believe that he has preserved his
          beautiful feelings towards a sister who for a long time has not been the person whom he
          once loved.</tei:p>

        <tei:p>And Paul? With an almost feverish impatience he awaited <tei:rs type="person"
            key="entity-000783">Viktor</tei:rs>’s letter; but what he had to say about it he wrote
          to you himrself. (On <tei:date when="1926-04-30">April 30</tei:date> we received the last
          letter from <tei:rs type="place" key="entity-003629">Valparaiso</tei:rs>. There, too, not
          a further word about the planned voyage. I don’t know if one can write to him in <tei:rs
            type="place" key="entity-005845">Chile</tei:rs> any longer.) Otherwise, dear Lie-Lie, I
          believe that <tei:hi rend="underline">these</tei:hi> two brothers, even though they
          champion different views of the world, are not at all so unlike one another. If Paul were
          ever to return to the Worker’s Movement, the vision of threatening dangers would not deter
          him from doing this, any more than it would <tei:rs type="person" key="entity-000783"
            >Viktor</tei:rs>.</tei:p>

        <tei:p>I stood in wonderment before the work of your dear <tei:rs type="person"
            key="entity-000632">husband</tei:rs>. <tei:pb n="6"/> A tremendous achievement! As lay
          people, we cannot understand the value that it must have for musicians. The essays,
          however, I read with great intellectual enjoyment. You were permitted to take part in this
          great work, and you were able to as well! I marvel at you, dear Lie-Lie. And I would so
          much like to get to know you, and yet am at the same time afraid.</tei:p>

        <tei:p>Many thanks to the two of you for this work!</tei:p>

        <tei:closer>
          <tei:salute rend="indent-30">With many cordial greetings,</tei:salute>
          <tei:salute rend="indent-60">Your</tei:salute>
          <tei:signed rend="indent-70"><tei:rs type="person" key="entity-000781"
            >Anna</tei:rs></tei:signed>
        </tei:closer>
      </tei:div>

      <tei:postscript>
        <tei:p>Paul also forgot to tell you that we shall not be in <tei:rs type="place"
            key="entity-002892">Prague</tei:rs> between <tei:date when="1926-07-17">July
            17</tei:date> and roughly <tei:date when="1926-08-12">August 12</tei:date>, but rather
          somewhere in the Reichenberg region. If you realize your plan to make a tour of the
          cities, we shall perhaps see each other nonetheless.<tei:ptr corresp="#r0001-fn03"
            type="footnote"/></tei:p>
        <tei:p>My postscript: Our <tei:rs type="person" key="entity-007617">Lisl</tei:rs> is getting
          taller, more badly behaved, and more cheerful. We take pleasure in each of these signs of
          progress. </tei:p>
      </tei:postscript>
    </tei:div>

  </sdo:record>
</sdo:recordCollection>
