<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
 xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
 xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
 xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
 xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
 <sdo:collectionDesc>
  <sdo:source>
   <sdo:correspondence mfID="1299" sdoID="OJ-11-22_2">OJ 11/22, [2]</sdo:correspondence>
  </sdo:source>

  <tei:handNotes>
   <tei:handNote xml:id="TPgdmf" scope="major">typist (Gesellschaft der Musikfreunde)</tei:handNote>
   <tei:handNote xml:id="printed" scope="minor">printed</tei:handNote>
   <tei:handNote xml:id="GM" scope="minor">Gustav Marchet's hand</tei:handNote>
   <tei:handNote xml:id="CK" scope="minor">Carl Krause's hand</tei:handNote>
  </tei:handNotes>

  <tei:respStmt xml:id="IB">
   <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
   <tei:resp>Transcription, 2007</tei:resp>
   <tei:resp>Translation, 2007</tei:resp>
   <tei:resp>XML Encoding, 2014</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:respStmt xml:id="BOT">
   <tei:name>Automated Script</tei:name>
   <tei:resp>Conversion from MovableType syntax to TEI</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:revisionDesc>
   <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
   <tei:change when="2012-09-26" who="#IB">revision of XML code</tei:change>
  </tei:revisionDesc>
 </sdo:collectionDesc>

 <sdo:record ID="r0001">

  <sdo:itemDesc>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-005509">Gesellschaft der
    Musikfreunde ~ HSchenker</tei:rs>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-005510">MarchetG ~
    HSchenker</tei:rs>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-005511">KrauseC ~
    HSchenker</tei:rs>
   <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">letter</tei:rs>

   <dc:title>Typewritten letter from the Gesellschaft der Musikfreunde (Marchet, Krause) to
    Schenker, dated June 21, 1912</dc:title>

   <dcterms:created>1912-06-21T12:00:00Z</dcterms:created>
   <dcterms:dateSubmitted>2014-11-10</dcterms:dateSubmitted>
   <dc:description>The writers announce plans to institute a regular program of lectures under the
    auspices of the Gesellschaft der Musikfreunde, and invite Schenker to participate by offering a
    lecture or lecture series.</dc:description>
   <dc:subject>Mitglieder; members; gebildeter Mittelstand; educated bourgeoisie; musikalischer
    Bildung; musical education; Fachkreisen; professional circles; Laienkreisen; amateur circles;
    volkstümlich; popular; Vorträge; lectures; Fachgebiete; specialist fields; Thema; topic;
    Kulturbezirken; cultural realms; musikalische Illustration; musical illustration; Künstler;
    artists; Institution; institution; Stoff; topic; Termin; date; Skioptikonbilder; magic lantern
    slides</dc:subject>



   <marcrel:correspondent key="entity-002430">Gesellschaft der Musikfreunde</marcrel:correspondent>
   <marcrel:correspondent key="entity-000564">Gustav Marchet</marcrel:correspondent>
   <marcrel:correspondent key="entity-000478">Carl Krause</marcrel:correspondent>
   <marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient>
  </sdo:itemDesc>


  <tei:div type="transcription">
   <tei:opener>
    <tei:address>
     <tei:note type="editorial">printed letterhead: crest with ribbon, in which is written: </tei:note>
     <tei:lb/>
     <tei:addrLine><tei:handShift new="#printed"/>K. K. GESELLSCHAFT DER MUSIKFREUNDE IN
      WIEN</tei:addrLine>
    </tei:address><tei:lb/>
    <tei:salute rend="indent-10"><tei:hi rend="sperr">Euer Hochwohlgeboren,</tei:hi></tei:salute>
    <tei:salute rend="indent-20">Hochverehrter <tei:rs key="entity-000632" type="person"
      >Herr</tei:rs>!<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Schenker reports
      the substance of this letter to Hertzka (UE) in WSLB 124, June 27, 1921 and WSLB 129, August
      6, 1912. He also reports receipt of the letter and his reply in his diary at OJ 1/11, p. 205,
      undated: "Knapp vor der Abreise erhielt ich eine ehrenvolle Einladung der k.k. Gesellschaft
      der Musikfreunde, mich an den von ihr geplanten Vorlesungen zu beteiligen; die Tendenz der
      Vorlesungen war leider nicht klar genug angegeben u. eine „<tei:rs key="entity-002412"
       type="organization">Urania</tei:rs>“-mäßige Betonung des Skioptikons als Hilfsmittels verdarb
      mir von vornherein den Geschmack an der Institution. Ich erwiderte aber aus meinem eigenen
      Bedürfnis heraus u. wieß zugleich der Gesellschaft den neu zu begehenden Weg einer
      musikalischen Hochschule, wie sie zur Zeit in Österreich eben noch fehlt. Ich schlug
      „Harmonielehre“ vor (Oktober bis Juni) u. forderte Kr. 6000 Honorar. Die Antwort harre ich
      noch." <tei:lb/><tei:lb/> ("Right before our departure <tei:supplied reason="clarity">for
       summer vacation</tei:supplied>, I received an honorable invitation from the Imperial-Royal
      Society for the Friends of Music to participate in lectures planned by it. The tenor of the
      lectures was unfortunately insufficiently clear, and a stressing of the magic lantern as a
      lecturing aid, as at the <tei:rs key="entity-002412" type="organization">planetarium</tei:rs>,
      spoiled my taste for the scheme right from the outset. However, I replied out of a need to
      know more, and at the same time directed the Society toward the new way forward of a musical
      highschool, such as is still lacking in Austria at this time. I proposed “Theory of Harmony”
      (October to June) and asked for a fee of 6,000 Kroner. I still await a
     reply.").</tei:note></tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p rend="first">Die k.k. <tei:rs key="entity-002430" type="organization">Gesellschaft der
     Musikfreunde</tei:rs> beabsichtigt von Beginn der Saison 1912 – 1913 an teils für ihre
    Mitglieder, teils für andere Interessenten aus den Kreisen des gebildeten Mittelstandes zur
    grösstmöglichen Verbreitung musikalischer Bildung in Laienkreisen <tei:hi rend="underline"
      ><tei:hi rend="sperr">volkstümliche Vorträge</tei:hi></tei:hi> im <tei:rs key="entity-004396"
     type="place">Musikvereinsgebäude</tei:rs> zu veranstalten.</tei:p>

   <tei:p rend="first">Es kommen dabei sämtliche musikalischen Fachgebiete in Betracht. Allein auch
    Themen, welche das Wesen der Musik nur streifen und ihren Schwerpunkt in anderen Kulturbezirken
    haben, wie z.B.: in ethnographischen, historischen, literarischen Gebieten, sollen hier zur
    Verbreitung gelangen. Ein Hauptgewicht würde auf die <tei:hi rend="underline">musikalische
     Illustration</tei:hi>, von hervorragenden Künstlern und auf erstklassigen Instrumenten
    ausgeführt, gelegt werden. Auch sollen zum Zweck plastischer Anschaulichkeit nach Wunsch und
    Bedarf <tei:hi rend="underline">Skioptikonbilder</tei:hi><tei:note xml:id="r0001-fn02"
     type="editorial" place="foot">Skiopticon (Sciopticon): a type of magic lantern whereby images
     recorded on glass were projected on to a wall. It was developed in the 1850s and came into more
     common use from the 1870s. </tei:note> in den Rahmen dieser Vorträge eingeführt werden.</tei:p>

   <tei:p rend="first"><tei:pb n="2"/> Diese Vorträge können an Samstagen oder Sonntagen
    nachmittags, ferner an Sonntagen vormittags und manchesmal abends im kleinen, in vereinzelten
    Fällen auch im grossen Musikvereinssaal stattfinden, alle anderen Wochennachmittage können im
    Bedarfsfalle ebenfalls in Betracht kommen; überhaupt <tei:hi rend="underline"
     >ausgeschlossen</tei:hi> is nur die Zeit vom 8. – 20. Feber. Die Vorführungen sollen höchstens
    anderthalb Stunden dauern und können sich über jedes beliebige Gebiet erstrecken.</tei:p>

   <tei:p rend="first">Ueber Vorschlag ihres Archivdirektors Professors Dr. <tei:rs
     key="entity-000562" type="person">Eusebius <tei:hi rend="underline"
     >Mandyczewski</tei:hi></tei:rs> erlaubt sich die Direktion der k.k. <tei:rs key="entity-002430"
     type="organization">Gesellschaft der Musikfreunde</tei:rs> Euer Hochwohlgeboren einzuladen,
    Ihre Persönlichkeit in den Dienst des Unternehmens zu stellen und sich an diesen Vorträgen
    beteiligen zu wollen. Wir bemerken dabei ausdrücklich, dass dieselben nicht nur als ein Ereignis
    unserer nächsten Saison, sondern als eine auch für die Zukunft feststehende Institution gedacht
    sind. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Die Auswahl des Stoffes, des Termins, der Anzahl der Vorträge (auch Zyklen
    von mehreren derselben, die etwa ein gleiches Thema behandeln, sind in diesem Rahmen willkommen)
    bleiben völlig Ihrem Belieben anheimgestellt; die Gesellschaft wird es sich angelegen sein
    lassen, jedem Ihrer <tei:pb n="3"/> Wünsche in Bezug auf musikalische oder bildnerische Behelfe
    in weitgehendstem Sinne Rechnung zu tragen, und ersucht Sie, hochverehrter Herr, dem neuen
    Unternehmen, das des regsten Interesses in Fach- und Laienkreisen sicher sein darf, Ihre
    wertvolle künstlerische Mithilfe leihen zu wollen.</tei:p>

   <tei:p rend="first">Die Zahl der in der nächsten Saison stattfindenden Vorträge kann natürlich
    heute noch nicht genau festgestellt werden, wir wollen aber nach Massgabe der einlaufenden
    Anmeldungen besondere Wünsche tunlichst berücksichtigen und bitten Euer Hochwohlgeboren uns
    gütigst mitzuteilen, ob wir schon im kommenden Jahre oder vielleicht erst später auf Sie rechnen
    dürfen, für welches Vortragsthema Sie sich entscheiden werden und welche Modalitäten sich an Ihr
    Kommen knüpfen würden. Eine freundliche Antwortzeile wäre uns baldigst erwünscht, denn wir
    wollen die Einteilung für das kommende Jahr jetzt schon treffen und binnen Kurzem mit der
    Publikation der beabsichtigten Vortragsreihe herausrücken. Wir bitten Euer Hochwohlgeboren
    daher, sich gütigst bis zum <tei:date when="1912-07-15">15. Juli d.J.</tei:date> schriftlich
    äussern zu wollen.</tei:p>

   <tei:p rend="first">In der angenehmen Erwartung eines freundlichen <tei:pb n="4"/> hoffentlich
    zusagenden Bescheides zeichnen</tei:p>

   <tei:p rend="first">mit dem Ausdrucke besonderer Wertschätzung für die Direktion der k.k. <tei:rs
     key="entity-002430" type="organization">Gesellschaft der Musikfreunde</tei:rs></tei:p>

   <tei:closer rend="indent-20">
    <tei:signed>Der Präsident:</tei:signed>
    <tei:signed><tei:handShift new="#GM"/><tei:rs key="entity-000564" type="person"
     >Marchet</tei:rs></tei:signed>
    <tei:signed><tei:handShift new="#TPgdmf"/>Der Vize-Präsident:</tei:signed>
    <tei:signed><tei:handShift new="#CK"/>D<tei:hi rend="supralinear">r</tei:hi>
     <tei:rs key="entity-000478" type="person">Krause</tei:rs></tei:signed><tei:lb/>
    <tei:dateline><tei:placeName>Wien</tei:placeName>, <tei:date when="1912-06-21">21. Juni
      1912</tei:date>.</tei:dateline>
   </tei:closer>

  </tei:div>


  <tei:div type="translation">
   <tei:opener>
    <tei:address>
     <tei:note type="editorial">printed letterhead: crest with ribbon, in which is written: </tei:note>
     <tei:lb/>
     <tei:addrLine><tei:handShift new="#printed"/>IMPERIAL &amp; ROYAL SOCIETY OF THE FRIENDS OF
      MUSIC IN VIENNA</tei:addrLine>
    </tei:address><tei:lb/>
    <tei:salute rend="indent-10"><tei:hi rend="sperr">Your Honor,</tei:hi></tei:salute>
    <tei:salute rend="indent-20">Highly revered <tei:rs key="entity-000632" type="person"
      >Sir</tei:rs>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/></tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p rend="first">From the beginning of the 1912/13 season on, the Imperial-Royal <tei:rs
     key="entity-002430" type="organization">Society of the Friends of Music</tei:rs> plans, in part
    for its members, in part for other interested persons belonging to the educated bourgeoisie, to
    organize <tei:hi rend="underline">popular lectures</tei:hi>, to be held in the <tei:rs
     key="entity-004396" type="place">Music Society Building</tei:rs>, for the widest possible
    propagation of musical education among amateur circles.</tei:p>

   <tei:p rend="first">All the specialist fields of music are intended to be included within these.
    Even subjects that are only tangential to the essence of music, and that have their centre of
    gravity in other cultural realms, as for example ethnographical, historical, and literary
    fields, shall be included. Particular stress would be laid on <tei:hi rend="underline">musical
     illustration</tei:hi>, performed by prominent artists and on first-rate instruments. In order
    to achieve maximum graphic effect, <tei:hi rend="underline">magic lantern
     images</tei:hi><tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> shall be made available as
    required in the context of these lectures.</tei:p>

   <tei:p rend="first"><tei:pb n="2"/> These lectures may take place on Saturday or Sunday
    afternoons, also on Sunday mornings and sometimes evenings, in the small hall, in isolated cases
    even the large hall, of the Musikverein. All other afternoons of the week are likewise possible
    as required; Only the period February 8–20 is entirely <tei:hi rend="underline">ruled
     out</tei:hi>. The presentations are to last at most one-and-a-half hours, and may range over
    any topic at will.</tei:p>

   <tei:p rend="first">At the suggestion of its Archive Director Professor <tei:rs
     key="entity-000562" type="person">Eusebius <tei:hi rend="underline"
     >Mandyczewski</tei:hi></tei:rs>, the administration of the Imperial &amp; Royal <tei:rs
     key="entity-002430" type="organization">Society of the Friends of Music</tei:rs> takes the
    liberty of inviting you, most honored Sir, to place yourself at the service of the undertaking
    and to participate in these lectures. We should expressly point out that these lectures are
    being thought of not merely as an event of our coming season but rather as a permanent
    institution for the future.</tei:p>

   <tei:p rend="first">The choice of topic, the date, and the number of lectures (cycles of several
    lectures dealing with the same topic are welcome within this context) are left entirely to your
    discretion. The Society will make it its business to meet your every <tei:pb n="3"/> wish to the
    fullest extent in respect of musical or visual support, and asks you, my very dear Sir, to lend
    your valued artistic assistance to the new undertaking, which will surely be of the keenest
    interest to professional and amateur circles.</tei:p>

   <tei:p rend="first">The number of lectures to take place next season cannot of course at this
    stage yet be precisely ascertained. However, we want in the light of incoming enrollments to
    allow as far as possible for special requests, and ask you, honored Sir, most kindly to inform
    us whether we could count on you for the coming year or perhaps only for later, on which lecture
    topic you will settle, and what provisos would attach to your involvement. We should be grateful
    for a line from you in response as soon as possible, for we wish to finalize the arrangements
    for the coming year at this time and to come out shortly with the publication of the planned
    lecture series. We therefore ask you, honored Sir, most kindly to give us an answer by <tei:date
     when="1912-07-15">July 15</tei:date>.</tei:p>

   <tei:p rend="first">In looking forward eagerly to what <tei:pb n="4"/> we hope will be an
    affirmative response from you, we sign,</tei:p>

   <tei:p rend="first">in expressing our special esteem, on behalf of the administration of the
    Imperial &amp; Royal <tei:rs key="entity-002430" type="organization">Society of the Friends of
     Music</tei:rs></tei:p>

   <tei:closer rend="indent-20">
    <tei:signed>The President:</tei:signed>
    <tei:signed><tei:handShift new="#GM"/><tei:rs key="entity-000564" type="person"
     >Marchet</tei:rs></tei:signed>
    <tei:signed><tei:handShift new="#TPgdmf"/>The Vice-President:</tei:signed>
    <tei:signed><tei:handShift new="#CK"/>D<tei:hi rend="supralinear">r</tei:hi>
     <tei:rs key="entity-000478" type="person">Krause</tei:rs></tei:signed><tei:lb/>
    <tei:dateline><tei:placeName>Vienna</tei:placeName>, <tei:date when="1912-06-21">June 21,
      1912</tei:date></tei:dateline>
   </tei:closer>

  </tei:div>
 </sdo:record>
</sdo:recordCollection>
