<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?><sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/" xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
  <sdo:collectionDesc>
    <sdo:source>
      <sdo:correspondence mfID="646" sdoID="OJ-11-51_1">OJ 11/51, [1]</sdo:correspondence>
    </sdo:source>

    <tei:handNotes>
      <tei:handNote xml:id="TPph" scope="major">Typist Paul Hindemith</tei:handNote>
      <tei:handNote xml:id="HS" scope="minor">Paul Hindemith's hand</tei:handNote>
      <tei:handNote xml:id="printed" scope="minor">printed</tei:handNote>
    </tei:handNotes>

    <tei:respStmt xml:id="IB">
      <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
      <tei:resp>Transcription, 2011</tei:resp>
      <tei:resp>Translation, 2011</tei:resp>
      <tei:resp>XML Encoding, 2011</tei:resp>
    </tei:respStmt>


    <tei:revisionDesc>
      <tei:change when="2011-11-22" who="#IB">XML code created</tei:change>
    </tei:revisionDesc>
  </sdo:collectionDesc>

  <sdo:record ID="r0001">

    <sdo:itemDesc>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-003127">Hindemith ~
        HSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>

      <dc:title>Typed letter from Hindemith to Schenker, dated October 25, 1926</dc:title>

      <dcterms:created>1926-10-25T12:00:00Z</dcterms:created>
      <dcterms:dateSubmitted>2011-11-22</dcterms:dateSubmitted>
      <dc:description>Finding his name mentioned adversely in Meisterwerk 1, Hindemith writes that
        he has always striven to fulfill in his own work the fundamental truths that are stated in
        Schenker's books. He encloses two scores, and is convinced Schenker will find the Urlinie in
        them. </dc:description>
      <dc:subject>schlecht; bad; Musiker; musician; Schaffen; creative activity; Missbehagen;
        discomfort; Sorgfalt; meticulousness; Gründlichkeit; profundity; Vernunft; reason; Logik;
        logic; Eisenbahn; train; Pferd; horse; Räder; wheels; Theorien; theories; Begeisterung;
        enthusiasm; missverstanden; misunderstood; verballhornt; distorted; Klarheit; clarity;
        Ehrlichkeit; integrity; Missverständnis; misunderstanding; leidenschaftlich;
        intemperately</dc:subject>

      
      
    <marcrel:correspondent key="entity-000373">Hindemith</marcrel:correspondent><marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient></sdo:itemDesc>

    <tei:div type="transcription">

      <tei:opener>
        <tei:address rend="indent-50">
          <tei:note type="editorial" place="inline">printed letterhead:</tei:note>
          <tei:lb/>
          <tei:addrLine><tei:handShift new="#printed"/>FRANKFURT A. MAIN,</tei:addrLine>
          <tei:addrLine>GROSSE RITTERGASSE 118</tei:addrLine>
          <tei:lb/>
        </tei:address><tei:lb/>
        <tei:dateline rend="indent-60"><tei:date when="1926-10-25"><tei:handShift new="#TPph"/>25.
            Oktober 26</tei:date>.</tei:dateline><tei:lb/>
        <tei:salute>Sehr verehrter Herr Professor <tei:rs key="entity-000632" type="person">Schenker</tei:rs>!<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Receipt
            of this letter is recorded in Schenker's diary at OJ 3/9, p. 2995, October 30, 1926:
            "Von Hindemith (Br. u. Partitur): er fühlt sich durch die letzte Notiz im Jahrbuch
            getroffen; versucht einen Weg zu mir zu finden, indem er – nicht ohne gewisse
            Anzüglichkeiten (die in Widerspruch zu dem übrigen Inhalt des Briefes stehen) – sich u.
            mir einreden will, er würde ja meinen Forderungen immer entsprochen haben u.
            entsprechen, einschließlich der Urlinie. Fordert mich auf, den Brief ohne Leidenschaft
            zu lesen u. lieber mitzuarbeiten, statt entgegen zu wirken!" ("From Hindemith (letter
            and score): he feels hurt by my recent remark in the <tei:title level="j">Yearbook</tei:title>; he seeks to find a way to me in which he – not without some
            offensive remarks (which contradict the rest of the content of his letter) – wants to
            convince himself and me that he had always agreed and would continue to agree with my
            demands, including the Urlinie. He invites me to read the letter without animosity and
            to act constructively, instead of contrarily!"). </tei:note></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p rend="first">Auf der letzten Seite Ihres „<tei:rs key="entity-001750" type="work"><tei:title>Jahrbuch</tei:title></tei:rs>es“ habe ich meinen Namen entdeckt, und
          „schlecht“,<tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot"><tei:bibl><tei:title level="a">Vermischtes,</tei:title>
            <tei:title level="j">Das Meisterwerk in der Musik</tei:title> 1 (1925), 219; Eng.
            transl., p. 121</tei:bibl>: "Ein Lehrer der Theorie schreibt: „Würde Beethoven heute
          komponieren, so würde sich seine Tonsprache eher der eines Hindemith als eines Clementi
          nähern.“ Hart stoßen hier Beethoven, Hindemith und Clementi zusammen! Es sei ‒ doch ist
          die Lösung der Frage weit einfacher. Gesetzt, Beethoven schriebe „heute„ wie Hindemith,
          nun ‒ schlecht wäre er wie dieser. [...]" ("A theory teacher writes: 'If Beethoven were
          alive and composing today, his musical style would resemble that of a Hindemith more
          closely than that of a Clementi.' It comes as a shock to see Beethoven, Hindemith and
          Clementi cheek by jowl, like this! Be it so! ‒ but there is a far simpler solution to the
          matter. Supposing Beethoven wrote music 'today' like Hindemith ‒ well then, he would be
          bad, like him. [...]"). </tei:note> wie mich der liebe Gott nun einmal in diese Zeit
        gesetzt hat, sehe ich mich durch diese Tatsache veranlasst, Ihnen einige Zeilen zu senden ‒
        (ich hatte es schon früher vor). Nicht, dass ich ärgerlich bin, möchte ich Ihnen sagen; ich
        bin es nicht. Da Sie wissen, dass ich schlecht bin, muss ich wohl annehmen, dass Ihnen
        Einiges von meiner Musik bekannt ist, und darüber kann ich mich doch nicht ärgern. Von mir
        kann ich Ihnen sagen, dass ich ein eifriger und erfreuter Leser Ihrer Bücher bin. Erfreut
        deshalb, weil in <tei:subst>
          <tei:del rend="overwritten">I</tei:del>
          <tei:add place="superimposed">i</tei:add>
        </tei:subst>hnen zum ersten Male richtig gesagt wird, was ein guter Musiker bei der
        Beschäftigung mit der Musik hört, fühlt und <tei:subst>
          <tei:del rend="overwritten">denk</tei:del>
          <tei:add place="superimposed">vers</tei:add>
        </tei:subst>teht. Weil in ihnen die Grundlagen des musikalischen Schaffens aufgedeckt
        werden, die, wie Sie so richtig immer wieder sagen, von jeher Gültigkeit hatten und stets
        gültig sein werden. Und für unsere heutige Musik sind sie genau so wichtig wie für jede
          vergangene.<tei:note xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot">"Und für ...
          vergangene.": marked by Schenker. </tei:note> Dass ich, schon ehe ich nur einen Satz aus
        Ihren Schriften kannte, immer versucht habe <tei:note type="editorial" place="inline">cued
          from left margin, handwritten:</tei:note> diese Grundforderungen zu erfüllen ‒ <tei:note type="editorial" place="inline">end cue</tei:note>, ‒ bitte lachen Sie jetzt nicht ‒
        wollen Sie mir glauben. Diese Versuche sind sicher zum Teil missglückt, in vielen Stücken
        werden sie vielleicht nicht recht deutlich, in anderen sind sie möglicherweise durch einen
        Wust von Aeusserlichkeiten zugedeckt. (Es dauert lange, bis man so weit ist, alles richtig
        ausdrücken zu können was man sagen will).<tei:note xml:id="r0001-fn04" type="editorial" place="foot">No paragraph-break in source. </tei:note>
      </tei:p>

      <tei:p rend="first">Ich lege diesem Brief zwei
          <tei:term>Quartett</tei:term><tei:term>partitur</tei:term>en von mir bei;<tei:note xml:id="r0001-fn05" type="editorial" place="foot">If string quartets are meant here,
          Hindemith had written four by 1926: No. 1 in F minor, Op. 10 (1919), No. 2 in C major, Op.
          16 (1921), No. 3, Op. 22 (1922), and No. 4, Op. 32 (1923). Schenker's draft reply (OJ
          5/17, [1] and [2]) states that only one score was included. </tei:note> kann ich hoffen,
        dass Sie nach Ueberwindung des ersten und weiteren Missbehagens sich mit derselben Sorgfalt
        und Gründlichkeit damit befassen<tei:note xml:id="r0001-fn06" type="editorial" place="foot">There are references in Schenker's lessonbook for 1926/27: Elias: Nov 4: "über das
          Steckel-Quartett u. das eingesandte Hindemith-Quartett"; van Hoboken: Nov 2:
          "Hindemith-Quartett." </tei:note> wie Sie es mit einer <tei:rs key="entity-000760" type="person">Scarlatti</tei:rs>-<tei:term>Sonate</tei:term><tei:note xml:id="r0001-fn07" type="editorial" place="foot">Allusion is to the two studies of Scarlatti sonatas included
          in <tei:title level="j">Das Meisterwerk in der Musik</tei:title> 1, 125‒35, 137‒43; Eng.
          transl., pp. 67‒74, 75‒80. </tei:note> tun, so bin ich überzeugt, dass Sie auch in dieser
        Musik die „<tei:term>Urlinie</tei:term>“<tei:note xml:id="r0001-fn08" type="editorial" place="foot">"auch in dieser Musik die „Urlinie“: underlined by Schenker. </tei:note> und
        damit musikalische Vernunft und Logik und die Bestätigung Ihrer Lehren finden werden. Ich
        kann mir nicht die Freiheit nehmen, mich mit <tei:rs key="entity-000803" type="person">Schubert</tei:rs><tei:note xml:id="r0001-fn09" type="editorial" place="foot">"Schubert":
          underlined by Schenker. </tei:note> zu vergleichen, frage mich aber, ob ich den letzten
        Satz auf Seite 200 Ihres <tei:rs key="entity-001750" type="work"><tei:title>Jahrbuch</tei:title></tei:rs>es<tei:note xml:id="r0001-fn10" type="editorial" place="foot"><tei:bibl><tei:title level="a">Fortsetzungen der
              Urlinie-Betreachtungen,</tei:title>
            <tei:title level="j">Das Meisterwerk in der Musik</tei:title> 1 (1925), 200</tei:bibl>:
          "Aus alledem folgt, daß Schubert in T. 2 durchaus keinen Deklamationsfehler begangen hat;
          wenn dennoch aber der Verfasser jenes Aufsatzes einen Unterschied zwischen Wagners und
          Schuberts Deklamation empfindet, so muß er sich ihn anders als durch einen Fehler
          Schuberts erklären." ("It follows from all of this that Schubert has committed no error of
          declamation at all in bar 2; if the author of the essay in question nevertheless senses a
          difference between Wagner's declamation and Schubert's, he will have to account for it in
          some other way than by an error on Schubert's part."). </tei:note> nicht dahin variieren
        kann, dass nicht unbedingt die Schuld bei mir allein zu liegen braucht, wenn Sie wider
        Erwarten diese Musik als sinnlos beiseite legen. Ich bin nicht Ihrer Ansicht, dass <tei:pb n="2"/> mit <tei:rs key="entity-000094" type="person">Brahms</tei:rs> die Musik gestorben
        ist, ich bin auch noch nicht alt genug um zu glauben, dass unsere Zeit schlechter ist als
        irgend eine vorher ‒ ich begäbe mich denn in die Lage Eines, der einer Eisenbahn wohl
        zugesteht, dass sie sich fortbewege, zugleich aber verlangt, dass sie das mit Hilfe vierer
        Beine tue, da Räder in der freien Natur nicht vorkommen. Schlechter ist vielleicht nur
        Eines: Dass die besten Köpfe sich damit befassen, zu beklagen, dass es nicht mehr so ist wie
        früher. Man beschreibt nur, erörtert; wo ist aber die positive Arbeit? Ist es nicht besser,
        zu versuchen, Musik zu produzieren, selbst auf die Gefahr hin, neunundneunzig unter hundert
        Malen sich zu irren als nur darüber zu schreiben? </tei:p>

      <tei:p rend="first">Ich bitte Sie herzlich, nicht zu glauben, dass ich aus irgendwelchen
        unlauteren Gründen mich zu Ihren Theorien bekenne; fürchten Sie auch nicht, dass Ihre Lehren
        durch eine billige Begeisterung von mir missverstanden oder verballhornt werden. Seien sie
        überzeugt, dass ich hier wie in aller Musik, die ich schreibe oder spiele, nichts mehr
        erstrebe als Klarheit und Ehrlichkeit. Finden wir in Worten oder Noten gar nicht zusammen,
        hoffe ich durch Vorspielen einer <tei:rs key="entity-000027" type="person">Bach</tei:rs>schen Geigensonate<tei:note xml:id="r0001-fn11" type="editorial" place="foot">Allusion is presumably to the two studies of Bach solo violin sonata movements included
          in <tei:title level="j">Das Meisterwerk in der Musik</tei:title> 1, 61‒73, 75‒98; Eng.
          transl., pp. 31‒38, 39‒53. </tei:note> Ihnen nicht nur bei Gelegenheit eine Freude zu
        bereiten sondern Ihnen auch zu beweisen, dass es auch heute noch Musiker gibt. Zum Schlusse
        bitte ich Sie, diesen Brief nicht leidenschaftlicher zu lesen als er geschrieben wurde.
        Versuchen Sie, die Ruhe zu haben, die gestattet, den Mitmenschen nicht zu verachten oder gar
        zu hassen. Die Ruhe und die grenzenlose Liebe zur Musik, die mich veranlasst, alles zu
        unternehmen, ‒ selbst diesen vielleicht aussichtslosen brieflichen Versuch ‒ was dazu dienen
        kann, Missverständnisse aus dem Wege zu räumen, Rauhes gu glätten und ein Arbeiten
        miteinander, nicht gegeneinander zu fördern. </tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-10">Mit der grössten Wertschätzung und freundlichen</tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-10">Grüssen bin ich</tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-20">Ihr ergebener</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-30"><tei:handShift new="#PH"/><tei:rs key="entity-000373" type="person">Paul Hindemith</tei:rs></tei:signed>
      </tei:closer>

    </tei:div>


    <tei:div type="translation">

      <tei:opener>
        <tei:address rend="indent-50">
          <tei:note type="editorial" place="inline">printed letterhead:</tei:note>
          <tei:lb/>
          <tei:addrLine><tei:handShift new="#printed"/>FRANKFURT AM MAIN,</tei:addrLine>
          <tei:addrLine>GROSSE RITTERGASSE 118</tei:addrLine>
          <tei:lb/>
        </tei:address><tei:lb/>
        <tei:dateline rend="indent-60"><tei:date when="1926-10-25"><tei:handShift new="#TPph"/>October 25, 1926</tei:date></tei:dateline><tei:lb/>
        <tei:salute>Greatly revered Professor <tei:rs key="entity-000632" type="person">Schenker</tei:rs>!<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p rend="first">On the last page of your <tei:rs key="entity-001750" type="work"><tei:title level="j">Yearbook</tei:title></tei:rs> I have come across my name and
          <tei:supplied reason="clarity">the word</tei:supplied> "bad."<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> As our dear Lord has seen fit to put me
          <tei:supplied reason="clarity">on Earth</tei:supplied> at this time, I am prompted by this
        to send you a few lines ‒ (I had been meaning to do so for some time). Not, I should say,
        that I am vexed: I am not. Since you know that I am bad, I am bound to infer that you know
        something of my music, and about that I certainly cannot be vexed. Of myself I can tell you
        that I am an ardent and delighted reader of your books. Delighted because in them for the
        first time is correctly stated what a good musician hears, feels and <tei:subst>
          <tei:del rend="overwritten">thinks</tei:del>
          <tei:add place="superimposed">understands</tei:add>
        </tei:subst> when occupied with music; because in them are revealed the fundamentals of
        creative musical activity ‒ fundamentals that, as you so rightly say again and again, had
        validity from time immemorial and will be valid for evermore. And they are every bit as
        important for our music of today as for that of times gone by.<tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/> Believe me when I say that, long before I read so much as a sentence of
        your writings, I have always ‒ please don't laugh at this ‒ striven <tei:note type="editorial" place="inline">cued from left margin, handwritten:</tei:note> to fulfill
        these fundamental demands <tei:note type="editorial" place="inline">end cue</tei:note>. For
        sure, these strivings have in part miscarried: in many pieces they are perhaps not fully
        apparent, in others they are possibly submerged under a tangle of surface elements. (It
        takes time before one is able to express correctly what one wants to say.)<tei:ptr corresp="#r0001-fn04" type="footnote"/>
      </tei:p>

      <tei:p rend="first">I am enclosing with this letter <tei:term>score</tei:term>s of two of my
          <tei:term>quartet</tei:term>s.<tei:ptr corresp="#r0001-fn05" type="footnote"/> If after
        overcoming some initial and lingering discomfort you will vouchsafe them the same meticulous
        and profound treatment<tei:ptr corresp="#r0001-fn06" type="footnote"/> that you do a <tei:rs key="entity-000760" type="person">Scarlatti</tei:rs>
        <tei:term>sonata</tei:term>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn07" type="footnote"/> then I am
        convinced that you will find the "<tei:term>Urlinie</tei:term>" in this music, too, <tei:ptr corresp="#r0001-fn08" type="footnote"/> hence musical reason and logic, and the
        confirmation of your teachings. I cannot presume to compare myself to <tei:rs key="entity-000803" type="person">Schubert</tei:rs>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn09" type="footnote"/> but I do wonder whether I cannot modify the last sentence on p. 200 of
        your <tei:rs key="entity-001750" type="work"><tei:title level="j">Yearbook</tei:title></tei:rs><tei:ptr corresp="#r0001-fn10" type="footnote"/> in such a
        way that the guilt need not rest unconditionally upon me alone if contrary to expectations
        you reject this music as lacking any meaning. I do not share your opinion that <tei:pb n="2"/> music died with <tei:rs key="entity-000094" type="person">Brahms</tei:rs>; nor am I yet
        old enough to believe that the present era is worse than any previous one ‒ for I would be
        putting myself in the position of someone who readily grants to a train that it should move
        forward while at the same time demanding that it do so with the aid of four legs since
        wheels are not to be found in Nature. Only one thing is perhaps worse: That the best minds
        occupy themselves with bemoaning that things are no longer what they used to be. One only
        describes, discusses: but where is the positive work? Is it not better to try to produce
        music, even at the risk of going astray ninety-nine times out of a hundred, rather than
        merely writing about it? </tei:p>

      <tei:p rend="first">Please, I beg you, do not think that I profess myself a follower of your
        theories for some dishonest reasons. Do not fear, either, that your teachings are
        misunderstood or distorted by me as a result of a superficial enthusiasm. Rest assured that
        I in these works as in all the music that I write or play I strive for nothing other than
        clarity and integrity. Even if we completely fail to reach agreement in words or notes, I
        hope that by playing a <tei:rs key="entity-000027" type="person">Bach</tei:rs>
        <tei:supplied reason="clarity">solo</tei:supplied> violin sonata<tei:ptr corresp="#r0001-fn11" type="footnote"/> to you I can not only afford you some pleasure but
        also prove to you that there are still musicians around even today. Finally, I ask you not
        to read this letter more intemperately than [the spirit in which] it was written. Try to
        exercise the peace of mind that permits fellow-men not to despise, above all not to hate
          <tei:supplied reason="clarity">one another</tei:supplied>. That peace and that boundless
        love of music that induce me to undertake everything ‒ even this epistolary attempt, doomed
        to failure as it perhaps is ‒ that can serve to clear away misunderstandings, smooth over
        roughnesses, and promote a manner of working together, not against one another. </tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-10">With greatest respect and cordial</tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-10">greetings, I am</tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-20">Your devoted</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-30"><tei:handShift new="#PH"/><tei:rs key="entity-000373" type="person">Paul Hindemith</tei:rs></tei:signed>
      </tei:closer>

    </tei:div>
  </sdo:record>
</sdo:recordCollection>