<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
  xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
  xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
  <sdo:collectionDesc>

    <sdo:source>
      <sdo:correspondence mfID="3916" sdoID="OJ-13-10_131">OJ 13/10, [131]</sdo:correspondence>
    </sdo:source>

    <tei:handNotes>
      <tei:handNote xml:id="RO" scope="sole">Reinhard Oppel's hand</tei:handNote>
    </tei:handNotes>

    <tei:respStmt xml:id="TLJ">
      <tei:persName>Timothy L. Jackson</tei:persName>
      <tei:resp>Transcription, 2026</tei:resp>
      <tei:resp>Translation, 2026</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="IB">
      <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
      <tei:resp>XML Encoding, 2026</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:revisionDesc>
      <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
      <tei:change when="2010-04-22" who="#IB">XML code revised</tei:change>
    </tei:revisionDesc>
  </sdo:collectionDesc>

  <sdo:record ID="r0001">
    <sdo:itemDesc>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002734">Oppel ~
        HSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>

      <dc:title>Handwritten letter from Oppel to Schenker, dated June 8, 1931</dc:title>

      <dcterms:created>1931-06-08T12:00:00Z</dcterms:created>
      <dcterms:dateSubmitted>2026-02-10</dcterms:dateSubmitted>
      <dc:description>Oppel mentions various things about his family, his studies of Handel and
        Haydn, and the financial situation in Germany. — He will probably come to Galtür to visit
        Schenker.</dc:description>
      <dc:subject/>



      <marcrel:correspondent key="entity-000643">Oppel</marcrel:correspondent>
      <marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient>
    </sdo:itemDesc>


    <tei:div type="transcription">

      <tei:opener>
        <tei:address>
          <tei:addrLine><tei:handShift new="#RO"/>
            <tei:placeName>Leipzig</tei:placeName>
            <tei:date when="1931-06-08">8. VI 31</tei:date>. W31. Könneritzstr 58<tei:hi
              rend="supralinear">III l</tei:hi>. </tei:addrLine>
        </tei:address>
        <tei:salute rend="indent-20">Mein lieber Herr <tei:rs type="person" key="entity-000632"
            >Professor Schenker</tei:rs>,[1]</tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p>vielen Dank für Ihren l. Brief vom 2. VI.[2] Das Motto war u. bleibt gut. Hoffentlich
        ist der Zahnarzt jetzt pensioniert. Die Händel[entity-000329]fuge hat Zeit. Die Durchführung
        bei Haydn[entity-000344] ist mit dem Septzug wirklich fabelhaft, er steht ja auch schon in
        der Coda des. I. Teils. Ich arbeite jetzt schwer, grade habe ich das Adagio von Händel
        voraus Suite I^2^ F-dur. </tei:p>

      <tei:p><tei:note type="editorial" place="inline">music example</tei:note></tei:p>

      <tei:p>ein fabelhaftes Stück u. Muster von Figuration. Über manches muss ich mit Ihnen in
        Galtür[entity-002292] sprechen. Ich suche jetzt nach Musterbeispielen, wie das Präludium in
        c-moll von Bach[entity-000027]: </tei:p>

      <tei:p><tei:pb n="2"/>
        <tei:note type="editorial" place="inline">music example</tei:note></tei:p>

      <tei:p>Eines für Terzüge ist. – </tei:p>

      <tei:p>Übrigens hörte ich jetzt durch einen Kollegen über meine Vorträge im Winter, ein paar
        Damen hätten geäussert: nun wüssten sie erst, was Musik sei! Bruno Walter[entity-000929]'s
        öffentliche Anerkennung freut mich sehr, ebenso die Kritik aus Wien. Also die Wahrheit lässt
        sich doch nicht aus der Welt schaffen. – </tei:p>

      <tei:p>Wenn ichs irgend möglich machen kann, komme ich nach Galtür, wahrscheinlich Anfang
        August, wir bekommen am 19. Juli Ferien. Ulrich[entity-000644]'s Semesterende in
        Charlottenburg fällt Ende Juli. – Er muss aber in d. Ferien zu Hause bleiben.
        Walter[entity-003957] bekommt nur ein paar Tage Ferien, die er in Kiel[entity-002757] bei
        Bekannten verbringen wird. <tei:pb n="3"/> Er kommt dann erst Weihnacht zu uns. Den
        Kleinen[entity-008523] geht es ausgezeichnet, er ist meine grosse Freude, ein prächtiger,
        gesunder Bursche, immer fröhlich u. lachend u. ein riesiger Fresser. Auf Musik reagiert er
        schon fabelhaft. Meine Frau[entity-005266] hat zwar viel Arbeit mit ihm am Tage. nachts
        schläft er durch. – </tei:p>

      <tei:p>Die Notverordnung liegt uns schwer im Magen: sie wird die Löcher nämlich gar nicht
        zustoppen, da immer viel zuviel für Verwaltungskosten draufgeht u. jedermann seinen Konsum
        weiter einschränken wird. Im Grunde ist sie nichts anders als die eigne
        Unfähigkeitserklärung der Regierung u. der Beginn einer neuen Inflation.
        Hindenburg[entity-000374] ist zu alt u. politisch doch zu ungeschult, um hinter diesen
        Parteischwindel zu sehn. – </tei:p>

      <tei:p><tei:rs type="person" key="entity-005266">Meine Frau nimmt regen Anteil an meinen
          Arbeiten, ich erkläre ihr viele Stücke u. sie begreift es ganz gut. Auch die Schüler
          gewinnen <tei:pb n="4"/> Ihrer Methode immer mehr Geschmack ab. – </tei:rs>
      </tei:p>

      <tei:p>Nun wünsche ich Ihnen beiden eine glückliche Reise ohne jedes Hindernis in das
        friedliche Bergland, hoffentlich ist die Sonne gnädig und spendet ihre himmlischen Strahlen
        zu unsrer aller Freude und Gedeihn und Erholung. </tei:p>


      <tei:closer>
        <tei:salute>Mit den herzlichsten Grüssen</tei:salute>
        <tei:salute>Ihnen beiden von uns allen</tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-30">Ihr treuer</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-40"><tei:rs type="person" key="entity-000643">Reinhard
            Oppel</tei:rs>.</tei:signed>
      </tei:closer>

    </tei:div>


    <tei:div type="translation">

      <tei:opener>
        <tei:address>
          <tei:addrLine><tei:handShift new="#RO"/><tei:date when="1931-06-08">June 8,
              1931</tei:date>, <tei:placeName>Leipzig</tei:placeName> W31, Könneritzstrasse
              58<tei:hi rend="supralinear">III l</tei:hi></tei:addrLine>
        </tei:address>
        <tei:salute rend="indent-20">My dear <tei:rs type="person" key="entity-000632">Professor
            Schenker</tei:rs>,[1]</tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p>Thank you very much for your first letter of June 2.[2] The motto was and remains good.
        Hopefully the dentist is now retired. The Handel fugue can wait. The development section in
        Haydn is truly fabulous with the seventh-progression; it already appears in the coda of the
        first movement. I am working hard now; I have just finished the Adagio from Handel's Suite
        I^2^ in F major.</tei:p>

      <tei:p><tei:note type="editorial" place="inline">music example</tei:note></tei:p>

      <tei:p>a fabulous piece and a model of figuration. I need to talk to you about several things
        in Galtür. I am now looking for clear examples, like the Prelude in C minor by Bach:</tei:p>

      <tei:p><tei:pb n="2"/>
        <tei:note type="editorial" place="inline">music example</tei:note></tei:p>

      <tei:p>which is a good example for third-progressions. –</tei:p>

      <tei:p>Incidentally, I recently heard from a colleague about my lectures in the winter; a few
        ladies had commented: now they finally knew what music was! Bruno Walter's public
        recognition pleases me very much, as does the critical reception from Vienna. So the truth
        cannot be suppressed after all. –</tei:p>

      <tei:p>If I can possibly manage it, I will come to Galtür, probably at the beginning of
        August; we begin our holidays on July 19. Ulrich's semester ends in Charlottenburg at the
        end of July. – However, he must remain at home during the holidays. Walter only gets a few
        days of vacation, which he will spend in Kiel with acquaintances. <tei:pb n="3"/> He will come to us
        only at Christmas. The little one is doing excellently; he is my great joy, a splendid,
        healthy boy, always cheerful and laughing and a huge eater. He already reacts wonderfully to
        music. My wife certainly has a lot of work with him during the day, but he sleeps through
        the night. –</tei:p>

      <tei:p>The emergency decree is a bitter pill for us to swallow: it won't actually plug the
        holes at all, since far too much is always spent on administrative costs and everyone will
        continue to restrict their consumption. Basically, it's nothing more than the government's
        own declaration of incompetence and the beginning of a new round of inflation. Hindenburg is
        too old and politically too inexperienced to see through this party deception. –</tei:p>

      <tei:p><tei:rs type="person" key="entity-005266">My wife</tei:rs> takes a keen interest in my
        work; I explain many things to her and she understands them very well. The students, too,
        are increasingly appreciating <tei:pb n="4"/> your method. – </tei:p>

      <tei:p>Now I wish you both a pleasant journey without any obstacles to the peaceful mountains;
        hopefully, the sun will be merciful and bestow its heavenly rays for the joy, well-being,
        and relaxation of us all.</tei:p>


      <tei:closer>
        <tei:salute>With the most cordial greetings</tei:salute>
        <tei:salute>to you both from us all</tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-30">Your faithful</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-40"><tei:rs type="person" key="entity-000643">Reinhard
            Oppel</tei:rs></tei:signed>
      </tei:closer>

    </tei:div>

  </sdo:record>
</sdo:recordCollection>
