<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?><sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/" xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
 <sdo:collectionDesc>
  <sdo:source>
   <sdo:correspondence mfID="306" sdoID="OJ-11-54_15">OJ 11/54, [15]</sdo:correspondence>
  </sdo:source>

  <tei:handNotes>
   <tei:handNote xml:id="AvH" scope="major">Anthony van Hoboken's hand</tei:handNote>
   <tei:handNote xml:id="printed" scope="minor">printed</tei:handNote>
  </tei:handNotes>

  <tei:respStmt xml:id="JR-HE">
   <tei:persName>John Rothgeb &amp; Heribert Esser</tei:persName>
   <tei:resp>Transcription, 2008, 2010</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:respStmt xml:id="JR">
   <tei:persName>John Rothgeb</tei:persName>
   <tei:resp>Translation, 2008, 2010</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:respStmt xml:id="IB">
   <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
   <tei:resp>XML Encoding, 2011</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:revisionDesc>
   <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
   <tei:change when="2011-03-07" who="#IB">revision of XML code</tei:change>
  </tei:revisionDesc>
 </sdo:collectionDesc>

 <sdo:record ID="r0001">

  <sdo:itemDesc>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002730">Hoboken ~
    HSchenker</tei:rs>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002731">Hoboken ~
    H+JSchenker</tei:rs>
   <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>


   <dc:title>Handwritten letter from van Hoboken to Schenker, dated August 28, 1927</dc:title>

   <dcterms:created>1927-08-28T12:00:00Z</dcterms:created>
   <dcterms:dateSubmitted>2008-05-11</dcterms:dateSubmitted>
   <dc:description>Hoboken reports on meeting with Furtwängler regarding the Photogrammarchiv, and
    expresses the hope that it will be possible to interest Furtwängler in performance according to
    the sources in the Archive; he encloses the final version of the "Aufruf" for the Archive, and
    discusses negotiations with the Austrian National Library and Ministry of Education. — Comments
    on Oppel's plan to teach in Leipzig. — Agrees to Schenker's lesson plan and fee for 1927/28. —
    Describes his travel plans, which include meetings with Louis Koch in Frankurt, Ludwig
    Schiedermair in Bonn, contact with John Petrie Dunn in England, C. S. Terry in Scotland, and
    Maurice Cauchie in Paris, and photographing [of sources] at the [Paris] Conservatory. </dc:description>
   <dc:subject> </dc:subject>

   
   
  <marcrel:correspondent key="entity-000380">Hoboken</marcrel:correspondent><marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient><marcrel:recipient key="entity-000771">JSchenker</marcrel:recipient></sdo:itemDesc>



  <tei:div type="transcription">

   <tei:opener>
    <tei:note type="editorial">printed letterhead: </tei:note>
    <tei:lb/>
    <tei:address>
     <tei:addrLine><tei:handShift new="#printed"/>GIGER'S HÔTEL WALDHAUS</tei:addrLine>
     <tei:addrLine rend="indent-20">SILS-MARIA, ENGADINE</tei:addrLine>
    </tei:address>
    <tei:dateline rend="indent-70"><tei:handShift new="#AvH"/><tei:date when="1927-08-28">28. VIII.
      '27</tei:date></tei:dateline>
    <tei:lb/>
    <tei:salute>Sehr verehrter und lieber Herr <tei:rs type="person" key="entity-000632">Dr.</tei:rs>,</tei:salute>
   </tei:opener>



   <tei:p rend="first">Ich<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Receipt of
     this letter is recorded in Schenker's diary at OJ 3/9, p. 3106, August 30, 1927: "Von v.
     Hoboken (Br.): über Furtwängler, sichtlich der ungünstige Einfluß der töricht kritischen
     Bemerkungen Furtwänglers betreffend die Handschriften." ("From van Hoboken (letter): about
     Furtwängler, obviously the malign influence of the foolishly critical remarks of Furtwängler
     regarding the manuscripts.").</tei:note> war also vorige Woche bei Herrn <tei:rs type="person" key="entity-000268">Furtwängler</tei:rs> zum Tee. Wir haben uns vorher eine kurze Weile
    unterhalten doch es war keineswegs <tei:del rend="overstrike">ein</tei:del> ein eingehenderes
    Gespräch welches wir führten<tei:supplied reason="syntax">.</tei:supplied> Wir streiften die
    Gegenstände nur. Ich erzählte ihm natürlich vom <tei:rs type="organization" key="entity-002452">Archiv</tei:rs><tei:supplied reason="syntax">.</tei:supplied> Ob es ihm sehr
    interssierte, vermag ich nicht einmal zu sagen, um so weniger, ob er eines Tages die Resultate
    in der Praxis umsetzen wird. Es ist auch schwer <tei:pb n="2"/> jetzt schon zu entscheiden, wo
    wir noch gar keine Vorlagen haben. Im Laufe des Winters, wenn wir ihm an Hand von Aufnahmen
    Abweichungen gegenüber den Ausgaben werden zeigen können, ist m. E. der Moment, ihm zu
    Aufführungen nach den Vorlagen des <tei:rs type="organization" key="entity-002452">Archiv</tei:rs>s zu
    bewegen, viel günstiger wie jetzt. Aber es hat mich gefreut, seine Bekanntschaft gemacht zu
    haben. Er machte auf mich einen ruhigen und sympathischen Eindruck. Wir sprachen noch über
     <tei:rs type="person" key="entity-000922">Vrieslander</tei:rs> und <tei:rs type="person" key="entity-000951">Weisse</tei:rs> und natürlich viel über <tei:rs type="person" key="entity-000632">Sie</tei:rs>. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Ein<tei:supplied reason="syntax">e</tei:supplied> Frage regte <tei:rs type="person" key="entity-000268">er</tei:rs> an, die mir wichtig scheint: er meinte, ob die Meister
     <tei:pb n="3"/> während der Correctur ihrer Erst-Ausgaben, nicht noch Änderungen und
    Verbesserungen darin getroffen hätten, die sie nicht mehr in<tei:supplied reason="syntax">s</tei:supplied> MS. eingetragen hätten. Die Frage ist sehr verfänglich und kann auch bestimmt
    in vielen Fällen (<tei:rs type="person" key="entity-000129">Chopin</tei:rs>!) <tei:del rend="overstrike">nich</tei:del> zustimmend beantwortet werden. Dennoch scheinen mir die MSS.
    wichtiger zu <tei:supplied reason="syntax">sein</tei:supplied> als wie die Erstdrucke, weil
    diese doch auch viele Fehler <tei:del rend="overstrike">ert</tei:del> enthalten. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Ich werde nun noch einmal, diesmal mit meiner
     <tei:persName>Frau</tei:persName>, zu Herrn <tei:rs type="person" key="entity-000268">F.</tei:rs>
    zum Abendessen geladen werden. Dann werde ich gleich mit ihm besprechen, wann er einmal zu uns
    in <tei:rs type="place" key="entity-002484">Wien</tei:rs> kommen <tei:pb n="4"/> kann. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Der Plan Prof. <tei:rs type="person" key="entity-000643">Oppel</tei:rs>'s, in
     <tei:rs type="place" key="entity-002479">Leipzig</tei:rs> nach Ihrem System zu unterrichten,
    ist sehr erfreulich. Nun mag man gespannt sein, wie die Schüler darauf reagieren. Denn die
     <tei:rs type="person" key="entity-000373">Hindemith</tei:rs>'sche, <tei:rs type="person" key="entity-000061">Alban</tei:rs>- und <tei:rs type="person" key="entity-000798">Schönberg</tei:rs>'sche u.s.w. u.s.w., Methode der Composition, wobei man weder auf
     <tei:term>vertikal</tei:term>e, noch auf <tei:term>horizontal</tei:term>e Combinationen oder Stellungen Rücksicht zu
    nehmen braucht, wobei man sozusagen nur seine persönliche Ansicht (ob man eine hat oder nicht)
    über die Musik zusammencomponiert, ist natürlich wesentlich leichter als wie Ihre. </tei:p>

   <tei:p rend="first"><tei:pb n="5"/> Mit der Aenderung Ihrer Honorar-Angelegenheit<tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot">Presumably the fee for the 1927/28 season of
     study with Schenker. </tei:note> bin ich ganz einverstanden und werde Ihnen Ende September 1/3
    des für 1927/28 verschuldeten Betrages, also 13 Wochen à 4 Stunden zu 50 Schilling, macht 2600..
    Schilling überweisen und den Restlichen Teil Anfang Sommer, vorausgesetzt dass Sie damit
    einverstanden sind. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Über den Vertrag mit der <tei:rs type="organization" key="entity-002686">National-Bibliothek</tei:rs> kann ich immer noch kein Definitivum berichte. Das
    Unterrichts-Ministerium hat allerhand daran corrigiert<tei:supplied reason="syntax">.</tei:supplied>
    <tei:pb n="6"/> So darf z.B. nicht von einer „Stiftung“ die Rede sein, da alle Stiftungen im
    Lande <tei:rs type="place" key="entity-002484">Wien</tei:rs> unter der Supervision des
    Gemeinderates stehen und wir dies tunlichst vermeiden wollen. Es soll jetzt, glaube ich,
    „Widmung“ heissen. Auch will das U. M. dem Vertreter der <tei:rs type="organization" key="entity-002686">N.
     B.</tei:rs> im Kuratorium nur eine beratende Stimme zugestehen (was mir natürlich, falls
    Dr. <tei:rs type="person" key="entity-000320">Haas</tei:rs> einmal durch jemand anderes ersetzt
    wird) nur angenehm sein kann.) Aber die Finanzprokuratur will nun die neue Fassung nicht
    unterfertigen solange der Hofrat <tei:rs type="person" key="entity-002689">Bick</tei:rs> sich
    nicht zu den Aenderungen geäussert hat. Er <tei:pb n="7"/> wird sie jedoch wohl genehmigen
    müssen, da doch das Unterrichts-M. seine vorgesetzte Behörde ist, aber er war noch nicht vom
    Urlaub zurück und so konnte ich den Vertrag nicht mehr vor meiner Abreise unterschreiben. Dr.
     <tei:rs type="person" key="entity-002687">Rochlitzer</tei:rs> wird das nun während meiner
    Abwesenheit tun. Indessen nehme ich an, das alles perfekt ist und handle entsprechend, da ich
    keine Zeit zum Warten mehr habe. </tei:p>

   <tei:p rend="first">So sende ich Ihnen einliegend die letzte Fassung des „<tei:ref type="other" cRef="OJ-9-10_2">Aufruf</tei:ref>es“. Der neu hinzugekommene letzte Satz vom zweiten Abschnitt,
    Seite 1, ist zurückzuführen auf <tei:sic>einer</tei:sic> Rede, welche <tei:rs type="person" key="entity-002691">Hans  Pfitzner</tei:rs> auf einer Sonderversammlung
    anlässlich des 57<tei:supplied reason="syntax">.</tei:supplied> Tonkünstlerfest in
     <tei:rs type="place" key="entity-002692">Crefeld</tei:rs> gehalten hat. Welcher Erfolg er
    damit geerntet hat können Sie u. m. sehen an der Kritik des Dr. <tei:rs type="person" key="entity-000364">Alfred Heuss</tei:rs>, die ich Ihnen ebenfalls mitschicke (Ich
    brauche sie dann nicht mehr). Die Fussnote 1 soll an der bezeichnete Stelle auf Seite 3 in den
    Text eingeschoben werden. Herr <tei:rs type="person" key="entity-000164">Deutsch</tei:rs> hielt
    sie für wichtig. Die Fussnote 2, <tei:rs type="person" key="entity-000055">Beethoven</tei:rs>
    betreffend, soll als Fussnote aufgenommen werden wenn Prof. <tei:rs type="person" key="entity-000780">Schiedermair</tei:rs> damit einverstanden ist. Ich habe ihm auch eine Abschrift
    geschickt <tei:pb n="9"/> und ihm um eine Unterredung gebeten am 9<tei:hi rend="supralinear">n</tei:hi> September. Sollte ihm den Tag und die von mir <tei:del rend="overstrike">erwo</tei:del> vorgeschlagene Stunde passen so wäre mein Reiseplan für September folgender: Ab
    hier am 4<tei:hi rend="supralinear">ten</tei:hi>, einen Tag in <tei:rs type="place" key="entity-002693">Basel</tei:rs>, am 6<tei:hi rend="supralinear">ten</tei:hi> nach
     <tei:rs type="place" key="entity-002495">Frankfurt</tei:rs> zum Besuche Herrn <tei:rs type="person" key="entity-000454">Koch</tei:rs>'s. Zwei Tage dort. Am 9<tei:hi rend="supralinear">ten</tei:hi> morgens nach <tei:rs type="place" key="entity-002603">Bonn</tei:rs>, dort
    Begegnung mit Prof. <tei:rs type="person" key="entity-000780">Sch.</tei:rs> und am gleichen Tag
    weiter nach <tei:rs type="place" key="entity-002624">Rotterdam</tei:rs>; am 13<tei:hi rend="supralinear">ten</tei:hi> nach <tei:rs type="place" key="entity-002586">England</tei:rs>. Dort will ich mich dann bei Prof.
     <tei:rs type="person" key="entity-000178">Dunn</tei:rs> anmelden. Sehr gerne hätte ich <tei:pb n="10"/>
    <tei:supplied reason="clarity"><tei:rs type="person" key="entity-000178">ihm</tei:rs></tei:supplied> das neue <tei:rs key="entity-001751" type="work">Jahrbuch</tei:rs> mitgebracht. Besteht die Aussicht, dass die „<tei:rs type="organization" key="entity-002627">Drei Masken</tei:rs>“ (<tei:hi rend="underline">Eine</tei:hi> Maske
    genügte wirklich für diesen Verlag) das Buch bis dahin fertig hat? In <tei:rs type="place" key="entity-002695">Schottland</tei:rs> will ich auch noch,
    auf Empfehlung von Dr. <tei:rs type="person" key="entity-000320">Haas</tei:rs>, ein<tei:supplied reason="syntax">en</tei:supplied> Herrn Prof. <tei:rs type="person" key="entity-000885">Terry</tei:rs> in <tei:rs type="place" key="entity-002696">Aberdeen</tei:rs> besuchen.
    Der soll sich sehr viel mit <tei:rs type="person" key="entity-000027">Bach</tei:rs>-Handschriften
    befasst haben und auch sicher den Standort manches wichtigen MS. wissen sodass mir ein Besuch
    dort sehr wichtig vorkomt. Ich will dann noch einige Zeit in <tei:rs type="place" key="entity-002643">London</tei:rs> verbringen und von dort nach <tei:rs type="place" key="entity-002477">Paris</tei:rs>. Ich habe auch dort die Verbindung mit Herrn <tei:rs type="person" key="entity-000124">Cauchie</tei:rs>, der sich sehr für das <tei:pb n="11"/> Unternehmen
    interessiert und dem ich bitten will, die Übersetzung des <tei:ref type="other" cRef="OJ-9-10_2">Aufruf</tei:ref>es ins Franzözische zu besorgen (die Englische ist schon fertig). </tei:p>

   <tei:p rend="first">Ich will dann am dortigen <tei:rs type="organization" key="entity-002633">Conservatorium</tei:rs> das Verzeichniss der MSS. vervollständigen, das ich im Mai
    angefangen habe. Auch will ich versuchen, Aufnahmen machen zu lassen. Doch sehe ich, wenn ich
    auf Photostat-Aufnamen bestehe, Schwierigkeiten voraus<tei:supplied reason="syntax">,</tei:supplied> da die beiden dort akkreditierten Photografen mit Platten arbeiten. Das
     <tei:rs type="organization" key="entity-002633">Conservatorium</tei:rs> öffnet am 3<tei:hi rend="supralinear">ten</tei:hi> Oktober; ich will mir für alles 14 Tage Zeit
     nehmen<tei:supplied reason="syntax">,</tei:supplied>
    <tei:pb n="12"/> werde also am 15<tei:hi rend="supralinear">ten</tei:hi> Oct. von <tei:rs type="place" key="entity-002477">Paris</tei:rs> nach <tei:rs type="place" key="entity-002484">Wien</tei:rs> fahren und somit hoffe ich am Dienstag den 18<tei:hi rend="supralinear">ten</tei:hi> zum ersten Male in <tei:sic>Ihrer</tei:sic> Stunde zu kommen. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Ein schöner Plan, nicht wahr? Nur bin ich neugierig ob was dazwischen kommt. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Hier ist der Aufenthalt sehr schön und die Luft herrlich; besonders wenn man
    aus der Tiefe Berichten über tropischen Temperaturen erhält. Ich nehme an, dass es in
     <tei:rs type="place" key="entity-002292">Galtür</tei:rs> ebenso schönes Wetter ist. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Mit besten Grüssen, ebenfalls an Ihre Frau <tei:rs type="person" key="entity-000771">Gemahlin</tei:rs>, wobei sich meine <tei:persName>Frau</tei:persName> anschliesst, bin
    ich, </tei:p>


   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-50">Ihr sehr ergebener</tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-70">AvHoboken</tei:signed>
   </tei:closer>

   <tei:postscript>
    <tei:p>PS. Wollen Sie den <tei:ref type="other" cRef="OJ-9-10_2">Aufruf</tei:ref> bitte direkt an Dr. Haas,
     (Mus. Samml. der <tei:rs type="organization" key="entity-002686">Nat. Bibl.</tei:rs>, Augustinerbastei 6)
     senden </tei:p>
   </tei:postscript>


  </tei:div>



  <tei:div type="translation">

   <tei:opener>
    <tei:note type="editorial">printed letterhead: </tei:note>
    <tei:lb/>
    <tei:address>
     <tei:addrLine><tei:handShift new="#printed"/>GIGER'S HÔTEL WALDHAUS</tei:addrLine>
     <tei:addrLine rend="indent-20">SILS-MARIA, ENGADINE</tei:addrLine>
    </tei:address>
    <tei:dateline rend="indent-70"><tei:handShift new="#AvH"/><tei:date when="1927-08-28">August 28,
      1927</tei:date></tei:dateline>
    <tei:lb/>
    <tei:salute>Highly revered, dear <tei:rs type="person" key="entity-000632">Dr. Schenker</tei:rs>,</tei:salute>
   </tei:opener>



   <tei:p rend="first">Last<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/> week I had tea with Mr.
     <tei:rs type="person" key="entity-000268">Furtwängler</tei:rs>. We spoke for a short while
    beforehand, but what we had was by no means a more detailed discussion. We only touched on the
    matters. I naturally told him about the <tei:rs type="organization" key="entity-002452">Archive</tei:rs>.
    Whether it interested him very much, I cannot even say, and even less whether he will one day
    put the results into practice. It is difficult <tei:pb n="2"/> to decide this early, when we
    still have no source-examples. In the course of the winter, when we will be able to show him
    with reference to reproductions how the editions deviate, will in my opinion be a far more
    propitious moment than now to urge him toward performances according to the sources in
     the<tei:rs type="organization" key="entity-002452">Archive</tei:rs>. But it was gratifying to meet him.
    He impressed me as relaxed and congenial. We spoke also about <tei:rs type="person" key="entity-000922">Vrieslander</tei:rs> and <tei:rs type="person" key="entity-000951">Weisse</tei:rs>, and
    naturally quite a lot about <tei:rs type="person" key="entity-000632">you</tei:rs>. </tei:p>

   <tei:p rend="first"><tei:rs type="person" key="entity-000268">He</tei:rs> asked me one question
    that seems important: he wondered whether the masters, <tei:pb n="3"/> during correction of
    their first editions, did not at that point make further modifications and improvements which
    they would not have entered in the manuscript. The question is very complex and can in many
    cases (<tei:rs type="person" key="entity-000129">Chopin</tei:rs>!) even be answered affirmatively.
    Still, the manuscripts seem to me more important than the first editions, because the latter
    also include many errors. </tei:p>

   <tei:p rend="first">I am now invited once more, this time with my
     <tei:persName>wife</tei:persName>, to join Mr. <tei:rs type="person" key="entity-000268">F.</tei:rs> for dinner. Then I will immediately speak with him about when he <tei:pb n="4"/> can visit us in <tei:rs type="place" key="entity-002484">Vienna</tei:rs>. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Prof. <tei:rs type="person" key="entity-000643">Oppel</tei:rs>'s plan to teach
    in <tei:rs type="place" key="entity-002479">Leipzig</tei:rs> according to your system is most
    welcome. Now it will be of interest to see how the students react. Because the <tei:rs type="person" key="entity-000373">Hindemith</tei:rs> method of composition, and that of <tei:rs type="person" key="entity-000061">Alban</tei:rs>- and <tei:rs type="person" key="entity-000798">Schoen-berg</tei:rs> etc. etc., in which one need take neither <tei:term>vertical</tei:term> nor <tei:term>horizontal</tei:term> combinations or situations into consideration, and one only synthesizes
    one's personal opinion (if such exists) about music, is of course substantially easier than
    yours.</tei:p>

   <tei:p rend="first"><tei:pb n="5"/> I am completely amenable concerning the matter of your
     fee,<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> and will remit to you at the end of
    September one third of the amount owed for 1927/28, thus thirteen weeks of four lessons each at
    50 schillings making 2,600 schillings, and the remainder at the beginning of summer, assuming
    that to be satisfactory to you. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Concerning the contract with the <tei:rs type="organization" key="entity-002686">National
     Library</tei:rs>, I still can report nothing definitive. The Ministry of Education has
    made all manner of corrections to it. <tei:pb n="6"/> Thus, for example, one may not speak of a
    "foundation," since all foundations in the Federal State of <tei:rs type="place" key="entity-002484">Vienna</tei:rs> stand under supervision of the City Council, and we want to avoid this
    if possible. Now, I think, it is to be called "dedication." And the Ministry of Education also
    wants to give the <tei:rs type="organization" key="entity-002686">National Library</tei:rs>'s
    representative in the Curatory only an advisory vote (which, in case Dr. <tei:rs type="person" key="entity-000320">Haas</tei:rs> should at some point be replaced by somebody else, can
    only be welcome to me). But now the financial officer will not sign the draft until Hofrat
     <tei:rs type="person" key="entity-002689">Bick</tei:rs> has commented on the changes. He <tei:pb n="7"/> will however have to approve them, as the Ministry of Education is after all his
    superior authority, but he was not yet back from vacation, and so I could not sign the contract
    before my departure. Dr. <tei:rs type="person" key="entity-002687">Rochlitzer</tei:rs> will now do
    that during my absence. However, I assume that all is in order and proceed accordingly, as I
    have no more time for waiting. </tei:p>

   <tei:p rend="first">And so I send you herewith the final version of the "<tei:ref type="other" cRef="OJ-9-10_2">Appeal</tei:ref>." The newly added last sentence in the second section, page
    1, goes back to a speech that <tei:rs type="person" key="entity-002691">Hans 
     Pfitzner</tei:rs> gave at a special conference on the occasion of the 57th Composers'
    Festival in <tei:rs type="place" key="entity-002692">Krefeld</tei:rs>. How much success he
    realized by it you can see from the critique of Dr. <tei:rs type="person" key="entity-000364">Alfred
     Heuss</tei:rs>, which I also enclose (I do not need it returned). Footnote 1 is to be
    inserted at the marked place on page 3 in the text. Mr. <tei:rs type="person" key="entity-000164">Deutsch</tei:rs> considered it important. Footnote 2, concerning <tei:rs type="person" key="entity-000055">Beethoven</tei:rs>, is to be included as a footnote provided that
    Prof. <tei:rs type="person" key="entity-000780">Schiedermair</tei:rs> is agreeable. I have also
    sent him a copy <tei:pb n="9"/> and requested a meeting on September 9. Should the date and the
    time I have suggested be suitable to him, my travel-plan for September then would be as follows:
    depart here on the 4th, one day in <tei:rs type="place" key="entity-002693">Basel</tei:rs>, to
     <tei:rs type="place" key="entity-002495">Frankfurt</tei:rs> on the 6th to visit Mr.
     <tei:rs type="person" key="entity-000454">Koch</tei:rs>. Two days there. On the morning of the
    9th to <tei:rs type="place" key="entity-002603">Bonn</tei:rs>, there a meeting with Prof.
     <tei:rs type="person" key="entity-000780">Schiedermair</tei:rs>, and on to <tei:rs type="place" key="entity-002624">Rotterdam</tei:rs> on the same day; on the 13th to <tei:rs type="place" key="entity-002586">England</tei:rs>. There I will be in
    touch with Prof. <tei:rs type="person" key="entity-000178">Dunn</tei:rs>. I would very much have
    liked <tei:pb n="10"/> to take him the new <tei:rs key="entity-001751" type="work"><tei:title level="j">Yearbook</tei:title></tei:rs>. Is there a chance that "<tei:rs type="organization" key="entity-002627">Drei Masken</tei:rs>" (<tei:hi rend="underline">one</tei:hi> mask
    would really be enough for this publisher) could have the book ready by then? In <tei:rs type="place" key="entity-002695">Scotland</tei:rs> I will also, on the
    recommendation of Dr. <tei:rs type="person" key="entity-000320">Haas</tei:rs>, visit a Prof.
     <tei:rs type="person" key="entity-000885">Terry</tei:rs> in <tei:rs type="place" key="entity-002696">Aberdeen</tei:rs>. He is said to have done much work with <tei:rs type="person" key="entity-000027">Bach</tei:rs> manuscripts and also certainly to know the location of
    many important manuscripts, so that a visit there seems to me very important. Then I will spend
    some time in <tei:rs type="place" key="entity-002643">London</tei:rs> and go from there to
     <tei:rs type="place" key="entity-002477">Paris</tei:rs>. There I am also in touch with Mr.
     <tei:rs type="person" key="entity-000124">Cauchie</tei:rs>, who is much interested in the <tei:pb n="11"/> project, and whom I will ask to made the translation of the "<tei:ref type="other" cRef="OJ-9-10_2">Appeal</tei:ref>" into French (the English is already done). </tei:p>

   <tei:p rend="first">Then, at the <tei:rs type="organization" key="entity-002633">Conservatory</tei:rs>, I
    will complete the inventory of the manuscripts that I began in May. I also want to try to have
    photographs made. But, if I insist on photostats, I foresee difficulties, as the two
    photographers accredited there work with plates. The <tei:rs type="organization" key="entity-002633">Conservatory</tei:rs> opens on October 3; I will allow myself two weeks for everything,
     <tei:pb n="12"/> will thus leave <tei:rs type="place" key="entity-002477">Paris</tei:rs> for
     <tei:rs type="place" key="entity-002484">Vienna</tei:rs> on October 15, and thus I hope to
    come to your lesson for the first time on Tuesday the 18th. </tei:p>

   <tei:p rend="first">A nice plan, isn't it? I am just wondering what will interfere. </tei:p>

   <tei:p rend="first">The stay here is very pleasant and the air is excellent, especially when one
    gets reports from down below about tropical temperatures. I assume that the weather is equally
    nice in <tei:rs type="place" key="entity-002292">Galtür</tei:rs>. </tei:p>

   <tei:p rend="first">With best greetings, to your <tei:rs type="person" key="entity-000771">wife</tei:rs> as well, in which I am joined by my <tei:persName>wife</tei:persName>, I
    am</tei:p>


   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-50">Yours very truly,</tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-70">A. v. Hoboken</tei:signed>
   </tei:closer>

   <tei:postscript>
    <tei:p>P.S. Will you please send the "<tei:ref type="other" cRef="OJ-9-10_2">Appeal</tei:ref>" directly to Dr
      <tei:rs type="person" key="entity-000320">Haas</tei:rs> (Music Collection of the <tei:rs type="organization" key="entity-002686">National Library</tei:rs>, Augustinerbastei 6)?</tei:p>
   </tei:postscript>

  </tei:div>
 </sdo:record>
</sdo:recordCollection>