<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?><sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/" xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
 <sdo:collectionDesc>
  <sdo:source>
   <sdo:correspondence mfID="316" sdoID="OJ-11-54_25">OJ 11/54, [25]</sdo:correspondence>
  </sdo:source>

  <tei:handNotes>
   <tei:handNote xml:id="TPavh" scope="major">typist: Anthony van Hoboken</tei:handNote>
   <tei:handNote xml:id="printed" scope="minor">printed</tei:handNote>
   <tei:handNote xml:id="Avh" scope="minor">Anthony van Hoboken's hand</tei:handNote>
  </tei:handNotes>

  <tei:respStmt xml:id="JR-HE">
   <tei:persName>John Rothgeb &amp; Heribert Esser</tei:persName>
   <tei:resp>Transcription, 2012</tei:resp>
   <tei:resp>Translation, 2012</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:respStmt xml:id="IB">
   <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
   <tei:resp>XML Encoding, 2012</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:revisionDesc>
   <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
   <tei:change when="2013-02-16" who="#IB">revision of XML code</tei:change>
  </tei:revisionDesc>
 </sdo:collectionDesc>

 <sdo:record ID="r0001">

  <sdo:itemDesc>
   <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002730">Hoboken ~
    HSchenker</tei:rs>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002731">Hoboken ~
    H+JSchenker</tei:rs>
   <dc:title>Typed letter from Hoboken to Schenker, dated March 27, 1929</dc:title>

   <dcterms:created>1929-03-27T12:00:00Z</dcterms:created>
   <dcterms:dateSubmitted>2013-02-16</dcterms:dateSubmitted>
   <dc:description>Hoboken has broken off his friendship with Otto Vrieslander after discovering
    that the latter has been cheating him.</dc:description>
   <dc:subject>Freundschaftsverhältnis; friendship; musicieren; make music; Verheiratung; marriage;
    Ueberwachung; stewardship; Verplichtungen; obligations; Wohnung; occupancy; Gärtnerhaus;
    gardner's house; unentgeltlich; rent-free; Geld; money; Inflation; Notenbibliothek; music
    library; Käufen; purchases; Abwesenheit; absence; Einkäufen; purchases; Sammlung; collection;
    Entdeckung; discovery; Händler; dealer; Privatpersonen; private parties; Geschäftsrisiko;
    everyday risk; Gewerbesteuer; trade-tax; Gauner; thieves; Betrüger; swindlers; Freundesdienst;
    friendship; Widerspruch; contrast; Anteil; cut; Absage; dismissal; Osterwünsche; Easter
    wishes</dc:subject>





  <marcrel:correspondent key="entity-000380">Hoboken</marcrel:correspondent><marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient><marcrel:recipient key="entity-000771">JSchenker</marcrel:recipient></sdo:itemDesc>



  <tei:div type="transcription">

   <tei:opener>
    <tei:note type="editorial" place="inline">The numerous mistypings in this letter, corrected in
     Hoboken's hand or by overtyping, have not been reproduced here.</tei:note><tei:lb/><tei:lb/>
    <tei:address>
     <tei:note type="editorial" place="inline">printed letterhead:</tei:note>
     <tei:addrLine rend="indent-10"><tei:handShift new="#printed"/>A. van HOBOKEN</tei:addrLine>
     <tei:addrLine rend="indent-80">WIEN</tei:addrLine>
     <tei:addrLine rend="indent-70">IV., WIEDNER HAUPTSTRASSE 63</tei:addrLine>
     <tei:addrLine rend="indent-80">TEL. 58-403</tei:addrLine>
    </tei:address>
    <tei:dateline rend="indent-70"><tei:handShift new="#TPavh"/><tei:date when="1929-03-27">27 März
      1929</tei:date></tei:dateline><tei:lb/>
    <tei:salute rend="indent-10">Sehr verehrter und lieber Herr <tei:rs type="person" key="entity-000632">Doctor</tei:rs>,<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Receipt of this letter is recorded in Schenker's diary at OJ 4/2, p. 3324, March
      28, 1929: "Von v. Hoboken (Br. recomm.): Vrieslander habe 30% Provision genommen u. ihm so die
      Stücke verteuert." ("From Hoboken (registered letter): Vrieslander has taken a 30% commission
      and thus has made the pieces more expensive.").</tei:note></tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p rend="first">Zu meinem Bedauern muss ich Ihnen durch <tei:sic>diesen</tei:sic> Zeilen eine
    recht unerfreuliche Mitteilung machen: Ich habe mich veranlasst gefühlt, infolge
     <tei:sic>verschiedenen</tei:sic> Handlungen des Herrn <tei:rs key="entity-000922" type="person">Vrieslander</tei:rs>, welche ich durch Zufall entdeckt habe, das Freundschaftsverhältnis,
    welches ich meinte das<tei:supplied reason="spelling">s</tei:supplied> zwischen uns bestand, zu
    lösen.</tei:p>

   <tei:p rend="first">Ich kenne Herrn <tei:rs key="entity-000922" type="person">Vrieslander</tei:rs> seit <tei:date when="1919">1919</tei:date>. Ich lebte damals mit meiner
    Freundin in <tei:rs key="entity-002286" type="place">München</tei:rs> und es ging bei mir sehr
    lustig zu. Ich gab viele Gesellschaften, wobei des öfteren die gebetenen Gäste einige ihrer
     <tei:sic>Freunden</tei:sic> mitbrachten. Bei so einer Gelegenheit brachte <tei:rs key="entity-000078" type="person">Franz Blei</tei:rs> eines Tages den Herrn <tei:rs key="entity-000922" type="person">Vrieslander</tei:rs> mit. Er kam von da an regelmässig zu
    mir, wir fingen auch an zu musicieren und bei der Gelegenheit führte er mich in Ihren
     <tei:sic>Werken</tei:sic> ein. Schliesslich freundeten wir uns mehr und mehr an und als ich mit
    meiner Freundin brach, weil ich meine jetzige <tei:rs key="entity-002742" type="person">Frau</tei:rs> kennengelernt hatte, war er so ziemlich der Einzige von den alten Bekannten, mit
    dem ich den Verkehr aufrecht erhielt.</tei:p>

   <tei:p rend="first">Als wir dann, nachdem wir das Datum unserer Verheiratung festgesetzt hatten
    und damit den Plan aufgefasst hatten, im Anschluss daran eine längere Reise um die Welt
    anzutreten, <tei:rs key="entity-002286" type="place">München</tei:rs> am Ende des Jahres
     <tei:date when="1922">1922</tei:date> verliessen, betraute ich <tei:rs key="entity-000922" type="person">Vrieslander</tei:rs> mit der Ueberwachung meiner dortigen Besitzungen und mit der
    Erledigung der draus entstehenden Verpflichtungen. Ich bot ihm hierfür eine Wohnung in meinem
    Gärtnerhaus unentgeltlich an und vergütet ihm weiter monatlich 500.- holl. Gulden für seine
    Bemühungen. Man kann natürlich nicht ausdrücken, wieviel deutsches Geld das während der
    Inflation war, aber es entspricht jetzt etwa 1400.‒ Schillinge (14 Millionen).</tei:p>

   <tei:p rend="first">Inzwischen hatte ich, im <tei:date when="1922-11">November 1922</tei:date>,
    die Auktion der Notenbibliothek des Dr. <tei:rs key="entity-004071" type="person">Prieger</tei:rs> in <tei:rs key="entity-002603" type="place">Bonn</tei:rs> besucht und durch
    meinen dortigen <tei:sic>Käufen</tei:sic> die Grundlage zu meiner jetzigen Sammlung gelegt. Herr
     <tei:rs key="entity-000922" type="person">Vrieslander</tei:rs> hat mich dabei beraten, und war
    während meiner Abwesenheit bemüht, dieselbe zu vergrössern indem er wertvolle
     <tei:term>Erstdruck</tei:term>e für mich zu erwerben suchte.</tei:p>

   <tei:p rend="first">Als wir Mitte <tei:date when="1924">1924</tei:date> wieder zurückgekehrt
    waren, konnte ich Herrn <tei:rs key="entity-000922" type="person">Vrieslander</tei:rs> von
    seiner Tätigkeit für mich entlasten, da wir aber nach <tei:rs key="entity-002477" type="place">Paris</tei:rs> zogen, und somit immer noch etwas für <tei:sic>ihm</tei:sic> zu tun übrigblieb,
    beliess ich ihm die Wohnung und ausserdem eine Monatsrente von 650.‒ Mark (etwa 11 Millionen).
    Erst als ich Ende <tei:date when="1925">1925</tei:date> definitiv aus <tei:rs key="entity-002286" type="place">München</tei:rs> wegzog, kam jede Tätigkeit für mich in
    Wegfall und, als ich ihm damals trotzdem die freie Wohnung beliess und ausserdem noch eine
    Monatsrente von 500.‒ Mark, (8 Millionen) geschah dies rein freundschaftlich.</tei:p>

   <tei:p rend="first">Ich hatte nun allen Grund, anzunehmen, dass Herr <tei:rs key="entity-000922" type="person">Vrieslander</tei:rs> bei den Einkäufen für meine Sammlung, die er auch jetzt noch
    weiter bewerkstelligte, stets peinlich auf mein Interesse bedacht sein würde. Doch hierin sehe
    ich mich jetzt durch eine zufällige Entdeckung gründlich getäuscht. Herr <tei:rs key="entity-000922" type="person">Vrieslander</tei:rs> hat, indem er dem Händler, wo er für
    mich kaufte (und von dem ich in <tei:rs key="entity-002286" type="place">München</tei:rs> immer
    direkt gekauft hatte) meine hiesige Adresse verschwieg und es mir gegenüber öfters vorkommen
    liess, als kaufe er von Privatpersonen (mir jedenfalls nie mitgeteilt hat, dass es sich um jenen
    Händler handelte)<tei:supplied reason="syntax">,</tei:supplied> an den Einkäufen 30 Prozent
    verdient.</tei:p>

   <tei:p rend="first">Ich bitte Sie: ein Händler wie z.B. <tei:rs key="entity-000345" type="person">Heck</tei:rs>, der sein Geschäftsrisiko tragen muss, seine Gewerbesteuer entrichten u.s.w.
    nimmt für Vermittlung nur 10, höchsten<tei:supplied reason="syntax">s</tei:supplied> 15 Prozent.
    Herr <tei:rs key="entity-000922" type="person">Vrieslander</tei:rs>, der nichts riskierte und
    ausserdem noch eine Rente bezog, nahm 30. Und dieser Mann nahm sich heraus, den Herrn Prof.
     <tei:rs key="entity-000164" type="person">Deutsch</tei:rs> zu verdächtigen, dass er mich
    ausnützte; von so und so vielen gemeinsamen Bekannten zu behaupten, sie seien Gauner und
    Betrüger und über den <tei:sic>Wienern</tei:sic> den Stab zu brechen, weil sie wurzen! Ja, was
    tat er denn selber?</tei:p>

   <tei:p rend="first"><tei:pb n="2"/> Die ganze Sache ist durch einen Zufall ans Licht
    gekommen.</tei:p>

   <tei:p rend="first">Als Herr <tei:rs key="entity-000922" type="person">Vrieslander</tei:rs>
    während <tei:supplied reason="mistyping">d</tei:supplied>es <tei:rs key="entity-000803" type="person">Schubert</tei:rs>-Kongresses bei mir wohnte, bot er mir ein Werk von <tei:rs key="entity-004072" type="person">Talestri</tei:rs> an, welches zu den schönsten
     <tei:term>Früdruck</tei:term>en (1765) von <tei:rs key="entity-002890" type="organization">Breitkopf</tei:rs> gehört. Es war ein tadelloses <tei:term>Exemplar</tei:term> und Herr
     <tei:rs key="entity-000922" type="person">Vrieslander</tei:rs> bat mich sehr, das Werk zu
    kaufen, obwohl er wisse, dass es nicht im eigentlichen Sinne zu dem Gebiet gehöre, welches ich
    sammle. Aber das Stück gehöre einem ihm bekannten höheren Beamten, der sein<tei:supplied reason="syntax">en</tei:supplied> Namen nicht genannt haben wollte und zu Weinachten etwas Geld
    brauche. Er verlangte 600.‒ Mark dafür und stellte mir in Aussicht, aus dem Besitz dieses Herrn
    ausserdem noch einige <tei:rs key="entity-000025" type="person">C. P. E.
     Bach</tei:rs>-<tei:term>Druck</tei:term>e zu erwerben. Ich leistete ihm den Freundesdienst, und
    kaufte ihm das Werk ab.</tei:p>

   <tei:p rend="first">Nun <tei:del rend="overstrike">war aber</tei:del> hatte aber der Händler, bei
    dem Herr <tei:rs key="entity-000922" type="person">Vrieslander</tei:rs> in <tei:rs key="entity-002286" type="place">München</tei:rs> immer kaufte und der immer von <tei:rs key="entity-002479" type="place">Leipzig</tei:rs>, wo er sein Geschäft hat, zu dem Zwecke
    herüberfuhr, seinen Weg hierher gefunden, während Herr <tei:rs key="entity-000922" type="person">Vrieslander</tei:rs> hier.<tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot">The
     period at this point in the German is erroneous; the sentence continues on the next line.
     Several typographical errors appear here.</tei:note> war<tei:supplied reason="syntax">,</tei:supplied> und war dadurch wieder direkt mit mir in Verbindung gekommen. Eines Tages kam
    er wieder und <tei:sic>zeigte ich</tei:sic> ihm das oben genannte Stück um zu erkundigen, ob er
    es kenne und wieviel es wohl wert sei. Zu meiner Verwunderung antwortete er, dass er das Stück
    sehr gut kenne, denn Herr <tei:rs key="entity-000922" type="person">Vrieslander</tei:rs> hätte
    es vor Weinachten um 450 Mark von ihm gekauft. Da diese Angaben in schroffem Widerspruch standen
    zu dem, was Herr <tei:rs key="entity-000922" type="person">Vrieslander</tei:rs> mir selber
    gesagt hatte, schrieb ich ihm einen Brief, worin ich ihm um Aufklärung bat. Die Antwort auf
    diesen Brief lege ich zu Ihrer Bedienung bei mit der Bitte, sie mir gelegentlich wieder
     zurückzugeben.<tei:note xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot">The reply is not
     filed with the present letter.</tei:note></tei:p>

   <tei:p rend="first">Inzwischen hatte ich nun zuverlässig erfahren, dass Herr <tei:rs key="entity-000922" type="person">Vrieslander</tei:rs> an allen Käufen für mich 30 Prozent
    verdiene und sogar jetzt, wo der Händler mir direkt verkauft, noch einen Anteil daran
    beansprucht hat. Ich konnte daher nicht anders mehr, als ihm den Brief schreiben, dessen
    Abschrift hier ebenfalls beiliegt.<tei:note xml:id="r0001-fn04" type="editorial" place="foot">The copy is not filed with the present letter.</tei:note></tei:p>

   <tei:p rend="first">Ich hätte die Absage in dem Letzten Satz meines Briefes noch viel kräftiger
    gestaltet, wäre es nicht, dass ich auf der Basis Ihrer Lehre noch einen weiteren Verkehr mit ihm
    voraussähe (falls er mir das wenigstens nicht durch sein Benehmen unmöglich machen
     wird)<tei:supplied reason="syntax">.</tei:supplied> Jedenfalls wollte ich Ihnen von der ganzen
    Angelegenheit Bericht abstatten und habe es vorgezogen, dies schriftlich zu tun weil ich
    mündlich vielleicht den Zusammenhang nicht so deutlich hätte klarlegen können. Sprechen können
    wir immer noch darüber.</tei:p>

   <tei:p rend="first">Ich bin, mit den freundlichsten Grüssen und Osterwünsche für Sie und Ihre
    Frau <tei:rs key="entity-000771" type="person">Gemahlin</tei:rs></tei:p>



   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-640">Ihr ganz ergebener</tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-60"><tei:handShift new="#AvH"/><tei:rs type="person" key="entity-000380">AvHoboken</tei:rs></tei:signed>
   </tei:closer>

  </tei:div>



  <tei:div type="translation">

   <tei:opener>
    <tei:note type="editorial" place="inline">The numerous mistypings in this letter, corrected in
     Hoboken's hand or by overtyping, have not been reproduced here.</tei:note><tei:lb/><tei:lb/>
    <tei:address>
     <tei:note type="editorial" place="inline">printed letterhead:</tei:note>
     <tei:addrLine rend="indent-10"><tei:handShift new="#printed"/>A. van HOBOKEN</tei:addrLine>
     <tei:addrLine rend="indent-80">VIENNA IV,</tei:addrLine>
     <tei:addrLine rend="indent-70">WIEDNER HAUPTSTRASSE 63</tei:addrLine>
     <tei:addrLine rend="indent-80">TEL. 58-403</tei:addrLine>
    </tei:address>
    <tei:dateline rend="indent-70"><tei:handShift new="#TPavh"/><tei:date when="1929-03-27">March
      27, 1929</tei:date></tei:dateline><tei:lb/>
    <tei:salute rend="indent-10">Dear and revered Dr. <tei:rs type="person" key="entity-000632">Schenker</tei:rs>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/></tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p rend="first">To my regret I must report with these lines something quite unpleasant: I
    have felt obliged, as a result of various acts by Mr. <tei:rs key="entity-000922" type="person">Vrieslander</tei:rs> which I discovered by accident, to dissolve the friendship that I
    believed to exist between us.</tei:p>

   <tei:p rend="first"> I have known Mr. <tei:rs key="entity-000922" type="person">Vrieslander</tei:rs> since <tei:date when="1919">1919</tei:date>. I lived at that time with my
    girlfriend in <tei:rs key="entity-002286" type="place">Munich</tei:rs>, and my life was very
    gay. I gave many parties, to which invited guests frequently brought some of their friends. On
    one such occasion, <tei:rs key="entity-000078" type="person">Franz Blei</tei:rs> brought along
    Mr. <tei:rs key="entity-000922" type="person">Vrieslander</tei:rs>. He visited me regularly from
    then on; we also began to make music together, and, on such occasions, he introduced me to your
    works. As time passed we became more and more friendly, and when I broke off with my girlfriend,
    because I had met my present <tei:rs key="entity-002742" type="person">wife</tei:rs>, he was
    practically the only one among the old friends with whom I maintained contact.</tei:p>

   <tei:p rend="first">When we then left <tei:rs key="entity-002286" type="place">Munich</tei:rs> at
    the end of <tei:date when="1922">1922</tei:date>, having set the date for our marriage and thus
    made plans to embark thereafter on a rather long tour around the world, I entrusted <tei:rs key="entity-000922" type="person">Vrieslander</tei:rs> with the stewardship of my <tei:rs key="entity-002286" type="place">Munich</tei:rs> properties and with the execution of the
    obligations attendant on them. In return I offered him rent-free occupancy of my gardener's
    house and paid him monthly in addition 500 Dutch guilders for his services. One cannot say, of
    course, how much German money that represented during the inflation, but today it corresponds to
    about 1,400 shillings (fourteen million).</tei:p>

   <tei:p rend="first">Meanwhile, in <tei:date when="1922-11">November 1922</tei:date>, I had
    attended the auction of the music library of Dr. <tei:rs key="entity-004071" type="person">Prieger</tei:rs> in <tei:rs key="entity-002603" type="place">Bonn</tei:rs>, and through my
    purchases there laid the foundation of my present collection. Mr. <tei:rs key="entity-000922" type="person">Vrieslander</tei:rs> advised me in that founding, and undertook, during my
    absence, to expand it by purchasing valuable <tei:term>original printing</tei:term>s for
    me.</tei:p>

   <tei:p rend="first">When we had returned mid-<tei:date when="1924">1924</tei:date>, I was able to
    relieve Mr. <tei:rs key="entity-000922" type="person">Vrieslander</tei:rs> of his activities on
    my behalf; but as we left for <tei:rs key="entity-002477" type="place">Paris</tei:rs>, and thus
    some work remained for him to do, I let him keep the house and also a monthly stipend of 650
    Marks (about eleven million). Only when I permanently left <tei:rs key="entity-002286" type="place">Munich</tei:rs> at the end of <tei:date when="1925">1925</tei:date> did all duties
    for me come to an end, and when I then nevertheless let him keep the rent-free house and
    moreover a monthly stipend of 500 Marks (eight million), that was done out of pure
    friendship.</tei:p>

   <tei:p rend="first">I now had every reason to assume that Mr <tei:rs key="entity-000922" type="person">Vrieslander</tei:rs>, in making purchases for my collection—which he continued to
    do—, would always scrupulously act in my interests. But in this I now find myself, as a result
    of an accidental discovery, to have been sadly mistaken. Mr. <tei:rs key="entity-000922" type="person">Vrieslander</tei:rs>, by withholding my local address from the dealer from whom
    he purchased on my behalf (and from whom I had always bought directly in <tei:rs key="entity-002286" type="place">Munich</tei:rs>), and by often representing matters to me as
    though he were buying from private parties (in any case never telling me that the transaction
    involved that dealer), took for himself 30 percent of the price.</tei:p>

   <tei:p rend="first">I ask you: a dealer such as <tei:rs key="entity-000345" type="person">Heck</tei:rs>, for example, who must bear the everyday risks of doing business, see to his
    trade-tax, etc., takes for his services only 10, at most 15, percent. Mr. <tei:rs key="entity-000922" type="person">Vrieslander</tei:rs>, who risked nothing and moreover drew a
    stipend, took 30. And this man had the effrontery to accuse Prof. <tei:rs key="entity-000164" type="person">Deutsch</tei:rs> of taking advantage of me; to denounce so many common
    acquaintances as thieves and swindlers; and to condemn the Viennese as exploiters! And what did
    he do himself?</tei:p>

   <tei:p rend="first"><tei:pb n="2"/> The whole affair came to light through an accident.</tei:p>

   <tei:p rend="first">When Mr. <tei:rs key="entity-000922" type="person">Vrieslander</tei:rs>
    stayed with me during the <tei:rs key="entity-000803" type="person">Schubert</tei:rs>-Congress,
    he offered me a work by <tei:rs key="entity-004072" type="person">Talestri</tei:rs>, which is
    among the most beautiful <tei:term>early print</tei:term>s (1765) from <tei:rs key="entity-002890" type="organization">Breitkopf</tei:rs>. It was a flawless
     <tei:term>copy</tei:term>, and Mr. <tei:rs key="entity-000922" type="person">Vrieslander</tei:rs> enthusiastically urged me to purchase the work, although he knew, as he
    said, that it did not actually belong to the area in which I collect. But he represented the
    item as belonging to a higher official of his acquaintance who did not want his name to be used
    and who needed some money for the Christmas holiday. He asked 600 Marks for it, and held out the
    possibility of also acquiring some <tei:rs key="entity-000025" type="person">C. P. E.
     Bach</tei:rs>
    <tei:term>print</tei:term>s from the holdings of this gentleman. I agreed out of friendship, and
    bought the work.</tei:p>

   <tei:p rend="first">Now the dealer, from whom Mr. <tei:rs key="entity-000922" type="person">Vrieslander</tei:rs> always purchased in <tei:rs key="entity-002286" type="place">Munich</tei:rs> and who always travelled in for that purpose from <tei:rs key="entity-002479" type="place">Leipzig</tei:rs>, where he had his shop, had found his way here while Mr. <tei:rs key="entity-000922" type="person">Vrieslander</tei:rs> was here<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> and had thus again come into direct contact with me. One day he stopped by
    and I showed him the item in question to ask whether he knew it and what its probable value
    would be. To my astonishment, he answered that he knew the item very well, for Mr. <tei:rs key="entity-000922" type="person">Vrieslander</tei:rs> had bought it from him before Christmas
    for 450 Marks. As this account stood in stark contrast to the one given me by Mr. <tei:rs key="entity-000922" type="person">Vrieslander</tei:rs>, I wrote him a letter asking for an
    explanation. I enclose the reply to this letter for your perusal with the request that you
    return it to me at some point.<tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/></tei:p>

   <tei:p rend="first">Meanwhile I had reliably learned that Mr. <tei:rs key="entity-000922" type="person">Vrieslander</tei:rs> had taken thirty 30 percent of all purchases for me and even
    today, as the dealer sells to me directly, has demanded a cut for himself. I therefore could not
    do otherwise than to write him the letter of which a copy is likewise enclosed here.<tei:ptr corresp="#r0001-fn04" type="footnote"/></tei:p>

   <tei:p rend="first">I would have formulated the dismissal in the last sentence of my letter far
    more strongly had I not foreseen still further dealings with him on the basis of your teaching
    (assuming, at least, that he doesn't make this impossible through his behavior). In any case I
    wanted to make a report to you of the whole business, and I have preferred to do this in
    writing, because orally I might not have been able to depict the context so clearly. We can
    still speak about it later.</tei:p>

   <tei:p rend="first">With most cordial greetings and Easter wishes for you and your <tei:rs key="entity-000771" type="person">wife</tei:rs>, I am</tei:p>



   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-640">Yours most respectfully,</tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-60"><tei:handShift new="#AvH"/><tei:rs type="person" key="entity-000380">A. v. Hoboken</tei:rs></tei:signed>
   </tei:closer>


  </tei:div>
 </sdo:record>
</sdo:recordCollection>