<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?><sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/" xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
  <sdo:collectionDesc>
    <sdo:source>
      <sdo:correspondence mfID="687" sdoID="OJ-10-1_90">OJ 10/1, [90]</sdo:correspondence>
    </sdo:source>
    <tei:handNotes>
      <tei:handNote xml:id="WD" scope="sole">Walter Dahms's hand</tei:handNote>
    </tei:handNotes>

    <tei:respStmt xml:id="JK">
      <tei:persName>John Koslovsky</tei:persName>
      <tei:resp>Transcription, 2012</tei:resp>
      <tei:resp>Translation, 2012</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="IB">
      <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
      <tei:resp>XML Encoding, 2012</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:revisionDesc>
      <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
      <tei:change when="2012-03-19" who="#IB">revision of XML code</tei:change>
    </tei:revisionDesc>

  </sdo:collectionDesc>
  <sdo:record ID="r0001">
    <sdo:itemDesc>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002725">Dahms ~
        HSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>

      <dc:title>Handwritten letter from Dahms to Schenker, dated June 16, 1925</dc:title>

      <dcterms:created>1925-06-16T12:00:00Z</dcterms:created>
      <dcterms:dateSubmitted>2012-03-19</dcterms:dateSubmitted>
      <dc:description>Dahms sends birthday greetings to Schenker, and gratitude for the [Rothberger]
        medallion. — Margarete Dahms has given birth to a girl. — Speaks of "rotten German laws." </dc:description>
      <dc:subject>Geburtstag; birthday; Plaquette; medallion; Geschenk; present; gift; Geburt;
        birth; Kind; child; Mädchen; girl; Polizist; police; Richter; judge; Schulsystem; school
        system</dc:subject>

      
      
    <marcrel:correspondent key="entity-000149">Dahms</marcrel:correspondent><marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient></sdo:itemDesc>


    <tei:div type="transcription">

      <tei:opener>
        <tei:address>
          <tei:addrLine rend="indent-60">Pallanza (Lago Maggiore)</tei:addrLine>
          <tei:addrLine rend="indent-60">Villa Giuseppina – Monterosso</tei:addrLine>
        </tei:address>
        <tei:dateline><tei:date when="1925-06-16">16. Juni 1925</tei:date></tei:dateline><tei:lb/>
        <tei:salute rend="indent-10">Lieber und verehrter <tei:rs type="person" key="entity-000632">Meister</tei:rs>!<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Receipt of
            this letter is recorded in Schenker's diary at OJ 3/7, p. 2834, June 28, 1925: "Ich
            treffe hier einen Brief von Dahms an: er berichtet von der Geburt eines Mädchens; hofft
            kommen zu können." ("I find a letter from Dahms waiting for us: he reports on the birth
            of a girl; hopes to be able to come."). </tei:note>
        </tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p rend="first">Zu Ihrem Geburtstage stelle ich mich zusammen mit meiner <tei:rs key="entity-002817" type="person">Frau</tei:rs> als Gratulant ein, um Ihnen alles nur
        erdenkliche Gute zu wünschen, Segen Ihrer Arbeit und recht viel Licht und Freude Ihrem
        Leben. </tei:p>

      <tei:p rend="first">Sie haben mir mit der Plaquette<tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot">Sending of the medallion is recorded in Schenker's diary at
          OJ 3/7, p. 2828, June 13, 1925: "An Dahms Brief als Beilage zur Plaquette: über Rothberger
          u. Hammer; hellerer Ausblick seit Hindenburg; Thomas Manns Stellungnahme gegen die
          „zweideutige Musik“; Bach-Büchlein im Jahrbuch; nehme die Einladung grundsätzlich an.
          ("[Work] on Dahms's letter as enclosure with medallion: about Rothberger and Hammer;
          brighter outlook since Hindenburg; Thomas Mann's position against "ambiguous music"; Bach
          booklet in the <tei:title level="j">Yearbook</tei:title>; I accept the invitation in
          principle."). On the medallion, see <tei:rs key="entity-000738" type="person">Alfred
            Rothberger</tei:rs>. </tei:note> ein wundervolles Geschenk gemacht, ein<tei:del rend="overstrike">e</tei:del> Kunstwerk, das uns entzückt hat und dazu ein Andenken, das
        an jeden Tag nur gute und erhabende Gedanken in uns erweckt. Herzlichsten Dank! </tei:p>

      <tei:p rend="first">Wir wünschen, dass Sie mit Ihrer verherten <tei:rs key="entity-000771" type="person">Gattin</tei:rs> in <tei:rs key="entity-002292" type="place">Galtür</tei:rs>
        gute Erholung von Ihrer ungeheuren Arbeit finden mögen. So sehr wir bedauern, dass Sie nicht
        zu uns kommen – so muss ich auch wiederum gestehen: es ist sehr heiss hier, für Sie
        vielleicht zu heiss, um Ihnen Freude zu machen und so bleibt nur die Hoffnung auf ein
        anderweitiges Wiedersehen. Wie gerne wären wir einmal auf einen Sprung nach <tei:rs key="entity-002292" type="place">Galtür</tei:rs> gekommen! Aber unsere Lage hat sich in
        mancherlei Beziehung verändert. Vielleicht kann ich allein zu einem Gespräch bei Ihnen
        erscheinen. Meine <tei:rs key="entity-002817" type="person">Frau</tei:rs> ist gebunden; denn
        – hören Sie: – Vor einigen Tagen und zwar am 3. Juni ist uns ein Kind, ein Mädchen, geboren
        worden. Mutter und Kind befinden sich wohl; alles scheint, trotz einer unendlich schweren
          <tei:pb n="2"/> Geburt gut zu gehen und wird auch hoffentlich weiter so bleiben. Die
        Monate vorher waren nicht ganz leicht; das Leben war voller Ablenkungen von der gewohnten
        Bahn, hat aber jetzt neue Formen, neue Reize und Ziele gewonnen. Es ist etwas da, das
        beschützt und behütet werden muss und das aufwachsen soll in der Welt jener Geister, die uns
        vorbildlich sind. Es ist nicht ganz einfach, <tei:rs key="entity-002482" type="place"><tei:country>Deutschland</tei:country></tei:rs> aus diesem Grunde immer vermeiden zu
        müssen, wo ja – wie die Dinge bei uns beiden nun einmal infolge der verrotteten deutschen
        Gesetze liegen – die Polizisten- und Richterfäuste, garnicht zu reden von dem heutigen
        sozialistischen Schulsÿstem, sich mit Wonne eines solchen Wesens bemächtigen würden, um
        unser Leben zu vergiften. Aber: wo wir sind, da ist ja <tei:rs key="entity-002482" type="place"><tei:country>Deutschland</tei:country></tei:rs>, inniger, schöner und reiner
        als innerhalb der schwarz-rot-gelben Grenzpfähle. Die Heimat müssen wir immer bei uns haben
        und wir haben sie auch. </tei:p>

      <tei:p rend="first">Schreiben Sie bitte an <tei:rs key="entity-000922" type="person">Vrieslander</tei:rs> nichts von dem Kinde. Er wird uns mit seiner <tei:rs key="entity-000921" type="person">Frau</tei:rs> besuchen, und dann soll die Tatsache ihn
        überraschen wie ein Blitz aus heiterem Himmel. </tei:p>

      <tei:p rend="first"><tei:pb n="3"/> Auf das <tei:rs key="entity-001750" type="work"><tei:title>Jahrbuch</tei:title></tei:rs> freue ich mich ausserordentlich. Wieviel
        erhabene Gedanken werden hier den Menschen wieder geboten werden, an denen sie sich
        aufrichten und befreien könnten. Mehr noch freue ich darauf, Sie selber sehen zu können. Ich
        rechne stark mit der Möglichkeit, nach <tei:rs key="entity-002292" type="place">Galtür</tei:rs> kommen zu können, vielleicht im August und werde mich vorher
          anmelden<tei:supplied reason="syntax">.</tei:supplied>
      </tei:p>

      <tei:p rend="first">Jetzt vor allem: Ihnen und Ihrer verehrten <tei:rs key="entity-000771" type="person">Gattin</tei:rs> gute Erholung nach all den Strapazen! mit den herzlichsten
        Grüssen und Wünschen von uns beiden </tei:p>


      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-50">Ihr dankbar ergebener </tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-60"><tei:rs type="person" key="entity-000149">Walter
          Dahms</tei:rs></tei:signed>
      </tei:closer>

    </tei:div>


    <tei:div type="translation">

      <tei:opener>
        <tei:address>
          <tei:addrLine rend="indent-60">Pallanza (Lake Maggiore)</tei:addrLine>
          <tei:addrLine rend="indent-60">Villa Giuseppina – Monterosso</tei:addrLine>
        </tei:address>
        <tei:dateline><tei:date when="1925-06-16">June 16, 1925</tei:date></tei:dateline><tei:lb/>
        <tei:salute rend="indent-10">Dear and revered <tei:rs type="person" key="entity-000632">Master</tei:rs>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/>
        </tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p rend="first">On your birthday, my <tei:rs key="entity-002817" type="person">wife</tei:rs> and I offer all conceivable best wishes to you, to the blessing of your
        work, and to ever so much brightness and joy in your life. </tei:p>

      <tei:p rend="first">The medallion<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> you gave me
        was a wonderful gift, an artwork that has delighted us and thereby awoken in us a
        remembrance of only pleasant and lofty thoughts every day. Many thanks! </tei:p>

      <tei:p rend="first">We hope that you and your <tei:rs key="entity-000771" type="person">wife</tei:rs> will be able to make a good recovery in <tei:rs key="entity-002292" type="place">Galtür</tei:rs> from your enormous work. We regret so much to hear that you
        will not come to us – but I must on the other hand admit that it is very hot here, perhaps
        too hot for you, to be able to enjoy yourselves, and so the only hope that remains is to
        find some other way to see each other again. How very much we would like to come to <tei:rs key="entity-002292" type="place">Galtür</tei:rs> in a heartbeat! But our position has
        changed in many respects. Perhaps I can only appear for a talk with you. My <tei:rs key="entity-002817" type="person">wife</tei:rs> is bound; since – listen to this: – a few
        days ago (June 3) we had a baby girl. Mother and child are doing well; everything seems to
        be going well despite an endlessly difficult <tei:pb n="2"/> birth, and we hope that it will
        remain so. The previous months have not been easy; life was full of distractions from normal
        work, and it has now become full of new forms, new impulses and new goals. There is
        something there that has to be taken care of and protected, and which should be brought up
        in the world in a way that we find exemplary. Because of this it is not easy to have to
        avoid <tei:rs key="entity-002482" type="place"><tei:country>Germany</tei:country></tei:rs>
        all the time, where – as things now stand with both of us as a consequence of the rotten
        German laws – the fist of the police and the judges, not to speak of today's socialist
        school system, would take hold of such a thing with pleasure, just to poison our lives. But:
        where we are now, this is <tei:rs key="entity-002482" type="place"><tei:country>Germany</tei:country></tei:rs>, deeper, more beautiful and purer than
        within the borders of the black, red, and gold. We must always keep the homeland in us and
        we do so. </tei:p>

      <tei:p rend="first">Please do not say anything to <tei:rs key="entity-000922" type="person">Vrieslander</tei:rs> about the child. He will visit us with his <tei:rs key="entity-000921" type="person">wife</tei:rs> and then the fact will surprise him like a
        flash of lightning from the high heavens. </tei:p>

      <tei:p rend="first"><tei:pb n="3"/> I am looking forward eagerly to the <tei:rs key="entity-001750" type="work"><tei:title level="j">Yearbook</tei:title></tei:rs>. So
        many sublime thoughts will be offered to people once again, to which they could direct
        themselves and liberate themselves. I look forward even more so to the chance of being able
        see you in person. I will work out the possibility of coming to <tei:rs key="entity-002292" type="place">Galtür</tei:rs>, perhaps in August, and I will let you know beforehand. </tei:p>

      <tei:p rend="first">But for now above all I wish you and your dear wife a good recovery from
        all the stress! With warmest greetings and wishes from both of us. </tei:p>


      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-50">Your thankfully devoted, </tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-60"><tei:rs type="person" key="entity-000149">Walter
          Dahms</tei:rs></tei:signed>
      </tei:closer>


    </tei:div>
  </sdo:record>
</sdo:recordCollection>