<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
  xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
  xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
  <sdo:collectionDesc>
    <sdo:source>
      <sdo:correspondence mfID="3817" sdoID="OJ-13-27_7">OJ 13/27, [7]</sdo:correspondence>
    </sdo:source>

    <tei:handNotes>
      <tei:handNote xml:id="JR" scope="sole">Julius Röntgen's hand</tei:handNote>
    </tei:handNotes>

    <tei:respStmt xml:id="KK">
      <tei:persName>Kevin Karnes</tei:persName>
      <tei:resp>Transcription, 2007</tei:resp>
      <tei:resp>Translation, 2007</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="IDB">
      <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
      <tei:resp>XML Encoding, 2025</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:revisionDesc>
      <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
      <tei:change when="2011-09-15" who="#IB">XML code revised</tei:change>
    </tei:revisionDesc>
  </sdo:collectionDesc>

  <sdo:record ID="r0001">

    <sdo:itemDesc>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-008521">RoentgenJ ~
        HSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>



      <dc:title>Handwritten letter from Julius Röntgen to Schenker, dated September 23,
        1908</dc:title>

      <dcterms:created>1908-09-23T12:00:00Z</dcterms:created>
      <dcterms:dateSubmitted>2025-10-09</dcterms:dateSubmitted>
      <dc:description>In receipt of a copy of Schenker's Beitrag zur Ornamentik, Röntgen discusses
        ornamentation in J. S. Bach and Mozart. -- Having met [baritone] Franz Steiner, he is
        unwilling to engage him for a concert, and has recommended Willem Andriessen to him as an
        accompanist, but he urges Schenker to hear Andriessen improvise. -- He asks for advice on a
        Viennese publisher to print his [piano] quintet.</dc:description>
      <dc:subject/>



      <marcrel:correspondent key="entity-000724">JRoentgen</marcrel:correspondent>
      <marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient>
    </sdo:itemDesc>


    <tei:div type="transcription">

      <tei:opener>
        <tei:address>
          <tei:addrLine rend="indent-40">Amsterdam, <tei:date when="1908-09-23">23 Sept.
              08</tei:date></tei:addrLine>
          <tei:addrLine rend="indent-60">77, van Eeghenstraat.</tei:addrLine>
        </tei:address><tei:lb/>
        <tei:salute rend="indent-10">Sehr verehrter Herr <tei:rs type="person" key="entity-000632"
            >Doctor</tei:rs>,[1]</tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p> Seit lange schon schulde ich Ihnen Antwort und Dank für Ihren Brief und für die
        “Ornamentik[entity-001721]”,[2] die ich mit größtem Intereße gelesen habe und noch weiter
        studiren werde. </tei:p>

      <tei:p> Mir ist das Meiste darin aus der Seele gesprochen, besonders auch die allgemeineren
        Bemerkungen über den neuesten Riemann[entity-000712]schen Reclameartikel: “die Mannheimer-
          <tei:pb n="2"/> Schule”[3] und über ^die^ Bülow[entity-000110]’schen Extravaganzen.[4] Ich
        freue mich nun sehr darauf Ihre Ph. Em. Bach-Ausgabe[entity-001720] kennen zu lernen und bin
        sehr gespannt darauf.[5] Nachdem ich Ihre Schrift gelesen habe, mußte ich mir mit einem
        Gefühl der Beschämung gestehen, daß ich den Philipp Emanuel[entity-000025] eigentlich viel
        zu wenig kenne. </tei:p>

      <tei:p>Mit der Ornamentik habe ich mich natürlich beschäftigt, da ja viele Fragen bei der
        Herausgabe des alten Bach[entity000027]s[6] an mich herantraten. Ich habe meine eigenen
        Ansichten über diese schwierige Materie, die ich so gerne einmal mündlich mit Ihnen
        bespräche. </tei:p>

      <tei:p><tei:pb n="3"/> Ich meine es läßt sich nicht Alles nach der starren Regel: “jede
        Verzierung wird von der darauf folgenden Note abgezogen” behandeln, besonders nicht bei den
        nach-Bachischen Componisten. Der gute Geschmack muß doch auch mit sprechen dürfen. Bülow
        geht mir darin viel zu weit. Schon bei Mozart[entity-000612] finde ich es in vielen Fällen
        geschmackvoller, Vorschläge von mehr als zwei Noten vorher zu nehmen[7] – wieviel zierlicher
        klingt doch: </tei:p>

      <tei:p><tei:note type="editorial" place="inline">music example</tei:note> als<tei:lb/><tei:lb/>
        <tei:note type="editorial" place="inline">music example</tei:note> (siehe Lebert &amp; Stark
          <tei:rs type="organization" key="entity-002405">Cotta</tei:rs>ausgabe<tei:supplied
          reason="omission">)</tei:supplied>[8]</tei:p>

      <tei:p><tei:pb n="4"/> besonders wenn die Schüler die Verzierung noch mit einem Accent auf dis
        u. mit der nöthigen Steifheit (verführt durch die Art[?] der Notirung) spielen.[9] </tei:p>

      <tei:p> Warum nun nicht solche Verzierungen als Verbindungsnötchen auffaßen und warum müßen
        sie immer der darauf folg. Note als Gewicht angehängt werden? </tei:p>

      <tei:p>Jedenfalls kann ich nicht auf das Bülow’sche Dogma, das überhaupt keine Ausnahme der
        Regel zuläßt, schwören. </tei:p>

      <tei:p> Doch genug hiervon, bis wir uns einmal sprechen. </tei:p>

      <tei:p>Nur noch ein paar Worte über Herrn Steiner[entity-000852],[10] deßen Bekanntschaft ich
        dieser Tage hier gemacht habe. </tei:p>

      <tei:p><tei:pb n="5"/> Trotz des sympathischen Eindrucks, den mir seine Person und auch seine
        gesanglichen Leistungen gemacht haben, konnte ich seinem Wunsche, mit ihm zu concertiren
        nicht entsprechen. Er wird Ihnen meine Gründe mittheilen. </tei:p>

      <tei:p>Ich kann nicht gut mit einem Debutanten auftreten u. habe das stets geweigert. </tei:p>

      <tei:p> Herr Steiner hat aber die Reise doch nicht umsonst gemacht. Ich habe ihm einen
        genialen jungen Mann empfohlen, den er auch für seine Concerte gewonnen hat. Er kommt dieser
        Tage nach Wien, um mit Steiner die <tei:pb n="6"/> Programme vorzubereiten und ich hoffe,
        daß Sie ihn kennen lernen werden. Er heißt Willem Andrießen[entity-000014] und hat vor
        kurzem hier in glänzender Weise den Prix d’excellence unsres Conservatorium[entity-006181]s
        bekommen. </tei:p>

      <tei:p>Laßen Sie sich einmal von ihm ein Fuge vor-improvisiren und Sie werden erstaunen! </tei:p>

      <tei:p>Hier that er es vor dem versammelten Publicum über ein höchst raffinirtes Thema, das
        ihm Arthur de Greef [11] aufgab. – </tei:p>

      <tei:p>Vielleicht werden wir uns noch diesen Winter in Wien sehen. Ich möchte mit meinem Sohn,
        der jetzt Solocellist in Zürich[entity-003204] ist,[12] <tei:pb n="7"/> ein paar Concerte
        geben u. habe gerade an Gutmann[entity-002456] darüber geschrieben. </tei:p>

      <tei:p>Was mein Quintett betrifft, wäre ich Ihnen sehr dankbar, wenn Sie mir einen Verleger
        nennen könnten, mit dem ich mich in Verbindung setzen könnte.[13] Da das Stück in Wien
        preisgekrönt ist, hätte ich ganz gerne, daß es auch dort herauskäme. </tei:p>

      <tei:p>Für heute genug u. nochmals Dank für den Bach[sic][14] – Ihr neues Werk hoffe ich recht
        bald kennen zu lernen. </tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indebt-50">Mit bestem Gruß</tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-55">Ihr herzlich ergebener</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-60"><tei:rs type="person" key="entity-000724">Julius
            Röntgen</tei:rs>.</tei:signed>
      </tei:closer>

    </tei:div>


    <tei:div type="translation">

      <tei:opener>
        <tei:address>
          <tei:addrLine rend="indent-40">Amsterdam, <tei:date when="1908-09-23">September 23,
              1908</tei:date></tei:addrLine>
          <tei:addrLine rend="indent-60">77 van Eeghenstraat</tei:addrLine>
        </tei:address><tei:lb/>
        <tei:salute rend="indent-10">Very revered <tei:rs type="person" key="entity-000632">Dr.
              <tei:supplied reason="identity">Schenker</tei:supplied></tei:rs>,[1]</tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p>For a long time I have owed you a response and thanks for your letter and for
        Ornamentation,[2] which I have read with the greatest interest and will study still
        further.</tei:p>

      <tei:p>Most of its contents took the words right out of my mouth, especially the more general
        remarks about the newest thing advertised by Riemann, Die Mannheimer- Schule,[3] <tei:pb
          n="2"/> and about Bülow’s extravagances.[4] I am now really looking forward to becoming
        acquainted with your C. P. E. Bach edition, and am eagerly awaiting it.[5] After I read your
        essay, I had to confess, with a feeling of shame, that I actually know Carl Philipp Emanuel
        much too poorly.</tei:p>

      <tei:p>I have, of course, been occupied with the subject of ornamentation myself, since many
        questions confronted me when editing the elder Bach.[6] I have my own views about this
        difficult subject, which I would like very much to discuss with you some time in
        person.</tei:p>

      <tei:p><tei:pb n="3"/> I think that not everything can be handled by the inflexible rule,
        “every ornament is subtracted from the following note” – especially not in the case of
        composers after Bach. Good taste must also be permitted to play a role. To me, Bülow goes
        much too far in this respect. Already with Mozart I find it more tasteful in many cases to
        take appoggiaturas from more than two notes beforehand.[7] How much more delicate does this
        sound:</tei:p>

      <tei:p><tei:note type="editorial" place="inline">music example</tei:note> als<tei:lb/><tei:lb/>
        <tei:note type="editorial" place="inline">music example</tei:note> (siehe Lebert &amp; Stark
          <tei:rs type="organization" key="entity-002405">Cotta</tei:rs>ausgabe)[8]</tei:p>

      <tei:p><tei:pb n="4"/> especially when the pupil plays the ornament with an accent on D-sharp
        and with the necessary stiffness (encouraged by the type[?] of the notation).[9]</tei:p>

      <tei:p>Why not regard such ornaments as little connecting notes, and why must they always be
        hung like a weight on the note that follows?</tei:p>

      <tei:p>In any case, I cannot swear by Bülow’s dogma, which allows for no exceptions to the
        rule whatsoever.</tei:p>

      <tei:p>But enough about this, until we speak someday.</tei:p>

      <tei:p>Just a couple more words about Mr. Steiner,[10] whose acquaintance I recently made
        here.</tei:p>

      <tei:p><tei:pb n="5"/> In spite of the congenial impression that his personality and his vocal
        abilities have made upon me, I could not grant him his wish to perform in concert together.
        He will inform you of my reasons.</tei:p>

      <tei:p>I cannot make a good appearance with someone making his debut, and I have always
        refused to do so.</tei:p>

      <tei:p>But Mr. Steiner did not make the trip in vain. I recommended a brilliant young man to
        him, whom he has engaged for his concert. He is coming soon to Vienna in order to <tei:pb
          n="6"/> prepare the program with Steiner, and I hope that you will get to know him. His
        name is Willem Andriessen, and he recently received, in an outstanding way, our
        Conservatory’s Prix d’excellence.</tei:p>

      <tei:p>Allow yourself to hear him improvise a fugue sometime, and you will be amazed!</tei:p>

      <tei:p>He did that here before the assembled public, on a highly cunning theme given to him by
        Arthur de Greef.[11]</tei:p>

      <tei:p>Perhaps we will see each other in Vienna again this winter. I want to give a couple of
        concerts with my son, who is presently solo cellist in Zürich,[12] <tei:pb n="7"/> and I
        have written directly to Gutmann[entity-002456] about it.</tei:p>

      <tei:p>Concerning my Quintet, I would be very thankful if you could give me the name of a
        publisher with whom I could get in touch.[13] Since the work was awarded a prize in Vienna,
        I would like very much for it to be published there as well.</tei:p>

      <tei:p>Enough for today, and thanks once again for the Bach[sic][14]. I hope to get to know
        your new work right soon.</tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indebt-50">With best wishes,</tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-55">Your cordially devoted</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-60"><tei:rs type="person" key="entity-000724">Julius
            Röntgen</tei:rs></tei:signed>
      </tei:closer>

    </tei:div>
  </sdo:record>
</sdo:recordCollection>
