<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?><sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/" xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
 <sdo:collectionDesc>
  <sdo:source>
   <sdo:correspondence mfID="293" sdoID="OJ-11-54_2">OJ 11/54, [2]</sdo:correspondence>
  </sdo:source>

  <tei:handNotes>
   <tei:handNote xml:id="AvH" scope="sole">Anthony van Hoboken's hand</tei:handNote>
  </tei:handNotes>

  <tei:respStmt xml:id="JR-HE">
   <tei:persName>John Rothgeb &amp; Heribert Esser</tei:persName>
   <tei:resp>Transcription, 2007, 2010</tei:resp>
   <tei:resp>Translation, 2007, 2010</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:respStmt xml:id="IB">
   <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
   <tei:resp>XML Encoding, 2011</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:revisionDesc>
   <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
   <tei:change when="2011-02-13" who="#IB">revision of XML code</tei:change>
  </tei:revisionDesc>
 </sdo:collectionDesc>

 <sdo:record ID="r0001">

  <sdo:itemDesc>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002730">Hoboken ~
    HSchenker</tei:rs>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002731">Hoboken ~
    H+JSchenker</tei:rs>
   <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>


   <dc:title>Handwritten letter from Hoboken to Schenker, May 29, 1925</dc:title>

   <dcterms:created>1925-05-29T12:00:00Z</dcterms:created>
   <dcterms:dateSubmitted>2007-12-13</dcterms:dateSubmitted>
   <dc:description>Hoboken wishes to become a pupil of Schenker; he has studied Schenker's
    theoretical works under Vrieslander, and describes his progress so far; outlines previous
    education in piano and music theory at the Hoch Conservatory,Frankfurt, and activity as composer
    and conductor; after breaking his shoulder, he neglected his musical studies; outlines the areas
    he wishes to study with Schenker; if accepted, he would take up residence in
    Vienna.</dc:description>
   <dc:subject>Musikstudium; study of music; Theorie; theory; Technik; technique; Leitung; guidance;
    Lehrer; teacher; Krieg; war; Studium; study</dc:subject>

   
   
  <marcrel:correspondent key="entity-000380">Hoboken</marcrel:correspondent><marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient><marcrel:recipient key="entity-000771">JSchenker</marcrel:recipient></sdo:itemDesc>



  <tei:div type="transcription">

   <tei:opener>
    <tei:fw type="envelope">
     <tei:note type="editorial">Envelope: </tei:note><tei:milestone unit="folio" n="recto"/><tei:lb/>
     <tei:note type="authorial">Recommandé</tei:note>
     <tei:address>
      <tei:addrLine>Herrn Professor Heinrich Schenker</tei:addrLine>
      <tei:addrLine rend="indent-50"><tei:hi rend="underline">Wien III</tei:hi></tei:addrLine>
      <tei:addrLine rend="indent-30">Keilgasse 8 (oder 9?)</tei:addrLine>
      <tei:addrLine><tei:hi rend="double-underline">Autriche</tei:hi></tei:addrLine>
     </tei:address>
     <tei:fw type="postmark">|| <tei:gap reason="illegible"/> | 10 45 / 30 -6 / 25 | A.DE POINTOISE
      ||</tei:fw>
     <tei:milestone unit="folio" n="verso"/><tei:lb/>
     <tei:address>
      <tei:addrLine rend="indent-30">Exp.</tei:addrLine>
      <tei:addrLine rend="indent-40">A. v. Hoboken</tei:addrLine>
      <tei:addrLine rend="indent-40">45 Quai Bourbon</tei:addrLine>
      <tei:addrLine rend="indent-40">Paris IV</tei:addrLine>

      <tei:note type="editorial">wax seal</tei:note>
     </tei:address>
    </tei:fw>
    <tei:note type="editorial">Letter: </tei:note><tei:lb/><tei:pb n="1"/>
    <tei:address>
     <tei:addrLine rend="indent-70">Paris, <tei:date when="1925-05-29">29. V.
      25</tei:date></tei:addrLine>
     <tei:addrLine rend="indent-65">45 Quai Bourbon, IV<tei:hi rend="supralinear">me</tei:hi></tei:addrLine>
    </tei:address>
    <tei:salute rend="indent-10">Sehr verehrter Herr <tei:rs type="person" key="entity-000632">Professor</tei:rs>!</tei:salute>
   </tei:opener>



   <tei:p rend="first">Seit<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Receipt of
     this letter is recorded in Schenker's diary at OJ 3/7, p. 2824, June 2, 1925: "Von Hoboken
     (recomm. Br. aus Paris): bittet um Unterricht!, stellt sein curriculum vitae dar." ("From
     Hoboken (registered letter from Paris): asks for lessons!, outlines his curriculum
     vitae.").</tei:note> einiger Zeit, besonders aber seit dem letzten Sommer, als ich im
     <tei:rs type="place" key="entity-002251">Paznaun</tei:rs> einige Tage in Ihrer Gesellschaft
    verbringen durfte wobei ich einen tiefen Eindruck von Ihrer Persönlichkeit gewann, hege ich den
    grossen Wunsch, mich für einige Zeit unter Ihrer musikalischen Führung zu stellen.</tei:p>

   <tei:p rend="first">Ich habe bereits früher, vor meiner Weltreise, nach Ihren theoretischen
    Werken studiert unter Leitung von <tei:rs type="person" key="entity-000922">Otto
     Vrieslander</tei:rs>, bin jedoch dabei nicht über den <tei:term>zweistimmigen
     Satz</tei:term> hinausgekommen weil ich mich der Sache niemals ganz gewidmet habe und stets
    Vielerlei nebenbei am Kopfe hatte. Ich bin überhaupt technisch nicht so weit wie ich es in
    meinem Alter sein müsste und wie Sie es sicher von Ihren angehenden Schülern voraussetzen.
    Insbesondere gilt dies von meinem Klavierspiel, und das hat seine verschiedene<tei:supplied reason="syntax">n</tei:supplied> Ursachen. Erstens war ich früher nie durchdrungen von der
    ungeheueren Arbeit die dem künstlerischen Können zugrunde liegt. In den Handelskreisen, in denen
    ich aufgewachsen bin, versteht man unter Arbeit <tei:pb n="2"/> eben etwas ganz anderes. Ohne
    die Umgebung, aus der ich stamme, zu nahe treten zu wollen, möchte ich doch betonen<tei:supplied reason="syntax">,</tei:supplied> dass man dort, besonders in meiner amusikalischen Vaterstadt
     <tei:rs type="place" key="entity-002624">Rotterdam</tei:rs>, die Ansicht huldigt, das
    Musikstudium sei eigentlich keine Lebensaufgabe für Bemittelten sondern mehr etwas, welches sie
    nebenbei treiben sollten.</tei:p>

   <tei:p rend="first">Als ich dann mit 22 Jahren am <tei:rs type="organization" key="entity-002625">Hochschen
     Conservatorium</tei:rs> zu <tei:rs type="place" key="entity-002495">Frankfurt
     a/Main</tei:rs> aufgenommen wurde hatte sich <tei:sic>dass</tei:sic> Missverhältnis
    zwischen meinem musikalischen Auffassungsvermögen und meiner technischen Ausdrucksmöglichkeiten
    schon so weit herangebildet, dass ich wohl Theorie-Fortschritte machte, besonders unter Leitung
     <tei:rs type="person" key="entity-000452">Iwann Knorr</tei:rs>’s, dem ich viele gute Ratschläge
    verdanke, mein Klavierspiel aber unter einem Lehrer, der für die erste<tei:supplied reason="syntax">n</tei:supplied> Gehversuche 13<tei:supplied>-</tei:supplied> bis
     15<tei:supplied>-</tei:supplied>jähriger angestellt war, völlig vernachlässigt wurde.</tei:p>

   <tei:p rend="first">Das Studium am <tei:rs type="organization" key="entity-002625">Conservatorium</tei:rs>
    unterbrach ich dann, als ich aus <tei:rs type="place" key="entity-002624">Rotterdam</tei:rs>
    den Auftrag erhielt, für eine Dillettanten-Aufführung durch Schülern der Realschule, <tei:subst>
     <tei:del rend="overwritten">die</tei:del>
     <tei:add place="superimposed">der</tei:add>
    </tei:subst> ich früher angehört hatte, melodramatische Musik zu einem holländischen Drama zu
    schreiben. Ich habe dieses mit vielem Vergnügen gemacht, die Sache auch selber dirigiert, alles
    zur vollen Zufriedenheit einiger <tei:sic>dortigen</tei:sic> Fachleute, kann aber das Ganze
    nicht als eine ernste Leistung betrachten.</tei:p>

   <tei:p rend="first">Ich ging danach ans <tei:rs type="organization" key="entity-002625">Conservatorium</tei:rs> zurück, wo ein anderer Klavierlehrer mir <tei:hi rend="overstrike">ub</tei:hi> mehr über Arm- und Hand- <tei:pb n="3"/> bewegungen beim
    Klavierspiel beibrachte, wofür ich sehr empfänglich war. Ich erlitt aber kurz drauf einen Unfall
    wobei ich die <tei:del rend="overstrike">R</tei:del> rechte Schulter ausrenkte; es kam der Krieg
    und einige andere beikommende Umstände veranlassten mich, nach <tei:rs type="place" key="entity-002286">München</tei:rs> zu ziehen wo ich mich bald mit allem anderen mehr
    beschäftigen sollte als mit der Musik, bis ich dort <tei:rs type="person" key="entity-000922">Vrieslander</tei:rs> kennen lernte und später meine jetzige
     <tei:persName>Frau</tei:persName> heiratete. Ich bin nun weit davon entfernt, jemandem die
    Schuld an meine Vernachlässigungen in die Schuhe schieben zu wollen. Die Tatsache ist nun mal,
    dass ich nie ernstlich gearbeitet habe<tei:del rend="overstrike">n</tei:del>, meine Technik und
    meine Kenntnisse daher sehr unvollkommen zu nennen sind.</tei:p>

   <tei:p rend="first">Als ich mich nun während der letzten Jahre auf der Weltreise befand, wo es
    mir nicht, oder beinahe nicht möglich war mich mit der Musik zu befassen, ist mir die
    Notwendigkeit immer klarer geworden, mich endlich ernstlich dem Studium zu widmen. <tei:rs type="person" key="entity-000922">Vrieslander</tei:rs>, mit wem ich sehr befreundet bin und mit dem ich
    diese Angelegenheit auch besprach, meinte, dass meine musikalische Begabung hierzu völlig
    ausreichend sei und ermutigt durch dieses Urteil bitte ich Sie anbei, mich ab nächster Saison
    als Ihr Schüler aufzunehmen.</tei:p>

   <tei:p rend="first">Ich möchte <tei:term>Kontrapunkt</tei:term> und
     <tei:term>Generalbass</tei:term> studieren, sowie <tei:term>Harmonie</tei:term>- und <tei:term>Form</tei:term><tei:term>analyse</tei:term> und
     Partiturlesen<tei:supplied reason="syntax">.</tei:supplied>
    <tei:pb n="4"/> Dabei möchte ich mein Klavierspiel weiter ausbilden und womöglich auch die Orgel
    erlernen. Doch weiss ich nicht, ob Sie diese beiden letzten Fächer selber zu unterrichten
    pflegen oder einem anderen Lehrer dafür zu empfehlen gewohnt sind. Ich möchte es in diesen
    Fächern soweit bringen, dass ich für die Zukunft eine feste Grundlage für die weitere Pflege der
    Musik besitze, und sogar noch weiter, falls sich herausstellen sollte, dass meine Fähigkeiten
    und meine Zeit hierzu ausreichen. Meine Zeit, weil ich immerhin bereits 38 Jahre alt bin und
    meine Fähigkeiten als ich mir die Schwierigkeit nicht verhehlen darf, nach einem Leben von
    relativem Nichtstun auf einmal die konzentrierteste musikalische Arbeit zu leisten.</tei:p>

   <tei:p rend="first">Ich sehe Ihre Antwort mit begreiflicher Spannung entgegen und bitte Sie,
    falls diese günstig ausfallen sollte<tei:supplied reason="syntax">,</tei:supplied> mir zugleich
    Ihre Bedingungen sowie der Anfang Ihrer Kurse mitteilen zu wollen. Ich werde dann in
     <tei:rs type="place" key="entity-002484">Wien</tei:rs> eine Wohnung suchen, möbliert oder
    unmöbliert, wo ich mit meiner <tei:persName>Frau</tei:persName> leben kann und in der ich bis
    spätestens 15 Oktober fertig installiert werde sein können.</tei:p>

   <tei:p rend="first">Mit den besten Empfehlungen, auch seitens meiner
     <tei:persName>Frau</tei:persName>, an Ihrer Frau <tei:rs type="person" key="entity-000771">Gemahlin</tei:rs> und Ihnen selber bin ich, mit vorzüglicher Hochachtung</tei:p>

   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-30">Ihr sehr ergebener</tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-50">AvHoboken.</tei:signed>
   </tei:closer>

  </tei:div>



  <tei:div type="translation">

   <tei:opener>
    <tei:fw type="envelope">
     <tei:note type="editorial">Envelope: </tei:note><tei:milestone unit="folio" n="recto"/><tei:lb/>
     <tei:note type="authorial">Registered</tei:note>
     <tei:address>
      <tei:addrLine>Professor Heinrich Schenker,</tei:addrLine>
      <tei:addrLine rend="indent-50"><tei:hi rend="underline">Vienna III,</tei:hi></tei:addrLine>
      <tei:addrLine rend="indent-30">Keilgasse 8 (oder 9?)</tei:addrLine>
      <tei:addrLine><tei:hi rend="double-underline">Austria</tei:hi></tei:addrLine>
     </tei:address>
     <tei:fw type="postmark">|| <tei:gap reason="illegible"/> | 10 45 / 30 -6 / 25 | A.DE POINTOISE
      ||</tei:fw>
     <tei:milestone unit="folio" n="verso"/><tei:lb/>
     <tei:address>
      <tei:addrLine rend="indent-30">Sender:</tei:addrLine>
      <tei:addrLine rend="indent-40">A. v. Hoboken</tei:addrLine>
      <tei:addrLine rend="indent-40">45 Quai Bourbon</tei:addrLine>
      <tei:addrLine rend="indent-40">Paris IV</tei:addrLine>

      <tei:note type="editorial">wax seal</tei:note>
     </tei:address>
    </tei:fw>
    <tei:note type="editorial">Letter: </tei:note><tei:lb/><tei:pb n="1"/>
    <tei:address>
     <tei:addrLine rend="indent-70">Paris, <tei:date when="1925-05-29">May 29,
      1925</tei:date></tei:addrLine>
     <tei:addrLine rend="indent-65">45 Quai Bourbon, IV<tei:hi rend="supralinear">me</tei:hi></tei:addrLine>
    </tei:address>
    <tei:salute rend="indent-10">Greatly revered <tei:rs type="person" key="entity-000632">Professor</tei:rs>,</tei:salute>
   </tei:opener>



   <tei:p rend="first">For<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/> some time, but especially
    since last summer when I was privileged to spend several days in your company in the
     <tei:rs type="place" key="entity-002251">Paznaun</tei:rs> and gained a deep impression of your
    personality, it has been my strong wish to place myself for a time under your musical
    guidance.</tei:p>

   <tei:p rend="first">Even earlier, before my world tour, I studied according to your theoretical
    works under the supervision of <tei:rs type="person" key="entity-000922">Otto
    Vrieslander</tei:rs>, but have not progressed beyond <tei:term>two-voice
     counterpoint</tei:term>, because I have never completely devoted myself to the study and always
    had many other matters on my mind. I am not at all so technically advanced as I would have to be
    at my age and as you certainly expect of your beginning pupils. In particular this applies to my
    piano playing, and there are several reasons for that. In the first place, I previously had
    never fully appreciated the enormous work involved in artistic ability. In the trade circles, in
    which I grew up, what is meant by work is <tei:pb n="2"/> something completely different.
    Without meaning to derograte the environment from which I come, I might emphasize that there,
    especially in my a-musical native city of <tei:rs type="place" key="entity-002624">Rotterdam</tei:rs>, the commonly held view is that music study is really no proper
    mission in life for people of means, but more a thing to be pursued on the side.</tei:p>

   <tei:p rend="first">Then when at age 22 I was accepted into the <tei:rs type="organization" key="entity-002625">Hoch Conservatory</tei:rs> in <tei:rs type="place" key="entity-002495">Frankfurt am
     Main</tei:rs> the incongruence between my musical comprehension and my technical
    expressive capabilities had already burgeoned to the extent that although I made progress in
    theory, especially under the guidance of <tei:rs type="person" key="entity-000452">Iwan
     Knorr</tei:rs>, to whom I am indebted for much good advice, my piano playing, under the
    instruction of a teacher who had been taken on for the first attempts of 13- to 15-year-olds,
    was completely neglected.</tei:p>

   <tei:p rend="first">I then interrupted study at the <tei:rs type="organization" key="entity-002625">conservatory</tei:rs>Conservat when I received the commission, from <tei:rs type="place" key="entity-002624">Rotterdam</tei:rs>, to write melodramatic music for an amateur
    performance by students at the secondary school of a Dutch play. I did this with much pleasure
    and also conducted the piece myself, all to the complete satisfaction of several experts who
    were present, but I cannot regard the whole experience as a serious accomplishment.</tei:p>

   <tei:p rend="first">Afterward I returned to the <tei:rs type="organization" key="entity-002625">conservatory</tei:rs>, where a different piano teacher gave me a better understanding of
    arm and hand movements <tei:pb n="3"/> in piano playing, to which I was very receptive. A short
    time later, however, I suffered an accident in which I dislocated my right shoulder; the war
    came, and other attendant circumstances obliged me to move to <tei:rs type="place" key="entity-002286">Munich</tei:rs>, where I soon was to occupy myself more with everything else but music,
    until I met <tei:rs type="person" key="entity-000922">Vrieslander</tei:rs> there and later married
    my present <tei:persName>wife</tei:persName>. Now, I am far from wanting to blame anybody for my
    negligences. The actual fact is that I have never worked at it seriously; my technique and my
    knowledge are therefore to be considered very incomplete.</tei:p>

   <tei:p rend="first">As I was on world tour during the last years, where it was impossible, or
    nearly so, to concern myself with music, the necessity of finally devoting myself in a serious
    way to its study has become ever clearer to me. <tei:rs type="person" key="entity-000922">Vrieslander</tei:rs>, with whom I have become close friends and have also discussed this
    matter, thought my musical aptitude fully adequate for such work; and, encouraged by this
    appraisal, I request herewith that you accept me as your pupil beginning next season.</tei:p>

   <tei:p rend="first">I would like to study <tei:term>counterpoint</tei:term> and <tei:term>thoroughbass</tei:term>, as
    well as <tei:term>harmonic</tei:term> and <tei:term>formal</tei:term>
    <tei:term>analysis</tei:term>, and score reading. <tei:pb n="4"/> At
    the same time I would like to advance my piano playing, and if possible also learn the organ.
    But I don’t know whether it is your custom to teach these last two subjects yourself or normally
    refer pupils to a different teacher. I would like to advance in these areas so far as to possess
    a solid foundation for the further cultivation of music, and even further if it should prove the
    case that my abilities and my time are sufficient. I say my time because anyway I am already
    thirty-eight years old, and my abilities because I cannot conceal from myself the difficulty,
    after a life of relative idleness, of all at once taking on the most concentrated musical
    work.</tei:p>

   <tei:p rend="first">I await your answer with understandable excitement and request, in case it
    should prove favorable, that you advise me of your conditions as well as the beginning date of
    your course. I will then look for a residence in <tei:rs type="place" key="entity-002484">Vienna</tei:rs>, furnished or unfurnished, where I can live with my
     <tei:persName>wife</tei:persName> and in which I hope to be able to be settled by October 15 at
    the latest. </tei:p>

   <tei:p rend="first">With warmest felicitations, also from my <tei:persName>wife</tei:persName>,
    to your <tei:rs type="person" key="entity-000771">wife</tei:rs> and yourself, I am, with deepest
    respect</tei:p>

   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-30">Yours very truly,</tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-50">A. v. Hoboken</tei:signed>
   </tei:closer>

  </tei:div>
 </sdo:record>
</sdo:recordCollection>