<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?><sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/" xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
 <sdo:collectionDesc>
  <sdo:source>
   <sdo:correspondence mfID="265" sdoID="OJ-11-35-14">OJ 11/35, 14</sdo:correspondence>
  </sdo:source>

  <tei:handNotes>
   <tei:handNote xml:id="AHa" scope="sole">August Halm's hand</tei:handNote>
  </tei:handNotes>

  <tei:respStmt xml:id="LR">
   <tei:persName>Lee Rothfarb</tei:persName>
   <tei:resp>Transcription, 2006</tei:resp>
   <tei:resp>Translation, 2006</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:respStmt xml:id="IB">
   <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
   <tei:resp>XML Encoding, 2010</tei:resp>
  </tei:respStmt>


  <tei:revisionDesc>
   <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
   <tei:change when="2010-12-06" who="#IB">XML code created</tei:change>
  </tei:revisionDesc>
 </sdo:collectionDesc>

 <sdo:record ID="r0001">
  <sdo:itemDesc><tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002698">Halm ~ HSchenker</tei:rs><tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>
   
   <dc:title>Handwritten letter from Halm to Schenker, dated January 5, 1920</dc:title>
   
   <dcterms:created>1920-01-05T12:00:00Z</dcterms:created>
   <dcterms:dateSubmitted>2006-03-21</dcterms:dateSubmitted>
   <dc:description>Halm offers advice on securing satisfactory contractual terms, favoring
    percentages over one-time payments.</dc:description>
   <dc:subject>Vertrag; contract; Verlagsvertrag; publisher's contract; Prozent; percentage; Verlag;
    publisher; Formular; form; Abrechnung; settlement; Autor; author; Ladenpreis; retail price;
    Reingewinn; net profit; Auflage; edition; print-run; Stipendium; stipend; Zeitschrift;
    periodical; Bund; federation; Buch; book; Arbeit; work</dc:subject>

   
   
  <marcrel:correspondent key="entity-000326">Halm</marcrel:correspondent><marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient></sdo:itemDesc>


  <tei:div type="transcription">
   <tei:opener>
    <tei:date when="1920-01-05" rend="indent-80">5.I.20.</tei:date>
    <tei:salute>Sehr geehrter Herr <tei:rs type="person" key="entity-000632">Professor</tei:rs>!</tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p>Ich<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Receipt of this letter is
     recorded in Schenker's diary at OJ 3/1, p. 2206, January 12, 1920: "Von Halm (eingeschr. Br.):
     Original-Vertrag von Georg Müller usw.; voll Herzlichkeiten u. Anteilnahme; empfiehlt von
     einmaliger Abfertigung abzusehen u. unter allen Umständen auf perzentuelle Beteiligung zu
     dringen." ("From Halm (registered letter): original contract from Georg Müller, etc.; full of
     friendly words and compassion; recommends against a one-time payment and suggests I should
     definitely urge for a percentage of sales."). </tei:note> wollte, ich könnte Ihnen mehr u.
    besser raten als es nach meinem geringen Wissen, im folgenden geschieht.<tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot">Schenker's letter is not known to survive,
     but its writing is recorded in Schenker's diary at OJ 3/1, p. 2198, December 28, 1919: "An Halm
     (Br.): frage an, ob er nicht aus seiner Erfahrung heraus mir mit Rat in Sachen der „Kleinen
     Bibliothek“ beistehen könnte." ("To Halm (letter): inquire whether he couldn't support me with
     advice on the issues of the <tei:title level="j">Little Library</tei:title> based on his
     experience. "). </tei:note> Ständige Einnahmen halte ich für das Bessere, also Vertrag auf
    Prozente, die ja auch für eine Auflage od. mehr als eine vorausgezahlt werden können, oder jedes
    Jahr abgerechnet.<tei:note xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot">This is the
     arrangement Schenker has with J. G. Cotta Verlag, but not generally with UE. </tei:note> Am
    besten sende ich Ihnen zwei Verlagsverträge,<tei:note xml:id="r0001-fn04" type="editorial" place="foot">These do not survive with this letter, so presumably Schenker returned them to
     Halm as requested. </tei:note> die aber Ihrem Verlag nicht zu zeigen u. vertraulich zu
    behandeln bitte, d.h. Sie können <tei:hi rend="double-underline">ohne Namensnennung</tei:hi>
    natürlich den Inhalt Ihrem Verlag angeben. Nur bitte ich, die Formulare mir nach Kenntnisnahme
    bzw. nachdem Sie sich die für Sie etwa wichtigen Punkte daraus notiert haben, <tei:hi rend="underline">bald</tei:hi> wieder u. in <tei:hi rend="underline">Eingeschriebenem
     Brief</tei:hi>, zurückzusenden. Unter uns gesagt: Die Abrechnung vom <tei:rs type="organization" key="entity-002410">Gg. Müller Verlag</tei:rs> mußte ich mir schon mehrere Jahre
    gerichtlich erzwingen, sowohl auch diesmal, d.h. er hat mir eine Anzahlung von 300 M. ohne
    Schwierigkeit auf meinen Wunsch geleistet, aber die Abrechnung bummelt er so gut er kann in die
     Länge.<tei:note xml:id="r0001-fn05" type="editorial" place="foot">Halms inserts an emdash at
     this point and runs on without paragraph break. </tei:note>
   </tei:p>

   <tei:p>Prozente geben die Verleger nicht so gern; sie wollen lieber einmal zahlen u. dann mit dem
    Autor fertig sein. Natürlich muß man damit rechnen, daß eine möglicherweise bei prozentualer
    Einnahme, bei Mißerfolg, entsprechend wenig oder nichts erhält, auch daß man, wenn das Schicksal
    einem das Leben zu früh abschneidet, selbst wenig von seinen Arbeiten einnimmt u. eigentlich
    blos die Wartezeit auf den Erfolg, nicht aber diesen selbst auskostet. Ich selbst bin aber stets
    mehr für Prozente als für einmalige Abfindung gewesen.<tei:note xml:id="r0001-fn06" type="editorial" place="foot">Halms inserts an emdash at this point and runs on without
     paragraph break. </tei:note>
   </tei:p>

   <tei:p>Bei meiner ersten Arbeit, der kleinen <tei:title>Harmonielehre</tei:title>,<tei:note xml:id="r0001-fn07" type="editorial" place="foot">Halm, <tei:title level="m">Harmonielehre</tei:title> (Leipzig: G.J. Göschen’sche Verlagshandlung, 1900). </tei:note> der
    Sammlung <tei:rs type="organization" key="entity-002487">Göschen</tei:rs>, habe ich mich leider mit
    einmaliger Hono- <tei:pb n="2"/> -rierung betölpeln lassen. Als ich mit <tei:rs type="organization" key="entity-002410">Gg. Müller</tei:rs> abschloß, sagte mir ein mir bekannter u.
    befreundeter Verleger (der beinahe ein Buch von mir herausgegeben hätte, falls nicht Müller es
    genommen hätte) 15% vom Ladenpreis seien nicht schlecht; mehr hätte er mir auch nicht geben
    können u. sie entsprechen etwa de<tei:subst>
     <tei:del rend="overstrike">m</tei:del>
     <tei:add place="interlinear-above">r</tei:add>
    </tei:subst> von mir verlangten Hälfte des Reingewinns. Aber das wird wohl nur für die 1.
    Auflage gelten, bei der noch der Satz mit in Rechnung kommt. Vielleicht daß sie auch noch auf
    die nächsten 1000 verteilt werden – jedenfalls lassen Sie sich für spätere Auflagen, etwa das 3.
    Tausend, Erhöhung sichern, ca. 20%. Oder versuchen Sies erst mit mehr (ich weiß aber nicht wie
    weit man da gehen kann).<tei:note xml:id="r0001-fn08" type="editorial" place="foot">No paragraph
     break in original at this point. </tei:note>
   </tei:p>

   <tei:p>Meine Musik habe ich aus eigener oder meiner Freunde Tasche, abgesehen von dem von Ihnen
    vermittelten Stipendium, drucken lassen, wobei ich aber natürlich nicht gut fahre. Dies gibt
    also keine Verlage für unsere Erwägung, desgleichen nicht die Zeitschrift, “<tei:name key="entity-002488" type="journal"><tei:title>Die Freie Schulgemeinde</tei:title></tei:name>,”
    die <tei:persName><tei:rs type="person" key="entity-000167">Eugen
     Diederichs</tei:rs></tei:persName> verlegt, u. die in erster Linie für die Mitglieder des
    Bundes für <tei:rs type="organization" key="entity-002459">Fr. Schulgemeinde</tei:rs> bestimmt ist u. sich
    aus den Mitgliederbeiträgen halten muß; die daran gerückte schriftstellerische u. redaktionelle
    Arbeit leisten wir ohne Honorar. Also kann ich Ihnen eben aus meiner Erfahrung kaum etwas
    Nützliches mitteilen. —Für Über<tei:gap reason="unclear" unit="chars" extent="6"/>rechtsverkauf
    lassen Sie sich mindestens die Hälfte sichern des Preises. <tei:subst>
     <tei:del rend="overstrike">Dem</tei:del>
     <tei:add place="interlinear-above">Zu</tei:add>
    </tei:subst> §3 des <tei:rs type="organization" key="entity-002410">Gg. Müller</tei:rs>vertrags: solches
    wollen die Verleger einem immer gern <tei:add place="interlinear-above">für unbestimmte
     Dauer</tei:add> ablocken. Ich ging nicht darauf ein u. nannte, anstatt ganz abzulehnen, 6
    Jahre, da ich in dieser Zeit ohnehin kein Buch zu schreiben gedachte (eigentlich will ich
    überhaupt keins mehr schreiben). Auf die in Ihrem Brief angekündigten Veröffentlichungen freue
    ich mich sehr. </tei:p>

   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-20">Mit herzlichem Gruß Ihr </tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-50">A. Halm</tei:signed>
   </tei:closer>

  </tei:div>


  <tei:div type="translation">
   <tei:opener>
    <tei:date when="1920-01-05" rend="indent-80">5.I.20.</tei:date>
    <tei:salute>Dear <tei:rs type="person" key="entity-000632">Professor</tei:rs>,</tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p>I<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/> wish I could advise you more and better
    than is the case in the following, based on my slight knowledge.<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> I consider continuous proceeds better, that is, a contract for a percentage,
    which could be paid in advance for one or more editions, or settled each year.<tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/> The best is for me to send you two publishers’
     contracts,<tei:ptr corresp="#r0001-fn04" type="footnote"/> which I ask you not to show to your
    publisher and to handle confidentially, i.e., you may of course show the content to your
    publisher <tei:hi rend="underline">anonymously</tei:hi>. I ask only that you send the forms back
    to me <tei:hi rend="underline">soon</tei:hi> and by <tei:hi rend="double-underline">registered
     mail</tei:hi> after you have taken note, that is after you have noted down points that are
    important for you. Between us: I had to legally force the settlement with <tei:rs type="organization" key="entity-002410">Georg Müller Press</tei:rs> for several years, even this time, i.e.,
    he paid me an advance of 300 Marks without difficulty at my request, but he dawdles on the
    settlement as long as he can.<tei:ptr corresp="#r0001-fn05" type="footnote"/>
   </tei:p>

   <tei:p>Publishers do not give percentages very happily; they prefer to pay once and then be done
    with the author. With a percentage of the proceeds, we have to figure that, in case of failure,
    we get correspondingly little or nothing, and also, if fate cuts our life too short, that we
    reap little from our labors and merely savor the wait for the success, but not the success
    itself. I have been more in favor of a percentage than for a one-time settlement.<tei:ptr corresp="#r0001-fn06" type="footnote"/>
   </tei:p>

   <tei:p>In the case of my first work, the little <tei:title level="m">Manual of
     Harmony</tei:title>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn07" type="footnote"/> in the <tei:rs type="organization" key="entity-002487">Göschen</tei:rs> series, I unfortunately let myself <tei:pb n="2"/> be
    fooled into a one-time royalty. When I settled with <tei:rs type="organization" key="entity-002410">Georg
     Müller</tei:rs>, a publisher and friend of mine (who almost published a book of mine if
    Müller had not taken it) told me that 15% of the store price was not bad; he would not have been
    able to give me more, and that would correspond approximately to the half I demanded of the net
    profit. But that will probably apply only to the first edition, for which the typesetting has to
    be taken into account. Maybe spread it over the next 1,000 – in any case for later editions,
    perhaps the third thousand, secure for yourself an increase, around 20%. Or try at first for
    more (however, I do not know how far one can go here).<tei:ptr corresp="#r0001-fn08" type="footnote"/>
   </tei:p>

   <tei:p>I have paid for printing my music out of my own pocket, or that of my friends – apart from
    the stipend that you arranged – by which I naturally do not fare well. No publisher grants that
    for our consideration, nor the periodical <tei:name key="entity-002488" type="journal"><tei:title level="j">Die Freie Schulgemeinde</tei:title></tei:name>, which <tei:rs type="person" key="entity-000167">Eugen Diederichs</tei:rs> publishes, and which is primarily intended
    for the members of the Federation for <tei:rs type="organization" key="entity-002459">Free School
     Communities</tei:rs>, and must sustain itself through membership dues; we do the authorial
    and editorial work involved without honorarium. Therefore I can hardly tell you anything useful
    from my experience. – For <tei:gap reason="original_unclear" unit="chars" extent="6"/> sales,
    secure at least half the price for yourself. Regarding §3 of the contract with <tei:rs type="organization" key="entity-002410">Georg Müller</tei:rs>: the publishers are always keen to coax such
    things out of us <tei:add place="interlinear-above">for undetermined duration</tei:add>. I did
    not agree to that and, instead of declining entirely, specified six years, because I did not
    plan to write a book in that time anyway (actually, I do not want to write another one at all).
    I very much look forward to the publications mentioned in your letter. </tei:p>

   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-20">With cordial greetings, Yours,</tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-50">A Halm.</tei:signed>
   </tei:closer>

  </tei:div>

 </sdo:record>
</sdo:recordCollection>