<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
  xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
  xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
  <sdo:collectionDesc>

    <sdo:source>
      <sdo:correspondence mfID="2162" sdoID="OJ-15-16_97">OJ 15/16, [97]</sdo:correspondence>
    </sdo:source>

    <tei:handNotes>
      <tei:handNote xml:id="HW" scope="sole">Hans Weisse's hand</tei:handNote>
    </tei:handNotes>

    <tei:respStmt xml:id="WD">
      <tei:persName>William Drabkin</tei:persName>
      <tei:resp>Transcription, 2008</tei:resp>
      <tei:resp>Translation, 2008</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="IB">
      <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
      <tei:resp>XML Encoding, 2019</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:revisionDesc>
      <tei:change when="2013-10-01" who="#DB">XML code created</tei:change>
    </tei:revisionDesc>
  </sdo:collectionDesc>

  <sdo:record ID="r0001">

    <sdo:itemDesc>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-006969">WeisseHa ~
        JSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>



      <dc:title>Handwritten letter from Hans Weisse to Jeanette Schenker, dated February 21,
        1935</dc:title>

      <dcterms:created>1935-02-21T13:00:00Z</dcterms:created>
      <dcterms:dateSubmitted>2019-01-04</dcterms:dateSubmitted>
      <dc:description>In a letter of condolence to Schenker's widow, Weisse expresses his distress
        at having, within the space of two years, lost his parents and now his spiritual father. He
        offers to help Jeanette and Oswald Jonas read the proofs for Der freie Satz; but he cannot
        afford to come to Europe in the summer, as the Mannes College can guarantee only half his
        salary for next year. He asks her to send him a memento of her husband, and to consider
        entrusting to him the care of some of Schenker's unpublished work.</dc:description>
      <dc:subject>Heldentum; heroism; Held; hero; Grosser; great man; Korrektur; correction;
        Skizzen; sketches; music examples; Mithilfe; collaboration; Zusammenlesen; reading together;
        proof reading; Text; Beispiel; example; Garantie; guarantee; Produktion; production;
        composing; Andenken; memento; Gegenstand; object; Gedankenwelt; world of
        thought</dc:subject>

      <marcrel:correspondent key="entity-000951">Hans Weisse</marcrel:correspondent>
      <marcrel:recipient key="entity-000771">JSchenker</marcrel:recipient>
    </sdo:itemDesc>


    <tei:div type="transcription">

      <tei:opener>
        <tei:dateline rend="indent-70"><tei:date when="1935-02-21">21. Februar
          1935</tei:date>.</tei:dateline>
        <tei:salute>Teuere, verehrte, liebe <tei:rs type="person" key="entity-000771">Frau
            Lie-Lie</tei:rs>!</tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p>Ihre beiden Briefe<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Neither
          letter is known to survive.</tei:note> haben mich tief erschüttert; habe ich doch
        besonders aus Ihrem letzten entnehmen müssen, dass der geliebte <tei:rs type="person"
          key="entity-000632">Meister</tei:rs> schon die ganzen letzten Jahre hindurch sich physisch
        nicht mehr <tei:del rend="overstrike">ganz</tei:del> wohl gefühlt hat. Wie sehr ist da der
        Aufwand aller Lebenskräfte zu bewundern, der ihn befähigte sein – wie ich vermute, – <tei:rs
          type="work" key="entity-001728">grösstes Werk</tei:rs> zum Abschluss zu bringen. Er, der
        das Heldentum der Grossen zu erfassen verstand, wie nie jemand zuvor, war selbst ein Held
        und Grosser. Schon immer verstand ich, was es für Sie bedeutete mit ihm und durch ihn zu
        leben – und wie erst ermesse ich was es für Sie heisst nach ihm – ihm nachzuleben. Möge es
        Ihnen vergönnt sein, die Kraft dazu zu finden und möge Ihnen, sowie uns allen mit Ihnen,
        noch der Tag herandämmern, an dem er im Bewusstsein derer, zu denen er gesprochen hat, als
        der wiederzuleben beginnt, der er war.</tei:p>

      <tei:p>Es beruhigt mich sehr, dass Sie, in jahrelanger Zusammenarbeit geschult und aufs Beste
        vertraut mit seinen Intentionen, die Korrektur <tei:rs type="work" key="entity-001728"
            ><tei:title>des freien Satzes</tei:title></tei:rs> und der dazugehörigen Skizzen
        durchführen wollen und werden.<tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot"
            ><tei:title level="m">Der freie Satz</tei:title>, Schenker's last, posthumous
          publication, went to press with Universal Edition on April 30, 1935, and the first 505
          copies were produced on May 25, and a second print-run of 1,005 was produced on June 10.
          (Of these, 181 and 185 copies respectively were still in stock on March 26, 1940 when the
          Gestapo impounded them.)</tei:note> Brauche ich erst zu sagen, dass wann immer Sie meiner
          <tei:pb n="2"/> Mithilfe bedürfen – Sie ihrer gewiss sein sollen? Das Über- und
        Zusammenlesen von Text und Beispielen würde ich gar zu gerne übernehmen, wenn Sie vor der
        weiten Entfernung nicht zurückschrecken und der Post Ihr Vertrauen schenken. Ich bin
        überzeugt, dass <tei:rs type="person" key="entity-000412">Jonas</tei:rs> sein Bestes tun
          <tei:del rend="overstrike">wird</tei:del> und sich als sehr gewissenhaft und verlässlich
        erweisen wird. Sollte es Sie aber beruhigen, warum sollten wir drei, Sie, <tei:rs
          type="person" key="entity-000412">Jonas</tei:rs> und ich, es nicht gemeinsam unternehmen?
        Verfügen Sie bitte da nur ganz über mich, falls Sie es für notwendig halten.</tei:p>

      <tei:p>Wenn Sie teuerste Frau Lie-Lie bedenken was es für mich bedeutet, innerhalb der zwei
        letzten Jahre nicht nur beide Eltern sondern auch meinen geistigen Vater verloren zu haben,
        so werden Sie begreifen, dass mich nichts nach <tei:rs type="place" key="entity-003147"
            ><tei:region>Europa</tei:region></tei:rs> und besonders nach Wien zieht. Dennoch fühle
        ich mich verpflichtet in diesem Zusammenhang zu betonen, dass ich um Ihretwillen gekommen
        wäre, wenn es irgendwie ginge. Doch kann ich nicht daran denken, weil – dies freilich ganz
        unter uns – (ich habe <tei:hi rend="underline">niemandem</tei:hi> in Wien darüber
        geschrieben) die <tei:rs type="organization" key="entity-002454">Mannes Schule</tei:rs>
        meine Garantie fürs nächste Jahr um die Hälfte gekürzt hat und ich mich infolgedessen
        gezwungen sehe eine erweite Wirkungsmöglichkeit fürs nächste Jahr zu suchen. Sollte ich
        diese nicht finden, so muss ich das Vertrauen derer, die in Betracht kommen, durch neue
        künstlerische Produktion <tei:pb n="3"/> zu gewinnen suchen. Ich muss also im Sommer ganz
        meiner eigenen schöpferischen Arbeit leben. Aus zweifachen Gründen ist mir also heuer der
        Weg nach <tei:rs type="place" key="entity-003147"><tei:region>Europa</tei:region></tei:rs>
        versperrt – und ich muss darauf verzichten meine bescheidene Mithilfe in der Form
        persönliche Anwesenheit zu leisten. —</tei:p>

      <tei:p>Wenn ich Sie nun bitte mir ein Andenken aus des <tei:rs type="person"
          key="entity-000632">Meister</tei:rs>s Besitz zuzudenken, so werden Sie sich verstehn, was
        mich dazu bewegt, ohne dass ich es erst des Näheren begründen muss. Am liebsten wäre nur ein
        bescheidenes Gegenstand, den der so sehr Geliebte und Verehrte benützt hat. Dinge sind
        freilich an sich nichts – aber die Berührung mit dem Menschen macht sie doch zu so viel
        mehr, als sie sind.</tei:p>

      <tei:p>Ich würde es ganz besonders zu schätzen wissen, wenn Sie mich, sobald Sie selbst klarer
        sehen, davon verständigen wollten, was aus des <tei:rs type="person" key="entity-000632"
          >Meister</tei:rs>s Skizzen, Sie zur Veröffentlichung bestimmen; es wird gewiss sehr Vieles
        vorhanden sein, was uns allen, die wir in des <tei:rs type="person" key="entity-000632"
          >Meister</tei:rs>s Gedankenwelt leben, nicht vorenthalten werden soll<tei:subst>
          <tei:del rend="overwritten">e</tei:del>
          <tei:add place="superimposed">te</tei:add>
        </tei:subst>.</tei:p>

      <tei:p>Ich muss es wohl Ihrem eigenen Urteil überlassen, wie weit Sie Sich in dergleichen
        Dingen auf mich verlassen können.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Ich gedenke Ihrer oft und oft in herzlicher und inniger
        Freundschaft.</tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-40">Ihr aufrichtiger und getreuer</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-80"><tei:rs key="entity-000951" type="person"><tei:hi
              rend="lateinschr">Hans W.</tei:hi></tei:rs></tei:signed>
      </tei:closer>

    </tei:div>


    <tei:div type="translation">

      <tei:opener>
        <tei:dateline rend="indent-70"><tei:date when="1935-02-21">February 21,
          1935</tei:date></tei:dateline>
        <tei:salute>Worthy, revered, dear <tei:rs type="person" key="entity-000771">Mrs.
            Lie-Lie</tei:rs>,</tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p>Your two letters<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/> distressed me greatly;
        from the second of these, in particular, I gathered that the beloved <tei:rs type="person"
          key="entity-000632">master</tei:rs> cannot have been in good health for some years. I can
        only marvel at the expenditure of all his life's strength, which thus enabled him to bring
        to a conclusion what, I suppose, is his <tei:rs type="work" key="entity-001728">greatest
          work</tei:rs>. He, who was able to grasp the heroism of the great <tei:supplied
          reason="clarity">composers</tei:supplied> as no one before him, was himself a hero, a
        great man. I had always understood what it meant for you to live with him and through him.
        And only now can I gauge what it means for you to live after him, to survive him. May it be
        granted to you to find the strength to do so, and may the day dawn for you, and for all of
        us with you, on which he begins to live again in the consciousness of those to whom he
        spoke.</tei:p>

      <tei:p>It comforts me greatly that you, having been trained in collaboration over a period of
        many years, and being the person most trustworthy to carry out his intentions, wish and will
        undertake the correction of <tei:rs type="work" key="entity-001728"><tei:title level="m">Der
            freie Satz</tei:title></tei:rs> and the music illustrations that belong to it.<tei:ptr
          corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> Do I even need to say that, whenever you need my
          <tei:pb n="2"/> help, you may be sure to have it? The proofreading of the text, and the
        reading of the examples against the text, are things that I would be only too glad to take
        on, if you are not deterred by the great distance between us and can put your faith in the
        postal service. I am convinced that <tei:rs type="person" key="entity-000412">Jonas</tei:rs>
        will do his best and prove to be very conscientious and trustworthy. But if it would give
        you greater peace of mind, why should not the three of us ‒ you, <tei:rs type="person"
          key="entity-000412">Jonas</tei:rs>, and I ‒ undertake this together? You can deal with me
        alone, if you feel that this is necessary.</tei:p>

      <tei:p>When you, dearest Mrs. Lie-Lie, consider what it means to me to have lost in the past
        two years not only both parents but also my spiritual father, you will then understand that
        nothing that draws me back to <tei:rs type="place" key="entity-003147"
            ><tei:region>Europe</tei:region></tei:rs>, specifically to Vienna. Nevertheless, I feel
        obliged to stress that I would have come for your sake if it were in any way possible. But I
        cannot contemplate it because ‒ this must of course be kept entirely between ourselves (I
        have written to <tei:hi rend="underline">nobody</tei:hi> in Vienna about it) ‒ the <tei:rs
          type="organization" key="entity-002454">Mannes School</tei:rs> has halved my guaranteed
        employment, in consequence of which I am compelled to seek further employment for next year
        elsewhere. If I am unable to find any, then I must seek to win the trust of those concerned
        by new artistic production. <tei:pb n="3"/> I must, therefore, devote the summer entirely to
        my own creative work. For two reasons, then, the way to <tei:rs type="place"
          key="entity-003147"><tei:region>Europe</tei:region></tei:rs> is blocked for me, and I am
        unable to offer my modest assistance in the form of personal attendance.</tei:p>

      <tei:p>If I ask you now for something from the <tei:rs type="person" key="entity-000632"
          >master</tei:rs>'s possession as a memento, then you will understand what moves me to do
        so, without my having to justify it at length. What I would most like would be simply a
        modest object, used by the most beloved and revered man. Things are of course nothing in
        themselves, but the emotions they arouse in us make them so much more than what they
        are.</tei:p>

      <tei:p>I would most particularly like to know, if after you are able see things clearer for
        yourself, which of the <tei:rs type="person" key="entity-000632">master</tei:rs>'s
          <tei:supplied reason="clarity">unpublished analytical</tei:supplied> sketches you intend
        to have published. There will certainly be a great deal of this available, which should not
        be withheld from all of us who live in the <tei:rs type="person" key="entity-000632"
          >master</tei:rs>'s world of ideas.</tei:p>

      <tei:p>I must of course leave it to your own judgement as to how much you wish to entrust me
        with things of this sort.</tei:p>

      <tei:p rend="first">I think of you often, very often, in affectionate and intimate
        friendship.</tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-40">Your faithful and true</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-80"><tei:rs key="entity-000951" type="person">Hans
          W.</tei:rs></tei:signed>
      </tei:closer>

    </tei:div>

  </sdo:record>
</sdo:recordCollection>
