<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?><sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/" xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
  <sdo:collectionDesc>
    <sdo:source>
      <sdo:correspondence mfID="860" sdoID="OJ-10-1_30">OJ 10/1, [30]</sdo:correspondence>
    </sdo:source>

    <tei:handNotes>
      <tei:handNote xml:id="WDa" scope="sole">Walter Dahms's hand</tei:handNote>
    </tei:handNotes>

    <tei:respStmt xml:id="JK">
      <tei:persName>John Koslovsky</tei:persName>
      <tei:resp>Transcription, 2012</tei:resp>
      <tei:resp>Translation, 2012</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="IB">
      <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
      <tei:resp>XML Encoding, 2012</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="BOT">
      <tei:name>Automated Script</tei:name>
      <tei:resp>Conversion from MovableType syntax to TEI</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:revisionDesc>
      <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
      <tei:change when="2012-12-05" who="#IB">revision of XML code</tei:change>
    </tei:revisionDesc>
  </sdo:collectionDesc>

  <sdo:record ID="r0001">

    <sdo:itemDesc>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002725">Dahms ~
        HSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>

      <dc:title>Handwritten letter from Dahms to Schenker, dated July 10, 1917</dc:title>

      <dcterms:created>1917-07-10T12:00:00Z</dcterms:created>
      <dcterms:dateSubmitted>2012-12-05</dcterms:dateSubmitted>
      <dc:description>Dahms decries democracy's reliance on the "common man" and deplores its
        disregard of intellectuals and artists.</dc:description>
      <dc:subject>Demokratie; democracy; Demokratisierung; democratization; Mammonismus; mammonism;
        Parlament; parliament; Gleichmacherei; egalitarianism; Individualismus ; individualism;
        Aristokratismus; aristocratism; Deutschenhaß; hatred of Germany; Entente; Demobilisierung;
        demobilization; geistiger Arbeiter; intellectual; Gelehrte; scholar; Künstler; artist;
        Arbeiter; laborer; Kaufleute; business people; Beamte; official; Kulturträger; bearer of
        culture; Kultur; culture; Krieg; war</dc:subject>



    <marcrel:correspondent key="entity-000149">Dahms</marcrel:correspondent><marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient></sdo:itemDesc>

    <tei:div type="transcription">

      <tei:opener>
        <tei:address>
          <tei:addrLine rend="indent-50">Wilna, den <tei:date when="1917-07-10">10. Juli
              1917</tei:date>.</tei:addrLine>
        </tei:address>
        <tei:salute>Lieber, verehrter <tei:rs type="person" key="entity-000632">Meister</tei:rs>!<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Receipt of
            this letter, which is written in Sütterlinschrift, is recorded in Schenker's diary at OJ
            2/8, p. 716, July 15, 1917: "Von Dahms (Br.): dankt für den meinigen, teilt <tei:subst>
              <tei:del rend="overstrike">seine</tei:del>
              <tei:add place="interlinear-above">die</tei:add>
            </tei:subst> Ansicht über die Demokratie, hofft aber, daß gerade im Gegensatz zu ihr der
            individuelle Aristokratismus <tei:add place="interlinear-above">sich nun</tei:add> desto
            stärker herausbilden werde. Wünscht Erfolg zur Arbeit." ("From Dahms (letter): thanks
            [me] for mine, conveys his opinion of democracy, but hopes that,in contrast to it,
            individual aristocratism will now emerge all the strong. Wishes success for [my]
            work.").</tei:note>
        </tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p rend="first">Ihr freundlicher langer Brief<tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot">Writing of this letter appears not to have been recorded in
          Schenker's diary.</tei:note> erreichte mich gestern. Ich freue mich aufrichtig über das
        Ergebnis Ihrer neuerlichen Musterung und vor allem darüber, daß Sie nun in den Bergen
        ungestört den <tei:rs key="entity-001727" type="work"><tei:title>II<tei:hi rend="supralinear">2</tei:hi></tei:title></tei:rs> beenden können. Meine <tei:rs key="entity-002501" type="place">Berlin</tei:rs>er Angelegenheit „schwebt“ noch. Da sind
        viele umständliche Instanzen zu durchlaufen, ehe für mich der Marschbefehl kommt. Aber
        hoffentlich kommt er überhaupt. Das Abwarten ist ja gerade das Zermürbendste in diesem
        Kriege gewesen. Ich habe schlechte Wochen hinter mir, körperlich und seelisch; aber ich
        halte mich mit aller Restkraft zusammen.</tei:p>

      <tei:p rend="first"><tei:pb n="2"/> Wenig erfreulich ist das, was jetzt im Lande vor sich
        geht. Der Demokratisierungstaumel, die Auslieferung unseres öffentlichen Lebens an den
        Mammonismus und das Großmaultum der Parlamente, ist nicht mehr zu hemmen. Aber andererseits
        glaube ich fest, daß gerade durch die teilweise Gleichmacherei der Menschen im Kriege
        nachher nie umso schrankenloserer Individualismus einsetzen wird. Viele, sehr viele, die
        jetzt auf ein Niveau mit jedem Knecht heruntergedrückt werden, werden einem ebenso maßlosen
        wie berechtigten Aristokratismus huldigen. Die innerliche Auflehnung der besseren, geistigen
        Menschen gegen den faulen Zauber der Demokratie wird sehr stark sein und ihre Früchte
        tragen. Alles riecht jetzt nach Verzweiflung. Ich las eben den
          <tei:title>Hyperion</tei:title> von <tei:rs key="entity-000388" type="person">Hölderlin</tei:rs> und fand davon den Ausspruch: „Wer Äußerstes leidet, dem ist das
        Äußerste recht.“ – Über das Kapitel <tei:pb n="3"/> „Deutschenhaß“ kann man jetzt noch nicht
        reden (soweit es nicht <tei:add place="interlinear-above">nur</tei:add> der Haß der Entente
        gegen uns ist). Aber nach dem Kriege wird darüber manches zu sagen sein und ich glaube,
        wenig Erfreuliches. Was Sie von dem großen Irrtum, der Überschätzung des Krämers als
        staatserhaltendes Element sagen, ist tief wahr. Wie bezeichnend ist doch der seinerzeit
        veröffentlichte Demobilisierungsplan der deutschen Regierung, wo die geistigen Arbeiter,
        alle die Gelehrten und Künstler, überhaupt nicht erwähnt waren sondern nur von Arbeitern,
        Kaufleuten und Beamten die Rede war. Ebenso die sinnlose blinde Unterschätzung der wahren
        oder besser: einzigen Kulturträger bei denen, die vorgeben ein neueres besseres <tei:rs key="entity-002482" type="place"><tei:country>Deutschland</tei:country></tei:rs> aufbauen
        zu wollen. So las ich den Wahlrechtsentwurf zu einem proportionalen Wahlrecht für <tei:rs key="entity-003300" type="place"><tei:region>Preußen</tei:region></tei:rs> von einem
        Konservativen in der alldeutschen Zeitschift „<tei:title>Deutschlands
        Erneuerung</tei:title>,“ worin wiederum die Gelehrten und Künstler völlig übergangen wurden.
        Ja, merkwürdig <tei:pb n="4"/> verschieden sind die Anschauungen über „Kultur.“ Das einzige
        Mittel, nach dem Kriege ohne Ekel leben zu können, wird sein: in der Natur, fern der
        Großstadt und ohne Zeitungen zu leben. Könnte es nicht bald soweit sein??</tei:p>


      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-40">Ihnen allerbeste Erholung</tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-40">und Arbeitskraft wünschend</tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-50">verbleibe ich</tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-50">mit den besten Grüßen</tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-60">Ihr</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-60"><tei:rs key="entity-000149" type="person">Walter
          Dahms</tei:rs></tei:signed>
      </tei:closer>

    </tei:div>

    <tei:div type="translation">

      <tei:opener>
        <tei:address>
          <tei:addrLine rend="indent-50">Vilnius, <tei:date when="1917-07-10">July 10,
              1917</tei:date></tei:addrLine>
        </tei:address>
        <tei:salute>Dear, revered <tei:rs type="person" key="entity-000632">Master</tei:rs>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/>
        </tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p rend="first">Your kind and long letter<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/>
        reached me yesterday. I sincerely look forward to the results of your recent researches, and
        especially that you can now complete <tei:rs key="entity-001727" type="work"><tei:title>Counterpoint 2</tei:title></tei:rs> in the mountains undisturbed. My <tei:rs key="entity-002501" type="place">Berlin</tei:rs> affairs are still "dangling." There are
        many complicated layers of jurisdiction to pass through before the travel orders come for
        me. But I hope that they will come ultimately. Waiting around has been the most grueling
        experience of all in this war. I have some bad weeks behind me, physically and emotionally;
        but I hold myself together with all remaining strength.</tei:p>

      <tei:p rend="first"><tei:pb n="2"/> Less pleasant is what is now happening to the country. One
        can no longer halt the delirium of democracy and the surrender of our public life to the
        mammonism and loudmouth behavior of the parliament. But on the other hand I firmly believe
        that, precisely through the partial egalitarianism of people in war, afterwards
        individualism will take shape in an all-the-more limitless capacity than ever before seen.
        Many, many people, who are now forced down to the level of every minion, will embrace an
        excessive yet equally justified aristocratism. The inner revolt of better, intellectual
        people will be very strong against the rotten spell of democracy and will bear its fruit.
        Now everything reeks of despair. I just read <tei:rs key="entity-000388" type="person">Hölderlin</tei:rs>'s <tei:title level="m">Hyperion</tei:title> and found the following
        sentence: "For he who suffers in extremity, extremity is right to him." – About the chapter
          <tei:pb n="3"/> "The Hatred of the Germans" one cannot yet speak (so long as it is not
          <tei:add place="interlinear-above">exclusively</tei:add> about the hatred of the Entente
        against us). But after the war there will be some things to say and I think they will not be
        very pleasant things. What you say about the great error of overestimating the common man as
        a state-preserving element is deeply true. How telling is the demobilization plan previously
        released by the German government, which makes no mention of intellectuals, scholars and
        artists, but instead speaks only about laborers, business people, and public servants.
        Likewise the senselessly blind undervaluation of the true – or better – the only bearers of
        culture with whom they pretend to want to build a new and better <tei:rs key="entity-002482" type="place"><tei:country>Germany</tei:country></tei:rs>. I read about the draft of the
        electoral law for a proportional electoral system in <tei:rs key="entity-003300" type="place"><tei:region>Prussia</tei:region></tei:rs> from a conservative writer in the
        über-German newspaper <tei:title level="j">Deutschlands Erneuerung</tei:title>, where
        scholars and artists are yet again completely passed over. Yes, strangely <tei:pb n="4"/>
        divergent are the views about "culture." The only means by which to live without disgust
        after the war will be to live in nature, far away from the metropolis and without
        newspapers. Could it be so far away??</tei:p>


      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-40">Wishing you all the best for recovery</tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-40">and strength to work,</tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-50">I remain,</tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-50">with best greetings,</tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-60">Yours,</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-60"><tei:rs key="entity-000149" type="person">Walter
          Dahms</tei:rs></tei:signed>
      </tei:closer>

    </tei:div>
  </sdo:record>
</sdo:recordCollection>