<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
  xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
  xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
  <sdo:collectionDesc>
    <sdo:source>
      <sdo:correspondence mfID="1624" sdoID="OJ-12-6_34">OJ 12/6, [34]</sdo:correspondence>
    </sdo:source>

    <tei:handNotes>
      <tei:handNote xml:id="OJ" scope="sole">Hand of Oswald Jonas</tei:handNote>
    </tei:handNotes>

    <tei:respStmt xml:id="JR-HE">
      <tei:persName>John Rothgeb</tei:persName>
      <tei:resp>Transcription, 2006</tei:resp>
      <tei:resp>Translation, 2006</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="IB">
      <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
      <tei:resp>XML Encoding, 2015</tei:resp>
    </tei:respStmt>

  </sdo:collectionDesc>

  <sdo:record ID="r0001">

    <sdo:itemDesc>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002714">Jonas ~
        HSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002713">Jonas ~
        H+JSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>


      <dc:title>Handwritten letter from Jonas to Schenker, dated July 19, 1934</dc:title>

      <dcterms:created>1934-07-19T12:00:00Z</dcterms:created>
      <dcterms:dateSubmitted>2015-11-21</dcterms:dateSubmitted>
      <dc:description>Jonas acknowledges two postcards, thanks Schenker for his note [re Das Wesen
        des musikalischen Kunstwerks]; has heard nothing from Hoboken; Furtwängler is too busy to
        read the book now; Jonas is going to Bayreuth. An errata list will have to be produced for
        the book.</dc:description>
      <dc:subject>Lektüre; reading; Arbeiten; works; Kosten; costs; Buch; book</dc:subject>


      <marcrel:correspondent key="entity-000412">Jonas</marcrel:correspondent>
      <marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient>
      <marcrel:recipient key="entity-000771">Jeanette Schenker</marcrel:recipient>
    </sdo:itemDesc>


    <tei:div type="transcription">

      <tei:opener>
        <tei:dateline rend="ident-60"><tei:handShift new="#OJ"/>
          <tei:date when="1934-07-19">19. Juli 1934</tei:date>.</tei:dateline>
        <tei:salute>Sehr verehrter Herr <tei:rs type="person" key="entity-000632"
            >Doktor</tei:rs>!<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Receipt of
            this letter is recorded in Schenker's diary at OJ 4/7, p. 3927, July 21, 1934: "Von Dr.
            Jonas (Br. aus Warnsdorf): klagt über v. H.<tei:hi rend="supralinear">s</tei:hi>
            Stillschweigen, über Furtwänglers ausweichende Art; – geht nach Bayreuth." ("From Dr.
            Jonas (letter from Warnsdorf): he complains about Hoboken's silence, about Furtwängler's
            way of wriggling out of things; – he is on his way to
          Bayreuth.").</tei:note></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p rend="first">Ihre beiden, so liebenswürdigen Karten<tei:note xml:id="r0001-fn02"
          type="editorial" place="foot">The writing of these two postcards ‒ which are not known to
          survive ‒ is recorded in Schenker's diary at OJ 4/7, p. 3924, July 12, 1934: "An Jonas
          (K.): vorläufiger Dank für den Mut u. die Leistung; habe auch v. H. gedankt." ("To Jonas
          (postcard): for the time being, thanks for his courage and his achievement; I have also
          thanked Hoboken."); and p. 3925, July 13, 1934: "An Jonas (2. K.): nach wenigen Blättern
          drängt es mich nach Verdienst zu loben." ("To Jonas (second postcard): after a bit of
          browsing, what he has achieved compels me to express the praise that is due him."). A
          third one was written at ibid., July 17, 1934: "An Jonas (K.): Violins Adresse." ("To
          Jonas (postcard): Violin's address.").</tei:note> wurden mir bereits nach Warnsdorf in der
          <tei:rs key="entity-002596" type="place"><tei:country>C. S.
          R.</tei:country></tei:rs><tei:note xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot"
          >Created in 1918, this equates with the modern Czech Republic + Slovakia; Warnsdorf, now
          Varnsdorf, north of Prague, on the German border 30 miles east-southeast of
          Dresden.</tei:note> nachgesandt, wo ich seit 2 Wochen zur Erholung auf Besuch bei
        Bekannten bin.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Ich danke Ihnen tausendmal für Ihre freundliche Zeilen und hoffe nun, daß
        Sie durch die weitere Lektüre<tei:note xml:id="r0001-fn04" type="editorial" place="foot"
          >Further reading of Jonas's recently published <tei:bibl><tei:title level="m">Das Wesen
              des musikalischen Kunstwerks: Eine Einführung in die Lehre Heinrich
              Schenkers</tei:title> (Vienna: Saturn Verlag, 1934)</tei:bibl>.</tei:note> nicht
        enttäuscht sind; ich weiß aber leider nur zu gut, wo es überall noch fehlt. – Über meine
        Arbeiten, die ich nun vorhabe, kann ich leider noch garnichts sagen, da mir weder der
          <tei:rs key="entity-003103" type="organization">Verleger</tei:rs> auf meine Anfragen
        bezüglich Kosten etc. bis jetzt präzise geantwortet hat noch van <tei:rs key="entity-000380"
          type="person">Hoboken</tei:rs> bezüglich seiner Pläne – 2 Briefe und eine Karte sind seit
        Wochen (Monaten) ohne Antwort von ihm geblieben. Ist er überhaupt in <tei:rs
          key="entity-005700" type="place">Garmisch</tei:rs>?</tei:p>

      <tei:p rend="first">Ihre Anfrage wegen <tei:rs key="entity-000268" type="person"
          >Furtw.</tei:rs> kann ich leider nicht so beantworten, wie es wünschenswert wäre. Ich sehe
        natürlich ein, daß er in den letzten Monaten geistig wie physisch vollkommen überlastet war,
        aber schließlich geht das mit dem Buch schon seit etlichen Monaten: zum Schluß, nachdem ich
        ihn Wochen hindurch täglich – manchmal 3x <tei:subst>
          <tei:del rend="overwritten">)</tei:del>
          <tei:add place="superimposed">‒</tei:add>
        </tei:subst> anrufen mußte – wollte er doch das Buch lesen, kann dann natürlich noch weniger
        – und so warte ich noch heute <tei:pb n="2"/> auf irgendein Schreiben von ihm. Ob es noch
        kommt, zweifle ich sehr, habe auch keine Lust, ihn noch und noch zu belästigen.</tei:p>

      <tei:p rend="first"><tei:date when="1934-07-21">Samstag</tei:date> fahre ich nun nach <tei:rs
          key="entity-003993" type="place">Bayreuth</tei:rs> – seltsamer Zufall, daß ich gerade in
        dieser Zeit zum ersten Mal im Leben dorthin komme. Nun die jüngsten Ereignisse<tei:note
          xml:id="r0001-fn05" type="editorial" place="foot">Jonas must be referring to the "night of
          the long knives", June 30, 1934, when Ernst Röhm and other leaders of the SA
          (Stormtroopers), and Kurt von Schleicher and Otto Strasser, 400 people in all, were shot
          by members of the SS.</tei:note> werden dort der Festfreude Wahn heimlich auch einen
        kleinen Dämpfer aufgesetzt haben, was ja sicher nicht unvorteilhaft sein dürfte.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Wenn es nur irgendwie zu machen geht, werde ich mir erlauben auf der Reise
        nach <tei:rs key="entity-002484" type="place">Wien</tei:rs> bei Ihnen vorzusprechen – ich
        hoffe sehr, daß es möglich sein wird.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Indes wünsche ich Ihnen sowie Ihrer verehrten Frau <tei:rs
          key="entity-000771" type="person">Gemahlin</tei:rs> weiter die beste Erholung und
        verbleibe</tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-40">mit ergebensten Grüße</tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-70">Ihr stets dankbarer</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-80"><tei:rs key="entity-000412" type="person">Oswald
          Jonas</tei:rs></tei:signed>
      </tei:closer>

      <tei:postscript>
        <tei:lb/>
        <tei:p>P.S. Leider sind trotz aller Sorgfalt und Mühe noch immer eine ganze Reihe
          Druckfehler stehen geblieben. Es erscheint aber demnächst ein Fehlerverzeichnis.</tei:p>

        <tei:p>Bis <tei:date when="1934-07-27">27.</tei:date> erreicht mich Post: <tei:rs
            key="entity-003993" type="place">Bayreuth</tei:rs> postlagernd</tei:p>
      </tei:postscript>

    </tei:div>

    <tei:div type="translation">

      <tei:opener>
        <tei:dateline rend="ident-60"><tei:handShift new="#OJ"/>
          <tei:date when="1934-07-19">July 19, 1934</tei:date></tei:dateline>
        <tei:salute>Greatly revered Dr. <tei:supplied reason="identity"><tei:rs type="person"
              key="entity-000632">Schenker</tei:rs></tei:supplied>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn01"
            type="footnote"/></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p rend="first">Your two very kind postcards<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"
        /> have been forwarded to me in Warnsdorf in the <tei:country>C. S.
          R.</tei:country>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/> where I have been on
        vacation for the last two weeks visiting acquaintances.</tei:p>

      <tei:p rend="first">I thank you so very much for your cordial note, and hope only that you
        will not be disappointed on reading further;<tei:ptr corresp="#r0001-fn04" type="footnote"/>
        I know only too well those places where it still falls short. — Concerning my works that I
        now have planned, I can unfortunately say nothing, since neither has my publisher as yet
        answered precisely my queries about costs, etc., nor has Hoboken replied about his plans ‒
        two letters and a postcard remain unanswered for weeks (months) by him. Is he in <tei:rs
          key="entity-005700" type="place">Garmisch</tei:rs> at all?</tei:p>

      <tei:p rend="first">Unfortunately I cannot answer your query about <tei:rs key="entity-000268"
          type="person">Furtwängler</tei:rs> as I would wish. I understand, naturally, that in the
        last months he has been completely overloaded, both mentally and physically, but this matter
        with the book has gone on already for several months; in the end, after I had to call him
        daily ‒ sometimes three times <tei:subst>
          <tei:del rend="overwritten">)</tei:del>
          <tei:add place="superimposed">‒</tei:add>
        </tei:subst> yes, he wanted to read the book, but now is naturally even less able to do so ‒
        and thus I wait still today <tei:pb n="2"/> for any written message from him. Whether it
        will still come I doubt very much, also don't like to trouble him again and again.</tei:p>

      <tei:p rend="first"><tei:date when="1934-07-21">Saturday</tei:date> I will go to <tei:rs
          key="entity-003993" type="place">Bayreuth</tei:rs> ‒ odd coincidence, that just in this
        time I go there for the first time in my life. Now the latest events<tei:ptr
          corresp="#r0001-fn05" type="footnote"/> will have put a little damper on the madness of
        the festivities, which may certainly not be disadvantageous.</tei:p>

      <tei:p rend="first">If it can be arranged at all, I will permit myself on the trip to <tei:rs
          key="entity-002484" type="place">Vienna</tei:rs> to call on you ‒ I hope very much that it
        will be possible.</tei:p>

      <tei:p rend="first">In the meantime I also wish you and your esteemed <tei:rs
          key="entity-000771" type="person">wife</tei:rs> the best vacation and remain</tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-40">with most devoted greetings</tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-70">Your ever grateful</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-80"><tei:rs key="entity-000412" type="person">Oswald
          Jonas</tei:rs></tei:signed>
      </tei:closer>

      <tei:postscript>
        <tei:lb/>
        <tei:p>P.S. Unfortunately, despite all effort and painstaking, a whole series of misprints
          remains. But an errata list will be out shortly.</tei:p>

        <tei:p>Until the <tei:date when="1934-07-27">27th</tei:date>, mail will reach me at: general
          delivery, <tei:rs key="entity-003993" type="place">Bayreuth</tei:rs>.</tei:p>
      </tei:postscript>

    </tei:div>
  </sdo:record>
</sdo:recordCollection>
