<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
  xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
  xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
  <sdo:collectionDesc>
    <sdo:source>
      <sdo:correspondence mfID="1621" sdoID="OJ-12-6_31">OJ 12/6, [31]</sdo:correspondence>
    </sdo:source>

    <tei:handNotes>
      <tei:handNote xml:id="OJ" scope="major">Hand of Oswald Jonas</tei:handNote>
      <tei:handNote xml:id="HS" scope="minor">Hand of Heinrich Schenker</tei:handNote>
      <tei:handNote xml:id="printed" scope="minor">printed</tei:handNote>
    </tei:handNotes>

    <tei:respStmt xml:id="JR-HE">
      <tei:persName>John Rothgeb &amp; Heribert Esser</tei:persName>
      <tei:resp>Transcription, 2006, 2011</tei:resp>
      <tei:resp>Translation, 2006, 2011</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="IB">
      <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
      <tei:resp>XML Encoding, 2015</tei:resp>
    </tei:respStmt>

  </sdo:collectionDesc>

  <sdo:record ID="r0001">

    <sdo:itemDesc>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002714">Jonas ~
        HSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002713">Jonas ~
        H+JSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>


      <dc:title>Handwritten letter from Jonas to Schenker, dated April 15, 1934</dc:title>

      <dcterms:created>1934-04-15T12:00:00Z</dcterms:created>
      <dcterms:dateSubmitted>2015-11-16</dcterms:dateSubmitted>
      <dc:description>Jonas acknowledges three communications; Hoboken has increased his subvention
        for Jonas's book; Furtwängler has agreed to write a supporting letter. — Jonas proposes a
        series of individual critical introductions to most frequently performed piano works and
        concertos.</dc:description>
      <dc:subject>Preis; price; Begleitumstände; attendant circumstances; Diskretion; discretion;
        Buch; book; Erwartungen; expectations; Konzert; concert; Besuch; visit; Konzertreise;
        concert tour; Bibliothek; library; Lehranstalt; academy; Begleitschreiben; accompanying
        letter; cover-letter; Adresse; address; Exemplar; copy; Bestellung; order; Bestellschein;
        order form; Plan; Erfolg; success; Einführung; introduction; Heft; issue; Klavierwerk; piano
        work; Erläuterung; elucidation; Termini; terms; Darstellung; presentation;
        Vortragsanweisung; performance instruction; Bogen; fascicle; Notenbeispiel; music example;
        Tafel; plate; Herausgabe; edition; Zusammenarbeit; collaboration; Musikalienhändler; music
        dealer; Risiko; risk; Finanzierung; underwriting; Inhalt; content</dc:subject>


      <marcrel:correspondent key="entity-000412">Jonas</marcrel:correspondent>
      <marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient>
      <marcrel:recipient key="entity-000771">Jeanette Schenker</marcrel:recipient>
    </sdo:itemDesc>


    <tei:div type="transcription">

      <tei:opener>
        <tei:address>
          <tei:addrLine><tei:handShift new="#printed"/>Dr. OSWALD JONAS</tei:addrLine>
        </tei:address>
        <tei:dateline rend="ident-70"><tei:handShift new="#OJ"/><tei:date when="1934-04-15">15.
            April 34</tei:date></tei:dateline>
        <tei:salute>Sehr verehrter Herr <tei:rs type="person" key="entity-000632"
            >Doktor</tei:rs>!<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Receipt of
            this letter is recorded in Schenker's diary at OJ 4/7, p. 3905, April 16, 1934: "Von
            Jonas (Br.): Pläne – Fragen wegen einer Neuerscheinung. v. H. erhöht seinen Beitrag,
            Furtwängler sagt eine Einführung zu." ("From Jonas (letter): plans – questions regarding
            a new edition. Hoboken raises his contribution [to the publication costs], Furtwängler
            agrees to write an introduction.").</tei:note></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p>Nun will ich Ihnen vor allem für Ihren gütigen Brief und die Karten<tei:note
          xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot"><tei:ref type="correspondence"
            cRef="OJ-5-18-38">OJ 5/18, 38</tei:ref>, April 7; <tei:ref type="correspondence"
            cRef="OJ-5-18-39">OJ 5/18, 39</tei:ref>, April 10; <tei:ref type="correspondence"
            cRef="OJ-5-18-40">OJ 5/18, 40</tei:ref>, April 11, 1934.</tei:note> danken. Inzwischen
        habe ich von dem <tei:rs key="entity-003103" type="organization">Verleger</tei:rs> einen
        Brief bekommen, daß <tei:rs key="entity-000380" type="person">Hob.</tei:rs> doch
          erhöht<tei:note xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot">i.e., has increased his
          financial support for <tei:bibl><tei:author>Jonas</tei:author>'s <tei:title level="m">Das
              Wesen des musikalischen Kunstwerks: Eine Einführung in die Lehre Heinrich
              Schenkers</tei:title> (Vienna: Saturn Verlag, 1934)</tei:bibl>.</tei:note> hat unter
        der Bedingung, daß der Preis der gleiche bleibt. Nun<tei:supplied reason="punctuation"
          >,</tei:supplied> über die Begleitumstände schreibe ich Ihnen noch, da ich selbst <tei:rs
          key="entity-000380" type="person">Hob</tei:rs> geschrieben habe, worauf er noch nicht
        geantwortet hat. (Bitte daher vorläufige Diskretion.) Sie haben bis jetzt schon so viel von
        dem Buch gehört, daß ich fast fürchte, es könnte dann Ihren Erwartungen nicht entsprechen.
        Zu vielem war leider der Raum zu gedrängt – auch mußte viel Raum den ersten Grunddingen
        gewidmet werden.</tei:p>

      <tei:p rend="first"><tei:rs key="entity-000268" type="person"><tei:hi rend="underline"
            >Furtw.</tei:hi></tei:rs><tei:note xml:id="r0001-fn04" type="editorial" place="foot"
          >Underscoring by the recipient, in magenta pencil.</tei:note> sprach ich noch <tei:date
          when="1934-05-11">Mittwoch</tei:date> im Konzert. Er erzählte mir, daß in <tei:rs
          key="entity-002484" type="place">Wien</tei:rs> seine Zeit zu knapp für einen Besuch war,
        und versprach mir, den Brief für das Buch zu schreiben. Nur ist <tei:pb n="2"/> er jetzt auf
        vierwöchentlicher Konzertreise; ich habe zwar die Absicht, das Buch sofort nach Erscheinen
        ihm mit der wiederholten Bitte nachzusenden, eine Verzögerung wird es aber doch dadurch
        erleiden. Denn für hiesige Biblioth. und Lehranstalten ist ein Begleitschreiben gerade von
        ihm unbedingt notwendig. Wissen Sie vielleicht die Adresse von D<tei:hi rend="supralinear"
          >r</tei:hi>
        <tei:rs key="entity-000951" type="person">Weisse</tei:rs>? Er hat seinerzeit 7 Exempl.
        bestellt, weitere Bestellungen in Aussicht gestellt, hat aber keinen ausgefüllten
        Bestellschein eingesandt, noch sonst etwas. Eine Bestellung von <tei:rs key="entity-000299"
          type="person">Goos</tei:rs>,<tei:note xml:id="r0001-fn05" type="editorial" place="foot"
          >See also <tei:ref type="correspondence" cRef="OJ-5-18-41">OJ 5/18, 41</tei:ref>, April
          23, 1934; Goos was a pupil of Reinhard Oppel; in July 1933, Schenker had written to Oppel
          on July 23, 1933, asking whether he might write to Goos (see Oppel's reply, postcard July
          28, 1933). Already on April 27, 1933, Oppel had reported to Schenker that Goos himself
          teaches Schenker's theory, and that he had assembled a "Schenker week" for presentation on
          the radio. In other correspondence Oppel commented that it was important to keep from Goos
          the fact that Schenker was Jewish.</tei:note> Neumünster. Ich glaube, daß diese Adresse
        von Ihnen stammt. Was für eine Bewandtnis hat es mit diesen Leuten – vielleicht könnte ich
        mich mit ihnen in Verbindung setzen; Neumünster ist ja eine knappe Stunde von <tei:rs
          key="entity-002589" type="place">Hamburg</tei:rs>.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Nun möchte ich Ihnen aber einen neuen Plan vorlegen, den ich gefaßt habe.
        Hat das Buch nur einigermaßen Erfolg, so wäre <tei:pb n="3"/> der <tei:rs
          key="entity-003103" type="organization">Verlag</tei:rs> leicht dazu zu gewinnen, zumal es
        sich um eine Sache handelt, die endlich auch weiteste Kreise interessieren und erfassen
        könnte. Eine Reihe von Einführungen – zunächst 8‒10 Hefte – in Klavierwerke (zunächst), die
        dann von Monat zu Monat fortgesetzt werden und mit der Zeit die häufigst gespielten Werke
        der Lit. umfassen könnte. Jedem Heft (oder mindestens am Anfang) vorne eine kurzgefaßte
        „allgemeine“ Einführung und Erläuterung, mit Erklärung der <tei:foreign xml:lang="lat"
          >Termini</tei:foreign>. Die Darstellung möglichst einfach, sehr auf das <tei:hi
          rend="underline">Praktische</tei:hi> gerichtet, mit Vortragsanweisungen etc. Kein Heft
        stärker als 2‒3 Bogen, Notenbeispiele auf Tafeln (zur Verbilligung) und sehr geringer Preis.
        Ich glaube bestimmt, daß ein Großtel der klavierspielenden Welt danach greifen würde, das
        Verlangen nach ähnlichem ist indes bestimmt vorhanden. An der Herausgabe könnten sich
        mehrere beteiligen – es wäre wieder ein schönes Zusammenarbeiten des Kreises (in der
          Öffentlichkeit)<tei:supplied reason="punctuation">.</tei:supplied> Hier ist es Usus, daß
        die Musikalienhändlern den bekannteren Leuten,<tei:note xml:id="r0001-fn06" type="editorial"
          place="foot">The comma here is superfluous, a writing oversight.</tei:note> die Neuer-
          <tei:pb n="4"/> scheinungen ins Haus zur Ansicht senden – ich glaube, daß da große
        Möglichkeiten für so etwas wären. Ich denke in einem Heft entweder ein größeres Werk<tei:del
          rend="overstrike">e</tei:del> oder 2 kleinere <tei:term>Sonate</tei:term>n oder mehrere
          <tei:term>Klavierstück</tei:term>e oder ein <tei:term>Konzert</tei:term> (besonders
        wichtig). Ich stelle mir jedenfalls bereits einiges zusammen. Erscheinen müßte es unbedingt
        Oktober. Ich glaube, daß das Risiko so gering dabei wäre, daß nicht einmal eine besondere
        Finanzierung <tei:choice>
          <tei:sic>möglich</tei:sic>
          <tei:corr>nötig</tei:corr>
        </tei:choice> wäre. Ein teures Buch kaufen sich die Leute nun einmal nicht – können es oft
        auch wirklich nicht, aber ein Heft zu ‒.60 eher, wenn der Inhalt sie reizt. Es wäre das aber
        gleichzeitig das beste Werbemittel auch für die größeren Werke. Ich bin neugierig, Ihre
        Ansicht darüber zu hören. Ich habe bis jetzt noch niemand davon Mitteilung gemacht.</tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-20">Für heute verbleibe ich mit allerergebensten
          Grüßen</tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-20">an Ihr werte Frau <tei:rs key="entity-000771" type="person"
            >Gemahlin</tei:rs> und Sie</tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-60">stets Ihr</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-80"><tei:rs key="entity-000412" type="person">Oswald
          Jonas</tei:rs></tei:signed>
      </tei:closer>

    </tei:div>

    <tei:div type="translation">

      <tei:opener>
        <tei:address>
          <tei:addrLine><tei:handShift new="#printed"/>Dr. OSWALD JONAS</tei:addrLine>
        </tei:address>
        <tei:dateline rend="ident-70"><tei:handShift new="#OJ"/><tei:date when="1934-04-15">April
            15, 1934</tei:date></tei:dateline>
        <tei:salute>Greatly revered Dr. <tei:supplied reason="identity"><tei:rs type="person"
              key="entity-000632">Schenker</tei:rs></tei:supplied>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn01"
            type="footnote"/></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p>Let me thank you first for your kind letter and the cards.<tei:ptr
          corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> In the meantime I have received a letter from the
          <tei:rs key="entity-003103" type="organization">publisher</tei:rs> to the effect that
          <tei:rs key="entity-000380" type="person">Hoboken</tei:rs> has offered more
          support<tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/> on the condition that the price
        remain the same. Well, I shall write you now about the attendant circumstances, as I have
        written <tei:rs key="entity-000380" type="person">Hoboken</tei:rs> himself, which letter he
        has not yet answered. (Thus: discretion for the time being, please.) You have thus far heard
        so much about the book that I almost fear that it might not meet your expectations. For many
        things the available space was unfortunately too limited ‒ and much space had to be devoted
        to the first foundational matters.</tei:p>

      <tei:p rend="first">I spoke to <tei:rs key="entity-000268" type="person"><tei:hi
            rend="underline">Furtwangler</tei:hi></tei:rs><tei:ptr corresp="#r0001-fn04"
          type="footnote"/> again on <tei:date when="1934-05-11">Wednesday</tei:date> at the
        concert. He told me that his time in Vienna has been too short for a visit, and promised me
        to write the letter for the book. <tei:pb n="2"/> But now he is on a four-week concert tour;
        it is my intention, however, to forward the book to him immediately on publication, with the
        repeated request <tei:supplied reason="clarity">for the letter</tei:supplied>, although this
        will cause a delay. Because for local libraries and academies a cover-letter from him
        personally will be absolutely necessary. Do you perhaps know the address of Dr. <tei:rs
          key="entity-000951" type="person">Weisse</tei:rs>? He ordered seven copies earlier, and
        held out the prospect of additional orders, but has not sent in any filled-out order form or
        anything else. An order <tei:supplied reason="clarity">arrived</tei:supplied> from <tei:rs
          key="entity-000299" type="person">Goos</tei:rs>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn05"
          type="footnote"/> Neumünster. I believe that this address stems from you. What is the
        situation with these people ‒ I could perhaps get in touch with them; Neumünster is barely
        an hour from <tei:rs key="entity-002589" type="place">Hamburg</tei:rs>.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Now I would like to put before you a new plan that I have conceived. If
        the book has any success at all, it would be easy to recruit <tei:pb n="3"/> the <tei:rs
          key="entity-003103" type="organization">publisher</tei:rs> for this idea, especially as it
        is a matter which could interest and appeal to a broader circle. A series of critical
        introductions ‒ at least eight-to-ten volumes ‒ on piano works (at first), which are then
        continued from month to month and over time could encompass the most often performed works
        of the literature. Each volume to begin (or at least at the outset) with a concise "general"
        introduction and elucidation, with explanation of terms. The presentation as simple as
        possible, very much oriented toward the <tei:hi rend="underline">practical</tei:hi>, with
        performance instructions etc. No volume thicker than two-to-three fascicles, musical
        examples on plates (for reasons of economy) and at a very reasonable price. I definitely
        believe that a majority of the piano-playing public would buy it ‒ there is certainly a
        demand for something of the sort. Several could participate in the editing ‒ it would be a
        happy collaboration for the circle (in the public realm). The custom here is for music
        dealers to send <tei:pb n="4"/> new publications to the homes of more well-known people on
        approval ‒ I believe that there would be many possibilities for such a thing. I think, in a
        given volume either a larger work or two smaller <tei:term>sonata</tei:term>s, or several
          <tei:term>piano piece</tei:term>s or a <tei:term>concerto</tei:term> (especially
        important). In any case I am already assembling a few things. It would absolutely have to
        come out in October. I believe that the risk in such a venture would be so small, that not
        even a special underwriting would be <tei:choice>
          <tei:sic>possible</tei:sic>
          <tei:corr>necessary</tei:corr>
        </tei:choice>. People often don't buy an expensive book ‒ often can’t buy one ‒ but are more
        likely to buy one for ‒.60 if the content appeals to them. This would at the same time be
        the best publicity for the larger works as well. I am curious to hear your opinion on this.
        I have thus far communicated this to nobody.</tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-20">For today I remain, with most highly respectful
          greetings</tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-20">to your dear <tei:rs key="entity-000771" type="person"
            >wife</tei:rs> and you</tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-60">Ever your</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-80"><tei:rs key="entity-000412" type="person">Oswald
          Jonas</tei:rs></tei:signed>
      </tei:closer>

    </tei:div>
  </sdo:record>
</sdo:recordCollection>
