<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
  xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
  xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
  <sdo:collectionDesc>
    <sdo:source>
      <sdo:correspondence mfID="3531" sdoID="OJ-5-38_71a">OJ 5/38, [71a]</sdo:correspondence>
    </sdo:source>

    <tei:handNotes>
      <tei:handNote xml:id="HS" scope="sole">Heinrich Schenker's hand</tei:handNote>
    </tei:handNotes>

    <tei:respStmt xml:id="WMD">
      <tei:persName>William Drabkin</tei:persName>
      <tei:resp>Transcription, 2024</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="LR">
      <tei:persName>Lee Rothfarb</tei:persName>
      <tei:resp>Translation, 2024</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="IB">
      <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
      <tei:resp>XML Encoding, 2024</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="BOT">
      <tei:name>Automated Script</tei:name>
      <tei:resp>Conversion from MovableType syntax to TEI</tei:resp>
    </tei:respStmt>
    <tei:revisionDesc>
      <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
      <tei:change when="2010-03-11" who="#IB">XML code revised</tei:change>
    </tei:revisionDesc>
  </sdo:collectionDesc>

  <sdo:record ID="r0001">

    <sdo:itemDesc>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-008423">SchenkerW ~
        HSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>

      <dc:title>Handwritten letter from Heinrich to Wilhelm Schenker, undated, written January 15,
        1931</dc:title>

      <dcterms:created>1931-01-15T12:00:00Z</dcterms:created>
      <dcterms:dateSubmitted>2024-10-11</dcterms:dateSubmitted>
      <dc:description>Heinrich tells Wilhelm that his attorney has written to their brother Moriz,
        asking him to return to Heinrich the money he invested with him.</dc:description>
      <dc:subject/>

      <marcrel:correspondent key="entity-000632">HSchenker</marcrel:correspondent>
      <marcrel:recipient key="entity-000775">Wilhelm Schenker</marcrel:recipient>

    </sdo:itemDesc>


    <tei:div type="transcription">

      <tei:opener>
        <tei:salute>Mein lieber <tei:rs type="person" key="entity-000775">Wilhelm</tei:rs>!<tei:note
            xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot"> Schenker’s diary entry for January
            15, 1931 records both the receipt of a letter from Wilhelm and the writing of a letter
            to Wilhelm, the summaries of which correspond to the contents of this undated letter:
            “Von Wilhelm (Br.): empfiehlt zu klagen. — An Wilhelm (Br.): habe die Vollmacht schon
            gegeben; bitte ihn, noch einmal bei Mozio zu urgiren” (“From Wilhelm (letter): he
            recommends legal action. — To Wilhelm (letter): I have already assigned [my attorney]
            the power of attorney; I ask him to appeal once more to Mozio”).</tei:note></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p>Postwendend schreibe ich, denn möglicherweise kannst du <tei:rs type="person"
          key="entity-000774">Mozio</tei:rs> noch ein dringendes Briefchen schreiben, ehe es zu spät
        ist. </tei:p>

      <tei:p>Vor mehr als einem Monat habe ich den ersten Schritt zum <tei:rs type="person"
          key="entity-000512">Anwalt</tei:rs> gemacht.<tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial"
          place="foot">In December 1930, Heinrich’s attorney had set a deadline of January 13, 1931
          for complete repayment. On January 14, Moriz Schenker having not complied with that
          deadline, Heinrich gave power of attorney, i.e. instructed <tei:rs type="person"
            key="entity-000512">Dr. Lanzer</tei:rs> to proceed with the case.</tei:note> Auf den
        Brief des <tei:rs type="person" key="entity-000512">Anwalt</tei:rs>es hat <tei:rs
          type="person" key="entity-000774">Mozio</tei:rs>
        <tei:hi rend="underline">zuerst gar nicht geantwortet</tei:hi>, bis ich ihm schrieb, daß er
        doch zu antworten habe. Endlich schrieb er den Antwortbrief <tei:add
          place="interlinear-above">auch an den <tei:rs type="person" key="entity-000512"
            >Anwalt</tei:rs></tei:add> mit den üblichen Phrasen: „er wird … , bis …“ Wir haben eine
        weitere Fristerstreckung gewährt bis <tei:date when="1931-01-14">14. 1.</tei:date>, <tei:rs
          type="person" key="entity-000774">Mozio</tei:rs> ließ wieder <tei:pb n="2"/> nichts von
        sich hören. Da wußte auch der <tei:rs type="person" key="entity-000512">Anwalt</tei:rs>
        nichts Besseres zu raten, als die Forderung <tei:hi rend="underline">einzuklagen</tei:hi>.
        Gestern habe ich die <tei:hi rend="underline">Vollmacht unterschrieben</tei:hi>!<tei:note
          xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot">Schenker‘s diary for January 14, 1931
          records: “Um 3<tei:hi rend="supralinear">h</tei:hi> bei Lanzer: gebe ihm Vollmacht!” (“At
          3 o’clock, with Lanzer: I give him the power of attorney!”).</tei:note> Der <tei:rs
          type="person" key="entity-000512">Anwalt</tei:rs> hatte die Feinheit, sich selbst zu
        bedauern, mich zu bedauern, „leider“ sagte er wiederholt, aber es ist nichts Anderes zu
        machen, fügte er hinzu. Ermahne doch <tei:rs type="person" key="entity-000774"
          >Mozio</tei:rs>, daß er doch in diesem Augenblick <tei:hi rend="underline">keine
          Dummheiten macht</tei:hi>! </tei:p>

      <tei:p>Je näher der Termin herangerückt ist, an dem er die 50.000 S. von der <tei:rs
          type="organization" key="entity-004959">CreditAnstalt</tei:rs> empfangen sollte – Die
          <tei:rs type="organization" key="entity-003190">Postsparkasse</tei:rs> hat den Weg bereits
        freigegeben –, an dem er also an mich die 13.000 S. abführen sollte, zog er sich plötzlich
        von uns <tei:pb n="3"/> zurück. Er kam nicht mehr herauf, trank keine Jause mehr bei uns,
        besuchte mich nicht am Krankenbett, erkündigte sich überhaupt nicht weiter. Er hat sich
        geschämt, uns vor die Augen zu treten, da er bei <tei:hi rend="underline">sich
          beschloß</tei:hi>, <tei:hi rend="underline">nicht</tei:hi> zu zahlen. <tei:hi
          rend="underline">Sicher war es nicht anders.</tei:hi> (Es warten noch viele andere
        Gläubiger (außer mir) auf die 60.000 S!) </tei:p>

      <tei:p>Er hat sich – krankhafter oder schurkischer Weise – den Ausgang anders vorgestellt. </tei:p>

      <tei:p>Er sagte uns einmal im Ton eines Menschen, der jederzeit uns mit Geld zu helfen bereit
        ist: „ich habe ja <tei:hi rend="underline">immer</tei:hi>
        <tei:hi rend="underline">bei</tei:hi>
        <tei:hi rend="underline">mir</tei:hi> ein paar hundert Schilling, du kannst immer 50 Sch,
        100, 200 S. haben, wenn du mir schreibst.“ Auch das <tei:pb n="4"/> hat sich übrigens als
        unwahr erwiesen. Denke dir aber, <tei:hi rend="underline">er</tei:hi>
        <tei:unclear reason="reading">dachte</tei:unclear>, wenn ich mir im Jahr 2, 3 Mal zu 200,
        300 Sch. nehme, so brauchte ich 10.000 Jahre, bis ich mein Geld auf diese Weise heimkriege,
        inzwischen liegt es bei ihm „sicher“, bezw. bei seinen Urenkeln, vorausgesetzt daß ihr
        Vermögen nicht schon längst gepfändet wäre. Ich bin doch sein <tei:hi rend="underline"
          >Bruder</tei:hi>, also ist mein Geld, wie er es brüderlich empfindet, <tei:hi
          rend="underline">auch sein Geld</tei:hi> u. bei ihm für alle Zeiten so gut aufgehoben wie
        das eigene, nur darf ich nicht so brüderlich sein, von ihm <tei:hi rend="underline"
          >sein</tei:hi> Geld zu verlangen. Niemals habe ich das getan, u. auch jetzt verlange ich
          <tei:hi rend="underline">mein</tei:hi> Geld, das ich äußerst <tei:hi
          rend="double-underline">dringend</tei:hi>
        <tei:subst>
          <tei:del rend="overstrike">bringe.</tei:del>
          <tei:add place="interlinear-above">brauche!</tei:add>
        </tei:subst> Die Sorgen lassen mich nicht schlafen, lähmen mir die Füße, die Augen,
          <tei:note type="editorial" place="inline">upper margin upside down:</tei:note> ich
          <tei:del rend="overstrike">kö</tei:del> muß mein <tei:hi rend="underline">Leben</tei:hi>
        retten vor dem Lausbuben u. auch mein theures <tei:rs type="person" key="entity-000771"
          >LieLiechen</tei:rs>! </tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute>Viele Küsse u. Grüße</tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-50">Euch Beiden von uns Beiden</tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-70">Dein</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-80"><tei:rs type="person" key="entity-000632"
          >Heinrich</tei:rs></tei:signed><tei:lb/>
      </tei:closer>

      <tei:postscript>
        <tei:p><tei:note type="editorial" place="inline">in right margin, sideways:</tei:note> Ein
          anderes Mal von lustigeren Dingen.</tei:p>
      </tei:postscript>

    </tei:div>



    <tei:div type="translation">

      <tei:opener>
        <tei:salute>My dear <tei:rs type="person" key="entity-000775">Wilhelm</tei:rs>,<tei:ptr
            corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p>I am writing you immediately because you could yet conceivably write <tei:rs
          type="person" key="entity-000774">Mozio</tei:rs> a short, urgent short letter before it’s
        too late.</tei:p>

      <tei:p>I took the first step toward an <tei:rs type="person" key="entity-000512"
          >attorney</tei:rs> more than a month ago.<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/>
        <tei:rs type="person" key="entity-000774">Mozio</tei:rs>
        <tei:hi rend="underline">at first didn’t even answer</tei:hi> the <tei:rs type="person"
          key="entity-000512">attorney</tei:rs>’s letter until I wrote him <tei:supplied
          reason="clarity">to say</tei:supplied> that he must answer. He finally wrote a reply
          <tei:add place="interlinear-above">also to the <tei:rs type="person" key="entity-000512"
            >attorney</tei:rs></tei:add> with the usual phrases: “he will…, by …” We granted a
        further extension of the deadline to <tei:date when="1931-01-14">January 14</tei:date>.
          <tei:rs type="person" key="entity-000774">Mozio</tei:rs> again <tei:pb n="2"/> was silent.
        The <tei:rs type="person" key="entity-000512">attorney</tei:rs> then had nothing better to
        advise than a demand <tei:hi rend="underline">to sue for the money</tei:hi>. I <tei:hi
          rend="underline">signed the authorization</tei:hi> yesterday!<tei:ptr
          corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/> The <tei:rs type="person" key="entity-000512"
          >attorney</tei:rs> had the subtlety to regret commiserating with me. “Unfortunately” he
        said repeatedly, but there is nothing else to do, he added. Exhort <tei:rs type="person"
          key="entity-000774">Mozio</tei:rs> that at that moment he <tei:hi rend="underline">not do
          anything stupid</tei:hi>!</tei:p>

      <tei:p>The closer the date creeps up on which he should receive the 50,000 shillings from the
          <tei:rs type="organization" key="entity-004959">Credit Institution</tei:rs> – the <tei:rs
          type="organization" key="entity-003190">Postal Savings Bank</tei:rs> has already cleared
        the way – thus <tei:supplied reason="clarity">the date</tei:supplied> on which he is
        supposed to redirect to me, he suddenly pulled <tei:pb n="3"/> back from us. He no longer
        came by, no longer had a drink at our place, didn’t visit me when I was sick in bed, no
        longer inquired at all. He was ashamed to show himself because <tei:hi rend="underline">in
          his mind he had resolved not</tei:hi> to pay. <tei:hi rend="underline">Surely it wasn’t
          otherwise</tei:hi>. (Many other believers (besides me) are waiting on the 60,000
        shillings!)</tei:p>

      <tei:p>Pathologically or roguishly, he imagined the outcome differently.</tei:p>

      <tei:p>He once said to us in the tone of a person <tei:hi rend="underline">always</tei:hi>
        prepared to help us out with money: “I always carry <tei:hi rend="underline">with
          me</tei:hi> a few hundred shillings. You can always have 50 shillings, 100, 200 shillings
        if you write to me.” That too, <tei:pb n="4"/> by the way, proved to be untrue. But suppose
          <tei:hi rend="underline">he</tei:hi>
        <tei:unclear reason="original_unclear">thought</tei:unclear> that if I were to take two,
        three times in a year 200, 300 shillings, I would need 10,000 years until I get all of my
        money back that way. In the meantime, the money is “secure” with him, that is, with his
        great grandchildren, provided that their assets have not long since been impounded. I am his
          <tei:hi rend="underline">brother</tei:hi> after all, so my money, as he in brotherly
        fashion perceives it, is <tei:hi rend="underline">also his money</tei:hi>, and is as well
        stored away for all time as is his own money, only I may not be so brotherly to demand
          <tei:hi rend="underline">his</tei:hi> money from him. I have never done that, and now,
        too, I am demanding <tei:hi rend="underline">my</tei:hi> money, which I <tei:add
          place="interlinear-above">need</tei:add> extremely <tei:hi rend="double-underline"
          >urgently</tei:hi>! The worries prevent me from sleeping, paralyze my feet, my eyes
          <tei:note type="editorial" place="inline">upper margin upside down:</tei:note> I <tei:del
          rend="overstrike">could</tei:del> must save my <tei:hi rend="underline">life</tei:hi> from
        that scoundrel, and also my precious <tei:rs type="person" key="entity-000771"
          >LieLiechen</tei:rs>! </tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute>Abundant kisses and greetings </tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-50">to you both from both of us</tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-70">Your</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-80"><tei:rs type="person" key="entity-000632"
          >Heinrich</tei:rs></tei:signed><tei:lb/>
      </tei:closer>

      <tei:postscript>
        <tei:p><tei:note type="editorial" place="inline">in right margin, sideways:</tei:note> More
          amusing things another time. </tei:p>
      </tei:postscript>


    </tei:div>

  </sdo:record>
</sdo:recordCollection>
