<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
  xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
  xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
  <sdo:collectionDesc>
    <sdo:source>
      <sdo:correspondence mfID="3447" sdoID="OJ-5-38_33">OJ 5/38, [33]</sdo:correspondence>
    </sdo:source>

    <tei:handNotes>
      <tei:handNote xml:id="HS" scope="sole">Heinrich Schenker's hand</tei:handNote>
    </tei:handNotes>

    <tei:respStmt xml:id="WMD">
      <tei:persName>William Drabkin</tei:persName>
      <tei:resp>Transcription, 2024</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="LR">
      <tei:persName>Lee Rothfarb</tei:persName>
      <tei:resp>Translation, 2024</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="IB">
      <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
      <tei:resp>XML Encoding, 2024</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="BOT">
      <tei:name>Automated Script</tei:name>
      <tei:resp>Conversion from MovableType syntax to TEI</tei:resp>
    </tei:respStmt>
    <tei:revisionDesc>
      <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
      <tei:change when="2010-03-11" who="#IB">XML code revised</tei:change>
    </tei:revisionDesc>
  </sdo:collectionDesc>

  <sdo:record ID="r0001">

    <sdo:itemDesc>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-008423">SchenkerW ~
        HSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>

      <dc:title>Handwritten letter from Heinrich to Wilhelm Schenker, dated August 27,
        1927</dc:title>

      <dcterms:created>1927-08-27T12:00:00Z</dcterms:created>
      <dcterms:dateSubmitted>2024-07-10</dcterms:dateSubmitted>
      <dc:description>Heinrich gives a comprehensive account of his digestive ailments (vomiting and
        diarrhea). He and Jeanette will return to Vienna and spend a night there before going out to
        visit Wilhelm.</dc:description>
      <dc:subject/>
      
      <marcrel:correspondent key="entity-000632">HSchenker</marcrel:correspondent>
      <marcrel:recipient key="entity-000775">Wilhelm Schenker</marcrel:recipient>
      
    </sdo:itemDesc>


    <tei:div type="transcription">

      <tei:opener>
        <tei:address>
          <tei:addrLine><tei:handShift new="#HS"/><tei:rs type="place" key="entity-002292"
              >Galtür</tei:rs>, <tei:hi rend="underline">seit Tagen im
            Schnee!</tei:hi></tei:addrLine>
          <tei:addrLine>Samstag, <tei:date when="1927-08-27">27. 8. 27</tei:date></tei:addrLine>
        </tei:address>
        <tei:salute>Mein lieber <tei:rs type="person" key="entity-000775">Wilhelm</tei:rs>!<tei:note
            xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Writing of this letter is recorded in
            Schenker’s diary for August 27, 1927: “An Wilhelm (Br.): Absage!” (“To Wilhelm (letter):
            cancellation!”).</tei:note></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p>Ohne deine Antwort abzuwarten, habe ich dir eine Neuigkeit mitzuteilen: </tei:p>

      <tei:p>Am Freitag (gestern, den 26.) hatte ich „Fasttag“, wie ihn mir mein Ehrenarzt, der
        Direktor des <tei:rs type="place" key="entity-002881">Sanatoriums Löw</tei:rs> in Vien,
          <tei:rs type="person" key="entity-000324">D<tei:hi rend="supralinear">r.</tei:hi>
          Halberstam</tei:rs>, verordnet hat. Ich habe den Fasttag tadellos gehalten (mit Forellen,
        Schlagsahne Mittags, u. Naturomelette, ein wenig Karfiol u. Gorgonzola Abends, schließlich
        Tee aus <tei:rs type="person" key="entity-000771">LieLiechen</tei:rs>s Hand). In der Nacht
        aber von gestern auf heute traten sehr heftige Schmerzen im Magen u. Darm auf, es brannte u.
        sägte, ich hatte keine Ruhe – 7½ früh stand ich auf, um 8<tei:hi rend="supralinear"
          >h</tei:hi>, da wir gerade beim Frühstück (im Zimmer) saßen, trat mir plötzlich Schweiß au
        den Kopf u. schon stand ich am Waschbecken, um entsetzlich zu – erbrechen, das zweite Mal im
        Leben überhaupt! </tei:p>

      <tei:p>Ich legte <tei:add place="interlinear-above">mich</tei:add> dann ins Bett, da ich
        merkte, daß Ruhe am besten tut. <tei:pb n="2"/> Ich erbrach nicht mehr, dafür aber fand sich
        ein sehr heftiger Durchfall ein, worin ich überhaupt ein Meister bin<tei:supplied
          reason="puntuation">.</tei:supplied> (Vielleicht erinnerst du dich noch der Gymnasialtage
        u. -nächte, an denen du mir so liebevoll beizustehen pflegtest, ich vergesse nie den Dank
        dafür.) Natürlich esse ich jetzt nichts. Im Notfalle werde ich den Arzt aus Kappl (hier ist
        keiner) holen lassen. </tei:p>

      <tei:p>Ich muß wieder zu mir kommen, denn gleich zu Beginn der Ferien hatte ich hier einen
        starken Durchfall (15mal binnen kurzer Zeit), konnte kaum die Lippen bewegen u. brauchte
        vielleicht 2 Wochen, bis ich mich wieder erholte. Nun geschieht es hier zum 2<tei:supplied
          reason="punctuation">.</tei:supplied> Male u. gleichzeitig oben u. unten! Wie die
        Geschichte nun weiter laufen wird, weiß ich nicht. Ich glaube, daß ich am besten tun werde,
        sobald ich reisemöglich bin, mich nach Hause zu begeben, in die häusliche Pflege meines
          <tei:rs type="person" key="entity-000771">LieLiechen</tei:rs>s unter Zuziehung unseres
          Ob-mediz<tei:supplied reason="compression">inal</tei:supplied>rates. <tei:rs type="person"
          key="entity-000263">D<tei:hi rend="supralinear">r.</tei:hi> P. Frühmann</tei:rs>, der mich
        schon über 30 Jahre behandelt. Ehe die <tei:pb n="3"/> Saison beginnt, muß ich meine Kräfte,
        mein Gewicht wieder haben, sonst gienge es mir schief. </tei:p>

      <tei:p>In der schlimmen Nacht auf heute dachte ich viel über die Fahrt zu dir u. da kam mir
        die Erleuchtung: <tei:hi rend="underline">nach Wien mit allem Gepäck</tei:hi> reisen, das
        Gepäck im Gang unserer Wohnung einfach stehen lassen, die Wohnung <tei:hi rend="underline"
          >wieder schließen</tei:hi>, das Frühstück im <tei:rs type="place" key="entity-002259">Café
          Aspang</tei:rs> (<tei:rs type="place" key="entity-002336">Rennweg</tei:rs>) nehmen u. dann
        – als gienge es einfach z. B. nach <tei:rs type="place" key="entity-002394">Baden</tei:rs> –
        mit 2 Handtaschen, Mantel u. Regenschirm um 9.15 (oder 9.20) ein<tei:del rend="overstrike"
          >zu</tei:del>steigen u. hinüberfahren. Das ist noch einfacher, kürzer, als <tei:rs
          type="place" key="entity-002340">St. Pölten</tei:rs> usw. </tei:p>

      <tei:p>Wir wollen nun sehen, ob sich die „Wasser“ verlaufen werden u. wann, – denn das ist
        nichts, eine Ferienhetze zu unternehmen, wenn man oben erbricht u. unten in die Hosen macht.
        Das <tei:hi rend="italic">Hototo</tei:hi><tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial"
          place="foot"><tei:hi rend="italic">Hototo</tei:hi>: it is not clear what Schenker means by
          this expression.</tei:note> muß schon lüstiger sein, ich bin, wie du weißt, trotz Büchern
        ohne Zahl, ein sehr <tei:pb n="4"/> heitere Knabe, aber Magen u. Darm müssen wohl in Ordnung
        sein. </tei:p>

      <tei:p>Je rascher ich mich neuerdings erhole, desto mehr ist die Möglichkeit des <tei:hi
          rend="italic">Hototo</tei:hi> gegeben, wir wollen sehen. </tei:p>

      <tei:p>Mein <tei:rs type="person" key="entity-000771">LieLiechen</tei:rs> hatte, ebenfalls am
        Anfang der Ferien, einen Brechanfall hier (sehr selten bei ihr!!) – aus unerklärten Gründen.
        Allerdings hieß es damals, daß fast alle Gäste u. Einheimischen an ähnlichen <tei:del
          rend="overstrike">F</tei:del> Anfällen litten – man nennt hier eine solche Epidemie “ oder
        „Herumgang“ (was doch bei uns eine „Prozession“ bedeutet!) – kurz, sie hätte Mühe, sich zu
        erholen. Gott sei Dank, geschah es nur einmal, – mir stößt es schon zum 2<tei:supplied
          reason="punctuation">.</tei:supplied> Mal zu. </tei:p>

      <tei:p>Ich muß die Küche wechseln, das ist klar. Ich werde dich im Laufenden halten, Gott gebe
        Erholung u. den Sprung zu dir! </tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-10">Viele Küsse von mir u. <tei:rs type="person"
            key="entity-000771">LieLiechen</tei:rs></tei:salute>
        <tei:salute>dein</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-40"><tei:rs type="person" key="entity-000632"
          >Heinrich</tei:rs></tei:signed><tei:lb/>
      </tei:closer>

    </tei:div>



    <tei:div type="translation">

      <tei:opener>
        <tei:address>
          <tei:addrLine><tei:handShift new="#HS"/><tei:rs type="place" key="entity-002292"
              >Galtür</tei:rs>, <tei:hi rend="underline">in snow for days!</tei:hi></tei:addrLine>
          <tei:addrLine>Saturday, <tei:date when="1927-08-27">August 27,
            1927</tei:date></tei:addrLine>
        </tei:address>
        <tei:salute>My dear <tei:rs type="person" key="entity-000775">Wilhelm</tei:rs>,<tei:ptr
            corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p>Without waiting for your answer, I have the following bit of news to report to
        you:</tei:p>

      <tei:p>On Friday (yesterday, the 26th), I had a “fast day” as my honorary doctor, <tei:rs
          type="person" key="entity-000324">Dr. Halberstam</tei:rs>, director of the <tei:rs
          type="place" key="entity-002881">Löw Sanatorium</tei:rs> in Vienna, prescribed. I observed
        the fast day impeccably (at midday with trout, whipped cream and, in the evening, an omelet,
        a little cauliflower and gorgonzola cheese, finally with tea of <tei:rs type="person"
          key="entity-000771">LieLiechen</tei:rs>’s making). However, during the night from
        yesterday to today, very intense stomach and bowel pains arose. It burned and grated. I had
        no rest – I got up at 7:30 in the morning. At 8 o’clock, as we were sitting at breakfast (in
        the room), suddenly sweat broke out on my head, and I quickly stood at the wash basin
        horribly to – throw up, for the second time ever in my life!</tei:p>

      <tei:p>I lay down in bed because I noticed that rest was the best thing. <tei:pb n="2"/> I
        didn’t throw up anymore, but instead a very hefty diarrhea set in, with which I am generally
        an expert. (Perhaps you still remember the high-school days and nights on which you always
        so kindly cared for me. I’ll never forget my gratitude for that.) Now, I am naturally eating
        nothing. In case of an emergency, I’ll have the doctor summoned from Kappl (there is none
        here).</tei:p>

      <tei:p>I have to come around because right at the beginning of vacation I had severe diarrhea
        (fifteen times within a short span), was barely able to move my lips und needed perhaps two
        weeks until I recovered. Now, it’s happening a second time, and simultaneously above and
        below! How the history will unfold, I don’t know. I believe that the best thing for me to
        do, as soon as I can travel, is to get myself home, into the domestic care of my <tei:rs
          type="person" key="entity-000771">LieLiechen</tei:rs>, with consultation of our chief
        medical advisor, <tei:rs type="person" key="entity-000263">Dr. P. Frühmann</tei:rs>, who has
        treated me for over thirty years. Before the <tei:pb n="3"/> season begins, I must regain my
        strength, and my weight. Otherwise things will go awry with me.</tei:p>

      <tei:p>In the bad night leading to today, I thought a lot about the trip to you, and an
        epiphany hit me: travel <tei:hi rend="underline">to Vienna with all of our luggage</tei:hi>,
        simply leave the luggage in the hallway of our apartment, <tei:hi rend="underline"
          >relock</tei:hi> the apartment, have breakfast at <tei:rs type="place" key="entity-002259"
          >Café Aspang</tei:rs> (<tei:rs type="place" key="entity-002336">Rennweg</tei:rs>), and
        then – as though going simply, for example, to <tei:rs type="place" key="entity-002394"
          >Baden</tei:rs> – board the train at 9:15 am (or 9:20) with two handbags, coats, and
        umbrellas, and ride to your place. That is much simpler, shorter, than <tei:rs type="place"
          key="entity-002340">St. Pölten</tei:rs>, etc.</tei:p>

      <tei:p>We’ll see, now, whether the “waters” run dry, and when – because it is no good
        undertaking a vacation when, above, one is throwing up and, below, is making in one’s pants.
        The <tei:hi rend="italic">Hototo</tei:hi><tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/>
        must be yet more amusing. As you know, despite books beyond number I am a very <tei:pb n="4"
        /> cheerful fellow, but stomach and bowel certainly have to be in order.</tei:p>

      <tei:p>The more quickly I recover of late, the greater is the possibility of the <tei:hi
          rend="italic">Hototo</tei:hi>. We shall see.</tei:p>

      <tei:p>My <tei:rs type="person" key="entity-000771">LieLiechen</tei:rs> had a case of vomiting
        here (very seldom with her!!), also at the start of the vacation – for unexplained reasons.
        To be sure, at that point people said that almost all guests and locals had similar bouts –
        here one calls such an epidemic “exposure” or “passing around” (which in our case means a
        “procession”!) – in short, she had trouble recovering. Thank God it happened only once – it
        already hit me for the second time.</tei:p>

      <tei:p>I have to change cuisine, that is clear. I’ll keep you updated. May God grant you
        recovery and a spring in your step! </tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-10">Abundant kisses from me and <tei:rs type="person"
            key="entity-000771">LieLiechen</tei:rs></tei:salute>
        <tei:salute>Your</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-40"><tei:rs type="person" key="entity-000632"
          >Heinrich</tei:rs></tei:signed><tei:lb/>
      </tei:closer>

    </tei:div>

  </sdo:record>
</sdo:recordCollection>
