<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
  xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
  xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
  <sdo:collectionDesc>

    <sdo:source>
      <sdo:correspondence mfID="2014" sdoID="OJ-5-6_2">OJ 5/6, [2]</sdo:correspondence>
    </sdo:source>

    <tei:handNotes>
      <tei:handNote xml:id="HS" scope="sole">Heinrich Schenker's hand</tei:handNote>
    </tei:handNotes>

    <tei:respStmt xml:id="IB">
      <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
      <tei:resp>Transcription, 2005, 2017</tei:resp>
      <tei:resp>Translation, 2005, 2017</tei:resp>
      <tei:resp>XML Encoding, 2017</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:revisionDesc>
      <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
      <tei:change when="2012-11-02" who="#IB">XML code revised</tei:change>
    </tei:revisionDesc>

  </sdo:collectionDesc>
  <sdo:record ID="r0001">
    <sdo:itemDesc>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002724">Cotta ~
        HSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>


      <dc:title>Draft of handwritten letter from Schenker to Cotta, undated [October 12?,
        1908]</dc:title>
      <dcterms:created>1908-10-12T12:00:00Z</dcterms:created>
      <dcterms:dateSubmitted>2017-09-19</dcterms:dateSubmitted>
      <dc:description>Schenker accepts Cotta's verdict against splitting Kontrapunkt into
        two.</dc:description>
      <dc:subject>Rat; advice; Freunde; friends; Textliches; textual matter; Werk; work; Abschnitt;
        section; Anfang; beginning; Aufgabe; exercise; Mechanische; mechanical process;
        Notenschreiben; writing out music; Weihnachtstermin; Christmas deadline; Druckerei;
        printers; Manuscript; Fleiß; diligence; Pointe; capstone; Band; volume</dc:subject>
      <marcrel:correspondent key="entity-000632">HSchenker</marcrel:correspondent>
      <marcrel:recipient key="entity-002405">Cotta</marcrel:recipient>
    </sdo:itemDesc>


    <tei:div type="transcription">

      <tei:opener>
        <tei:salute><tei:handShift new="#HS"/>Sehr geehrter <tei:rs key="entity-002405"
            type="organization">Herr</tei:rs>!<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial"
            place="foot">This document is a draft of <tei:ref type="correspondence" cRef="CA-87">CA
              87</tei:ref>, October 13, 1908. Neither drafting nor writing of this letter is
            recorded in Schenker's diary.</tei:note></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p>Ich beeile mich Ihnen herzlichst für Ihren liebenswürdigen Rat<tei:note
          xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot">= <tei:ref type="correspondence"
            cRef="OJ-12-27_9">OJ 12/27, [9]</tei:ref>, October 9, 1908.</tei:note> zu danken, dem
        ich mich ohneweiters füge. Auch ist es <tei:subst>
          <tei:del rend="overwritten">nicht</tei:del>
          <tei:add place="superimposed">mir</tei:add>
        </tei:subst> selbst damit ruhiger. Es war nur das Drängen der Freunde, die an den
        Weihnachtstermin dachten, <tei:add place="interlinear-above">u.</tei:add> de<tei:subst>
          <tei:del rend="overwritten">m</tei:del>
          <tei:add place="superimposed">nen</tei:add>
        </tei:subst> ich, gegen meine Gewohnheit, nachgegeben habe. </tei:p>

      <tei:p>Und nur zur völligen Klarstellung, das Textliche des Werkes ist auch in den weiteren
        Abschnitten, sogar den kleinen Anfang eingeschlossen, fertiggestellt. Nur die Aufgaben
        fehlen noch. Nach der Erfahrung, die ich mit dem Eintragen von Aufgaben, in den Abschnitten
        1 u. 2 gemacht habe, sah ich ein, daß ich sie in der weiteren Abschnitten nicht vor einem
        Monat hätte fertigstellen können, – so viel Zeit nimmt einfach das rein Mechanische des
        Notenschreibens in Anspruch, worin ich leider nicht vertreten werden kann, auch nicht will
          <tei:pb n="2"/> (die Aufgaben werden, je später in das Werk hinein, desto notenreicher).
        So lange ich also an den Weihnachtstermin dachte, mußte ich erkennen, daß das ganze <tei:rs
          key="entity-001725" type="work"><tei:title>Werk</tei:title></tei:rs> unmöglich zu beenden
        wäre vor Ende <tei:hi rend="lateinschr">Oktober</tei:hi>, u. da entstand aber die Idee des
        Halbbandes.</tei:p>

      <tei:p>Entfällt nun aber die Rücksicht auf den Termin, so wird es mir ein Leichtes sein,
        binnen der nächsten Wochen in Ruhe die Aufgaben der nächsten Abschnitt einzufügen.</tei:p>

      <tei:p>Gleichwohl möchte ich bitten, daß sich Ihre Druckerei bald des Manuscriptes mit Fleiß
        annehmen möchte. Denn ehe ich zum <tei:rs key="entity-001759" type="work"><tei:title>3.
            Band</tei:title></tei:rs>, der <tei:hi rend="lateinschr">Pointe</tei:hi> des ganzen
          Werkes,<tei:note xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot">This is an important
          remark in the extraordinary history of the <tei:rs type="work" key="entity-001759"
              ><tei:title level="m">Niedergang der Kompositionskunst</tei:title></tei:rs>, which was
          not published in Schenker's lifetime.</tei:note> aushole, mu<tei:subst>
          <tei:del rend="overwritten">ss</tei:del>
          <tei:add place="superimposed">ß</tei:add>
        </tei:subst> eine kleine Pause der Ruhe u. Sammlung für Frühling u. Sommer gewinnen, da ich
        seit ungefähr 7 bis 8 Jahren nicht dazu gekommen bin eine Ruhe zu genießen vor lauter –
          <tei:rs type="work" key="entity-001721"><tei:title><tei:hi rend="lateinschr"
            >Bach</tei:hi></tei:title></tei:rs>, <tei:rs type="work" key="entity-001722"
              ><tei:title><tei:hi rend="lateinschr">Händel</tei:hi></tei:title></tei:rs>, (für die
          <tei:rs type="organization" key="entity-002408"><tei:hi rend="lateinschr"
            >Universal-Edition</tei:hi></tei:rs>), <tei:rs type="work" key="entity-001724"
              ><tei:title><tei:hi rend="lateinschr">Harmonielehre</tei:hi></tei:title></tei:rs> u.
          <tei:pb n="3"/>
        <tei:rs type="work" key="entity-001725"><tei:title><tei:hi rend="lateinschr"
              >Contrap</tei:hi>.</tei:title></tei:rs> u. Konzerten wohl. Es wäre mir sehr lieb, wenn
        der Band spätestens vor März oder April herauskommen könnte.</tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:note type="editorial" place="inline">no valediction or signature</tei:note>
      </tei:closer>

    </tei:div>


    <tei:div type="translation">

      <tei:opener>
        <tei:salute><tei:handShift new="#HS"/>Dear <tei:rs key="entity-002405" type="organization"
            >Sir</tei:rs>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p>I hasten to thank you wholeheartedly for the kind advice,<tei:ptr corresp="#r0001-fn02"
          type="footnote"/> to which I acquiesce without more ado. In fact, I am happier with it
        myself. It was only pressure from friends, who thought in terms of the Christmas deadline,
          <tei:add place="interlinear-above">and</tei:add> to whom I, contary to custom,
        yielded.</tei:p>

      <tei:p>And just to be completely clear: the textual matter of the book is already finished,
        even that of the later sections, and even including the short beginning. The only things
        still lacking are the exercises. In the light of the experience that I had with entering
        exercises into Sections 1 and 2, I realized that I would not have been able to complete them
        for the later sections in less than a month ‒ just the purely mechanical process of writing
        out the music alone takes up so much time, work which unfortunately I cannot assign to
        someone else, indeed, would not wish to <tei:pb n="2"/> (the exercises get more notey the
        further one gets into the book!). Thus as long as I was thinking in terms of the Christmas
        deadline, I was compelled to recognize that it would be impossible to finish the <tei:rs
          key="entity-001725" type="work"><tei:title>work</tei:title></tei:rs> in its entirety
        before the end of October, and from this arose the idea of the half-volume. </tei:p>

      <tei:p>But if the prospect of the deadline is now dropped, then it will be a simple matter for
        me to enter the exercises into the next section in peace and quiet within the next few
        weeks.</tei:p>

      <tei:p>Nevertheless, I should like to ask that your printers attend to the manuscript promptly
        and diligently. For before I resume work on <tei:rs key="entity-001759" type="work"
            ><tei:title>volume III</tei:title></tei:rs> ‒ the capstone of the whole work<tei:ptr
          corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/> ‒ I must have a short break to rest and recuperate
        over the Spring and Summer, since for something like seven or eight years now I have been
        unable to enjoy a break, just because of – <tei:rs type="work" key="entity-001721"
            ><tei:title>Bach</tei:title></tei:rs>, <tei:rs type="work" key="entity-001722"
            ><tei:title>Handel</tei:title></tei:rs> (for <tei:rs type="organization"
          key="entity-002408">Universal Edition</tei:rs>), <tei:rs type="work" key="entity-001724"
            ><tei:title level="m">Theory of Harmony</tei:title></tei:rs>
        <tei:pb n="3"/> and <tei:rs type="work" key="entity-001725"><tei:title level="m"
            >Counterpoint</tei:title></tei:rs>, and concerts. It would be very nice for me if the
        volume could be released at the latest by March or April.</tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:note type="editorial" place="inline">no valediction or signature</tei:note>
      </tei:closer>

    </tei:div>

  </sdo:record>
</sdo:recordCollection>
