<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?><sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/" xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
 <sdo:collectionDesc>
  <sdo:source>
   <sdo:correspondence mfID="58" sdoID="OJ-5-38_1">OJ 5/38, [1]</sdo:correspondence>
  </sdo:source>

  <tei:handNotes>
   <tei:handNote xml:id="HS" scope="major">Heinrich Schenker's hand</tei:handNote>
   <tei:handNote xml:id="JS" scope="minor">Jeanette Schenker's hand</tei:handNote>
  </tei:handNotes>

  <tei:respStmt xml:id="IB">
   <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
   <tei:resp>Transcription, 2010</tei:resp>
   <tei:resp>Translation, 2010</tei:resp>
   <tei:resp>XML Encoding, 2010</tei:resp>

  </tei:respStmt>
  <tei:respStmt xml:id="BOT">
   <tei:name>Automated Script</tei:name>
   <tei:resp>Conversion from MovableType syntax to TEI</tei:resp>
  </tei:respStmt>
  <tei:revisionDesc>
   <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
   <tei:change when="2010-03-11" who="#IB">XML code revised</tei:change>
  </tei:revisionDesc>
 </sdo:collectionDesc>

 <sdo:record ID="r0001">

  <sdo:itemDesc>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence">Schenker</tei:rs>
   <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>

   <dc:title>Handwritten letter from Heinrich Schenker and Jeanette Kornfeld to Wilhelm Schenker,
    dated January 24, 1918</dc:title>

   <dcterms:created>1918-01-24T12:00:00Z</dcterms:created>
   <dcterms:dateSubmitted>2007-06-05</dcterms:dateSubmitted>
   <dc:description>Heinrich comments on the attack of the mumps, from which Wilhelm's children are
    suffering. Heinrich encourages Wilhelm and his family to move from Kautzen permanently, and in
    that connection will investigate the cost of having Julia Schenker's body moved from Waidhofen
    to Vienna for burial with the cooperation of the Vienna Kultusgemeinde. He envisions purchasing
    burial plots for Jeanette and himself adjacent to Julia's grave. He thanks Dodi for her
    invitation to stay with them if Vienna becomes intolerable. </dc:description>
   <dc:subject>mumps; Tyrol; Kinderkrankheit; childhood disease; Kautzen; Waidhofen; Grab; grave;
    Grabstelle; burial plot; Gruft; tomb; transfer; transportation; costs; Kultusgemeinde; Jewish
    Religious Community; Zigeuner; gypsies; Stromer; vagabonds; Nomade; nomad; Baron; baron;
    Händler; merchant; mausoleum; Einladung; invitation; Wucherer; usurer; Kaiser; Emperor;
    Minister; minister; food stocks; enemy</dc:subject>

   
   
   
  </sdo:itemDesc>


  <tei:div type="transcription">

   <tei:div type="part_1">

    <tei:opener rend="indent-10"><tei:handShift new="#HS"/><tei:rs type="person" key="entity-000775">Mein
      Lieber</tei:rs>!</tei:opener>

    <tei:p>Herzlichsten<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Writing of this
      letter is not recorded in Schenker's diary. </tei:note> Dank für Eueren l. Brief u.
      Beilage.<tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot">The letter is not known to
      survive, but its receipt is recorded in Schenker's diary at OJ 2/0, p. 830, January 19, 1918:
      "Von Wilhelm u. Dodi (Br.): einige Mitteilungen über Kadischsagen in Marienbad usw.;
      beiliegend ein Offert eines Steinmetzmeisters. Dodi ladet uns ein, für alle den Fall, daß die
      Verhältnisse in Wien schließlich unerträglich würden; teilt von der Erkrankung der Kinder
      mit." ("From Wilhelm and Dodi (letter): some information about the saying of the kaddish in
      Marienbad, etc.; enclosed, a tender from a master stonemason. Dodi invites us in the event
      that conditions in Vienna become unbearable; reports the children’s illness.").<!-- XR -->
     </tei:note> Zwar sagt mein <tei:rs type="person" key="entity-000771">Lieliechen</tei:rs>, daß
      „Mumus“<tei:note xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot">Mums: i.e. Ger: Mumps
      (mumps). </tei:note> eine echte Kinderkrankheit ist, aber schließlich macht auch sie Eltern u.
     Großeltern sorgende Pflege u. Überwachung. Im Großen u. Ganzen geht es den Menschen von Seiten
     der Natur ohnehin sehr gut u. leicht, u. lange nicht sind es Krankheiten körperlicher Art, die
     ihr Leben verbittern u. vernichten, als vielmehr die seelischen Eigenschaften, die die schweren
     Lebenskämpfe mit sich bringen. Um nun an uns selbst zu denken, wie wenig eigentlich haben wir
     Alle – Gott sei Dank – mit wirklichen Krankheiten zugebracht u. <tei:hi rend="underline">wie
      viel</tei:hi> dagegen haben wir an den Nebenmenschen gelitten! Hoffentlich ist die Krankheit
     der Kinder bald zu Ende, u. zu wünschen wäre nur, daß sie, älter geworden, auch an die Menschen
     nicht mehr leiden, als heute am Mums. </tei:p>

    <tei:p rend="first"> Die Beilage, die Ihr sendet, nötigt mich also schon jetzt schriftlich die
     Gedanke zu äußern, die ich bei Gelegenheit unseres Besuches bei Euch u. in <tei:rs type="place" key="entity-002323">Waidhofen</tei:rs> mündlich mit Euch beraten wollte. Ich muß ein
     wenig ausholen, denn die Sache ist außerordentlich wichtig. Also: Nach all die Äußerungen, die
     ich von Euch beiden öfter ver- <tei:pb n="2"/> nommen, sowie auch nach den durch dich, l.
      <tei:rs type="person" key="entity-000767">Dodi</tei:rs>, indirekt in Erfahrung gebrachten
     Äußerungen des l. <tei:rs type="person" key="entity-000766">Tonschl</tei:rs> zu urteilen, wollt
     Ihr doch früher oder später <tei:rs type="place" key="entity-002301">Kautzen</tei:rs>
     verlassen. Nichts kann ich so sehr begreifen als dieses, wegen Euerer selbst, wegen der Kinder,
     u. wenn ich immer wieder wünsche, Ihr mächtet Euch doch einmal entschließen, auf 1–2 Monate
     nach <tei:rs type="place" key="entity-002334">Tirol</tei:rs> zu
     gehen, so wäre mir freilich für Euch noch lieber, wenn Ihr nicht blos 1–2 Monate, sondern schon
     eben für immer <tei:placeName>Kautzen</tei:placeName> verlassen könntet, um nach einer wärmeren
     Gegend zu ziehen. </tei:p>

    <tei:p>Müßte das aber eintreten, daß Ihr <tei:rs type="place" key="entity-002301">Kautzen</tei:rs> verlasset – u. das wißt Ihr ja besser, als wir hier, u. vielleicht
     heute sogar ganz bestimmt? –, so wäre es mir schmerzlich, unsere liebe <tei:rs type="person" key="entity-000773">Mutter</tei:rs> dort in <tei:rs type="place" key="entity-002323">Waidhofen</tei:rs> ganz verlassen zu wissen, wo wir doch glücklich sein müßten,
     mindestens <tei:hi rend="underline">ein</tei:hi> Grab in unserer Nähe zu haben. Geltet dies
     beileibe nicht für eine Weichheit, u. urteilt erst, bis ich zu Ende bin: Ich habe den Entschluß
     gefaßt, Erkundigungen hier einzuziehen darüber, wie viel Geld es kosten müsste, wenn ich die
      <tei:rs type="person" key="entity-000773">Mutter</tei:rs> nach <tei:rs type="place" key="entity-002484">Wien</tei:rs> überführen liesse, um auch für mich selbst, wie für
     mein <tei:rs type="person" key="entity-000771">Lieliechen</tei:rs>, das schon so viel Jahre nur
     in jeder Hinsicht vorbildlich tapfer, für 10 Menschen rastlos arbeitend, zur Seite steht,
     Grabstellen neben ihr zu erwerben. Höchstwahrscheinlich würde ja die <tei:orgName>Wiener
      Kultusgemeinde</tei:orgName> mir nach meinem Ableben ein „Ehrengrab“ widmen, aber wir liegen
      <tei:pb n="3"/> lieber an der Seite der <tei:rs type="person" key="entity-000773">Mutter</tei:rs>, als daß ich ein Geschenk von einer Stadt annähme, in der ich zu viel
     Bitternisse, Hindernisse, Schmutz, Betrug mein Lebenlang zu erdulden hatte, u. in der mir – in
     einem anderen Sinn – wirklich nichts geschenkt wurde. Möglich ist es ja auch, daß mir die
      <tei:rs type="organization" key="entity-002417">Kultusgemeinde</tei:rs> schon jetzt Entgegenkommen
     erweist, in materieller Hinsicht nämlich, u. eben dies will ich durch eine Schülerin, deren
     Vater in der <tei:orgName>Kultusgemeinde</tei:orgName> beamtet ist, erforschen lassen. Habe ich
     genauere Gelddaten, so würde ich sie Euch sofort mitteilen u. Eueren Rath unterbreiten. </tei:p>

    <tei:p><tei:rs type="person" key="entity-000774">Mozio</tei:rs>'s Geld liegt nun einmal schon da
     u. er selbst gestand uns, daß es keine Rolle bei ihm spielt. Warum sollte er nicht für meine u.
      <tei:rs type="person" key="entity-000771">Lieliechen</tei:rs>'s Grabstelle zahlen, wenn wir im
     Leben von ihm sicher nichts verlangen werden, u. wenn er, wie ich kürzlich hörte, fremden
     Leuten so freundlich u. hilfsbereit auch mit Geld entgegenkommt? Aber ich will ja
      <tei:persName>Mozio</tei:persName> wirklich nicht strafen, wenn ich ihn für die Grabstellen
     zahlen ließe. Mir schwebt ein schönerer Gedanke vor: ich frage mich, sind wir denn verlaufte
     Zigeuner, Stromer oder ähnliche Nomaden, daß wir uns nicht gönnen sollten, wollten u. müßten,
     was tausende von Bürgern aus Liebe zu ihrer Familie tun? Haben die Söhne es glücklich so weit
     gebracht, so<tei:del rend="overstrike">b</tei:del> liegt ja keine Ursache vor, daß wir uns des
     Namens schämen u. ihn verstecken. Wenn Barone u. <tei:pb n="4"/>
     <tei:sic>u.</tei:sic> reiche Händler sich Mausolien u. Grüfte bauen, warum sollten wir auf uns
     so wenig halten? Nun, zwei Brüder sind nunmehr durch Religion von der <tei:rs type="person" key="entity-000773">Mutter</tei:rs> getraut, umsomehr würde es mir obliegen, neben ihr
     zu ruhen, u. mit meinem Namen, der mehr ist, als der jener Barone u. Händler, für unsere Eltern
     zu zeugen. Weiß ich es ganz bestimmt, daß nach Jahrhunderten, nach Jahrtausenden meine Werke
     wie die eines <tei:rs type="person" key="entity-002527">Aristoteles</tei:rs> gelesen u. studiert
     werden, da sie in Sachen der Musik die letzte Wahrheit zum erstenmal u. für alle Zeiten
     ausgesprochen haben –, daß ich davon nichts habe bei Lebzeiten, gehört auf ein anderes Blatt –,
     warum sollte ich es versäumen, mir im Tode die Ehre zu erweisen, neben der Mutter zu ruhen,
      <tei:del rend="overstrike">statt</tei:del> u. schon dadurch gegen <tei:rs type="place" key="entity-002484">Wien</tei:rs> u. <tei:rs type="place" key="entity-002506">Österreich</tei:rs> einen öffentlichen Protest zu erheben? </tei:p>

    <tei:p>Doch wie gesagt, wohl will ich sehen, ob es überhaupt mit den vorrätigen Mitteln
     abzuführen ist. Und auch für den Fall, daß Ihr in <tei:rs type="place" key="entity-002301">Kautzen</tei:rs> bleibet, würde ich darauf verzichten in denkbarer Erinnerung dessen,
     daß Ihr die letzten 3 Jahre ihres Lebens in schwerer Obhut hattet. Das ist selbstverständlich,
     daß Ihr die <tei:rs type="person" key="entity-000773">Mutter</tei:rs> dann selbst in Eurer Nähe
     haben sollt. </tei:p>

    <tei:p>Nun aber genug davon vorläufig u. endlich zu etwas, das durch den Krieg leider aktuell
     geworden ist, nämlich <tei:pb n="5"/> zu deiner so lieben Einladung, l. <tei:rs type="person" key="entity-000767">Dodi</tei:rs>, für den Fall, daß es uns hier schief zu geben drohte.
     Wir danken Euch herzlich für Euere l. Gesinnung, – es tut wohl, zu wissen, daß wir im
     schlimmsten Falle einen Unterschlupf finden, der uns vor dem Letzten bewahrt –, wollen doch
     aber hoffen, daß wir, wie die Juden sagen, „in Freuden“ zu Euch kommen, u. nicht gejagt von den
     in aller Welt verrufenen Wiener Wucherer. Und heute gar ist ja nicht einmal der Wucher das
     Abschleulichste an der Stadt, sondern die Gesinnung wider <tei:rs type="place" key="entity-002482">Deutschland</tei:rs>. Wüßte ich nicht, daß die Regierung
     selbst, u. allen voran der <tei:rs type="person" key="entity-000423">Kaiser</tei:rs> (aber auch
     die Minister) <tei:hi rend="underline">ehrlich</tei:hi>, <tei:hi rend="underline">mit
      Dank</tei:hi> u. <tei:hi rend="underline">Begeisterung</tei:hi>
     <tei:hi rend="underline">zu</tei:hi>
     <tei:rs type="place" key="entity-002482">Deutschland</tei:rs> stehen, müßte man sich vor Eckel
     erbrechen, wenn man die Wiener, Reich u. Arm unterschiedslos, Abgeordnete wie Strassenkehrer,
      <tei:country>Deutschland</tei:country> beschimpfen hört. 3 Jahre treibt es hier die <tei:del rend="overstrike">Arbt</tei:del> „<tei:rs key="entity-002528" type="journal">Arbeiter-Zeitung</tei:rs>“, <tei:add place="interlinear-above">auch das „<tei:rs key="entity-002530" type="journal">N. W. Journal</tei:rs>“</tei:add> wie wenn sie bestochen
      wäre<tei:supplied reason="syntax">n</tei:supplied>, – jeder Slave, Pole, Czeche, Ungar,
     Rumäne, Serbe spricht für seine Nation, ja <tei:hi rend="underline">für
     Eroberungen</tei:hi>(!), nur die Deutschen in <tei:rs type="place" key="entity-002484">Wien</tei:rs> beschimpfen ihre Nation: <tei:country>Deutschland</tei:country> soll zu
     Kreuz kriechen, das u. jenes hergeben, nur damit der stinkfaule Österreicher, der
      <tei:rs type="place" key="entity-002397">Triest</tei:rs> u. <tei:rs type="place" key="entity-002401">Lemberg</tei:rs>
     <tei:hi rend="underline">schon in der Tasche hat</tei:hi>, endlich sein „Bier u. Wein“,
      sei<tei:supplied reason="syntax">n</tei:supplied> Ordnung hat. Jetzt machen die Hunde Streiks
     u. helfen den <tei:pb n="6"/> Feinden. Wir hätten Frieden schon seit 2, 3 Jahren gehabt, wenn
     nicht das Verhalten der Presse u. Bevölkerung bei uns, gegen die selbst ein Kaiser nichts
     ausrichten kann. Dazu das Hinüberlaufen von 350.000 Czechen, das Verrat Ungarns in
     Nahrungssachen, die ungeheueren Vorräte in <tei:placeName>Wien</tei:placeName>, die meiner
     Ansicht nach für 4–5 Jahre Krieg langen würden, der dadurch am armen Volk begangene Betrug –
     das Alles hat den Krieg verlängert. Die Feinde haben von Anfang an <tei:add place="interlinear-above">auf</tei:add>
     <tei:rs type="place" key="entity-002506">Österreich</tei:rs>
     spekuliert u. auf die Sozialdemokraten in <tei:rs type="place" key="entity-002482">Deutschland</tei:rs>. Die letzeren haben zwar genug
     Verbrechen an der Nation begangen, aber schließlich sind sie gescheiter geworden, nur die
     österr. Bevölkerung stänkert noch herum u. verlängert den Krieg. Unsere schandvolle Presse! </tei:p>

    <tei:p>Wir danken also für Eure Liebe u. Eure Sorge, hoffen aber, wie gesagt, daß wir es Euch
     nicht werden anzutun brauchen. Gott bewahre <tei:subst>
      <tei:del rend="overstrike">es</tei:del>
      <tei:add place="interlinear-above">uns</tei:add>
     </tei:subst> Alle vor solcher Zeiten! Nun aber wirklich genug – gearbeitet muß ja auch noch
     werden. (Ich hoffe bald Näheres aus der <tei:rs type="organization" key="entity-002417">Kultusgemeinde</tei:rs> zu hören.) </tei:p>

    <tei:closer>
     <tei:salute rend="indent-40">Viele Grüße u. Küsse Euch allen,</tei:salute>
     <tei:salute rend="indent-70">Allen Euer </tei:salute>
     <tei:signed rend="80">Heinrich</tei:signed>
    </tei:closer>
   </tei:div>

   <tei:div type="part_2">

    <tei:p><tei:handShift new="#JS"/>Da nur mein theurer Heinrich alles, aber buchstäblich alles
     weggeschrieben hat, will ich nur noch meine besten Wünsche für eine baldige völlige Genesung
     der lieben Kinder hinzufügen – nebenbei bemerkt kann ich mir sie krank gar nicht vorstellen
     –</tei:p>

    <tei:closer>
     <tei:salute rend="indent-10"> u. herzlichste Grüße u. Küsse an Euch Alle</tei:salute>
     <tei:salute rend="indent-50">Euere</tei:salute>
     <tei:signed rend="indent-60">Lie-Lie</tei:signed>
     <tei:date rend="indent-70" when="1918-01-24">24. I. 18</tei:date>
    </tei:closer>

   </tei:div>


  </tei:div>



  <tei:div type="translation">

   <tei:div type="part_1">

    <tei:opener><tei:handShift new="#HS"/>My dear <tei:rs type="person" key="entity-000775">
      Wilhelm
     </tei:rs>, </tei:opener>

    <tei:p>Most<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/> heartfelt thanks for your lovely
     letter and its enclosure.<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> My <tei:rs type="person" key="entity-000771">Lieliechen</tei:rs> says that "mumps"<tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/> is a true childhood disease, but it ultimately also makes a lot of arduous
     nursing and vigilance for the parents and grandparents. In general, things are very good and
     easy for people, at any rate from the point of view of nature, and it has long not been
     childish ailments of the physical sort that exacerbate or destroy their life, but rather the
     mental characteristics, which bring life's severe struggles with them. As far as we are
     concened, just think how little – thank God – we have all actually been afflicted by real
     illnesses, and <tei:hi rend="underline">how greatly</tei:hi> we have suffered from our
     fellow-beings. Let us hope that the children's illness will soon be over; we can only wish that
     when they grow up they may not suffer from people any more than they are suffering from mumps
     today. </tei:p>

    <tei:p rend="first">The enclosure that you have sent compels me now to express in writing an
     idea about which I wanted to consult with you in person on the occasion of our visiting you and
     in <tei:rs type="place" key="entity-002323">Waidhofen</tei:rs>. I must step back a little, for
     it is a matter of extraordinary importance. So here goes: To judge from all the things I have
     often heard you both say, <tei:pb n="2"/> as well as the remarks that I have gathered
     indirectly as coming from little <tei:rs type="person" key="entity-000766">Tonschl</tei:rs>
     through you, dear <tei:rs type="person" key="entity-000767">Dodi</tei:rs>, you were wanting
     sooner or later to get away from <tei:rs type="place" key="entity-002301">Kautzen</tei:rs>.
     Nothing could be easier than this for me to understand, for your own sakes and the sake of the
     children, and if I persist in hoping that you will one day resolve to go to the <tei:rs type="place" key="entity-002334">Tyrol</tei:rs>for a month or two, then it
     would, I must admit, please me even more for your sakes if you could get away from
      <tei:placeName>Kautzen</tei:placeName> not just for a month or two but permanently, and move
     to a warmer region. </tei:p>

    <tei:p>But should it become imperative that you leave <tei:rs type="place" key="entity-002301">Kautzen</tei:rs> – and you know that better than we do here, and perhaps are today
     wholly decided? – then it would distress me to know that our dear <tei:rs type="person" key="entity-000773">mother</tei:rs> were foresaken there in <tei:rs type="place" key="entity-002323">Waidhofen</tei:rs>, where we would have to be fortunate at least to
     have <tei:hi rend="underline">one</tei:hi> grave in our vicinity. Do not for a moment think
     this a weakness, and do not judge what I am saying before I finish. I have made up my mind to
     investigate here how much it would cost if I were to transfer our <tei:rs type="person" key="entity-000773">mother</tei:rs> to <tei:rs type="place" key="entity-002484">Vienna</tei:rs>, as well as to purchase burial plots close to her for myself and for
     my <tei:rs type="person" key="entity-000771">Lieliechen</tei:rs>, who has stood by my side for so
     many years with such exemplary courage in this one respect alone, ceaselessly doing enough work
     for ten people. Most probably, the <tei:rs type="organization" key="entity-002417">Jewish Religious
      Community</tei:rs> in <tei:placeName>Vienna</tei:placeName> would dedicate an "honor
     grave" to me after my death, but we would prefer to lie <tei:pb n="3"/> at our
      <tei:persName>mother</tei:persName>'s side, rather than accepting a gift from a city in which
     I have had to endure far too much bitterness, obstruction, sordidness, and betrayal all my
     life, and in which, in another sense, nothing has ever be granted me. It is quite possible,
     too, that the <tei:orgName>Jewish Religious Community</tei:orgName> would already by now be
     willing to extend the courtesy to me, specifically in monetary terms, and I will arrange for
     this to be looked into via a female pupil of mine whose father is an official in that
      <tei:orgName>Community</tei:orgName>. Should I receive more details of the costs involved, I
     would pass them on to you immediately and seek your advice. </tei:p>

    <tei:p><tei:rs type="person" key="entity-000774">Mozio</tei:rs>'s money is at hand, and he himself
     admitted to us that it is no object to him. Why should not he pay for a <tei:hi rend="underline">burial plot</tei:hi> for <tei:rs type="person" key="entity-000771">Lieliechen</tei:rs> and me, seeing that we will certainly make no demands on him during
     our lifetimes, and seeing that he, as I recently heard, accommodates people unknown to him in
     so friendly and helpful a way with money? However, I will really not be punishing <tei:rs type="person" key="entity-000774">Mozio</tei:rs> in letting him pay for burial plots. I have thought
     of a nicer idea: I ask myself, are we then wandering gypsies, vagabonds or similar nomads, that
     we should not, do not want to, and must not grant ourselves what thousands of citizens do out
     of love for their families? If her sons have done so well for themselves, then there is no
     reason why we should feel ashamed of our name and hide it away. If barons and <tei:pb n="4"/>
     rich merchants build themselves mausolea and tombs, why should we have so little regard for
     ourselves? Now, since two brothers are henceforth bound together through religion, by their
      <tei:rs type="person" key="entity-000773">mother</tei:rs>, all the more would it be incumbent
     upon me to be laid to rest next to her, and bear witness to our parents with my name, which is
     greater than those of the said barons and merchants. I know for sure that my works will be read
     and studied, like those of <tei:rs type="person" key="entity-002527">Aristotle</tei:rs>,
     centuries, millenia from now, since they have uttered the ultimate truth in musical matters for
     the first time and for all time – the fact that I have gained nothing from it during my
     lifetime is the subject for another screed. Why should I neglect to do myself the honor in
     death of lying next to my <tei:rs type="person" key="entity-000773">
      mother</tei:rs>, and in so doing raise a protest against
      <tei:rs type="place" key="entity-002484">Vienna</tei:rs> and <tei:rs type="place" key="entity-002506">Austria</tei:rs>? </tei:p>

    <tei:p>Thus, as I was saying, I will certainly see whether there is any possibility of the
     transfer <tei:supplied reason="clarity">being achieved</tei:supplied> by available means. And
     in the event of your remaining in <tei:rs type="place" key="entity-002301">Kautzen</tei:rs>, I
     would relinquish the plan in recognition of the fact that you had arduous custody of her for
     the last three years of her life. It goes without saying that you should then have our
      <tei:rs type="person" key="entity-000773">mother</tei:rs> in your vicinity. </tei:p>

    <tei:p>But enough of all that for the time being, and finally to something that has sadly become
     a reality through the war, namely <tei:pb n="5"/> to your very kind invitation, dear
      <tei:rs type="person" key="entity-000767">Dodi</tei:rs>, in the event that things were to become
     too threatening for us here. We thank you most cordially for your kind thought – it is good to
     know that in the worst eventuality we have a refuge in which we would find protection from
     extremis. However, we hope that, as the Jews say, we can come to you "in peace," and not
     hounded by the Viennese usurers, notorious as they are throughout the whole world. And today it
     is not the usury that is the most deplorable thing in the city, but the ill-feeling toward
      <tei:rs type="place" key="entity-002482">Germany</tei:rs>. If I
     did not know that the government itself, and above all the <tei:rs type="person" key="entity-000423">Emperor</tei:rs> (but also his ministers) stand <tei:hi rend="underline">honorably,
      with gratitude toward, and in enthusiastic support of
      <tei:country>Germany</tei:country></tei:hi>, then one can only feel utter loathing when one
     hears the Viennese, rich and poor alike, members of parliament as much as street-cleaners,
     heaping abuse on <tei:country>Germany</tei:country>. For three years, the <tei:rs key="entity-002528" type="journal">
      <tei:title level="j">Arbeiter-Zeitung</tei:title>
     </tei:rs> and the <tei:rs key="entity-002530" type="journal">
      <tei:title level="j">Neues Wiener Journal</tei:title>
     </tei:rs> have behaved as if corrupted, – every Slav, Pole, Czech, Hungarian, Rumanian, and
     Serb sticks up for his own nation, indeed <tei:hi rend="underline">for conquests</tei:hi>! Only
     the Germans in <tei:rs type="place" key="entity-002484">Vienna</tei:rs> heap abuse on their
     nation: <tei:rs type="place" key="entity-002482">Germany</tei:rs>
     should eat umble pie, should part with this and that, only the bone-idle Austrian, who <tei:hi rend="underline">already has</tei:hi>
     <tei:rs type="place" key="entity-002397">Triest</tei:rs> and <tei:rs type="place" key="entity-002401">Lemberg</tei:rs>
     <tei:hi rend="underline">in his pocket</tei:hi>, ultimately has his "beer and wine," his
     orderly world. Now the dirty dogs are holding strikes and helping our <tei:pb n="6"/> enemies.
     We would have had peace two or three years ago if it were not for the behavior of the press and
     population among us, in the face of which not even an Emperor can accomplish anything. Add to
     that 350,000 Czechs crossing the border, <tei:rs type="place" key="entity-002531">Hungary</tei:rs>'s betrayal over food supplies, the
     immense stocks that we have in <tei:placeName>Vienna</tei:placeName>, which would in my
     judgment have lasted four or five years, the betrayal perpetrated through that on the poor
     people – all of that has lengthened the war. Our enemies have speculated right from the
     beginning on <tei:rs type="place" key="entity-002506">Austria</tei:rs>, and on the social democrats in
      <tei:country>Germany</tei:country>. The latter have admittedly committed enough crimes against
     the nation, but they have finally become cleverer; only the Austrian populace stirs up trouble
     everywhere and protracts the war. Our shameful press! </tei:p>

    <tei:p>So we thank you for your love and concern, but we hope, as I have said, not to have to
     take you up on it. God save <tei:add place="interlinear-above">us</tei:add> all from such
     times! But now, really, enough – work must get done, too. (I hope to hear something soon from
     the <tei:rs type="organization" key="entity-002417">Religious Community</tei:rs>.) </tei:p>

    <tei:closer>
     <tei:salute rend="indent-40">Greetings and kisses to you all, </tei:salute>
     <tei:salute rend="indent-70">to all of you, your, </tei:salute>
     <tei:signed rend="indent-80">Heinrich</tei:signed>
    </tei:closer>
   </tei:div>

   <tei:div type="part_2">

    <tei:p><tei:handShift new="#JS"/>Since my dear Heinrich has covered everything – literally
     everything – I will just add my best wishes for a complete recovery for the dear children. I
     must say, I simply cannot picture them being ill – </tei:p>

    <tei:closer>
     <tei:salute rend="indent-10">and cordial greetings and kisses to you all, </tei:salute>
     <tei:salute rend="indent-50">Your </tei:salute>
     <tei:signed rend="indent-60">Lie-Lie</tei:signed>
     <tei:date rend="indent-70" when="1918-01-24">January 24, 1918</tei:date>
    </tei:closer>

   </tei:div>

  </tei:div>

 </sdo:record>
</sdo:recordCollection>