<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
  xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
  xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
  <sdo:collectionDesc>
    <sdo:source>
      <sdo:correspondence mfID="3420" sdoID="OJ-5-38_14a">OJ 5/38, [14a]</sdo:correspondence>
    </sdo:source>

    <tei:handNotes>
      <tei:handNote xml:id="HS" scope="sole">Heinrich Schenker's hand</tei:handNote>
    </tei:handNotes>

    <tei:respStmt xml:id="WMD">
      <tei:persName>William Drabkin</tei:persName>
      <tei:resp>Transcription, 2024</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="LR">
      <tei:persName>Lee Rothfarb</tei:persName>
      <tei:resp>Translation, 2024</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="IB">
      <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
      <tei:resp>XML Encoding, 2024</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="BOT">
      <tei:name>Automated Script</tei:name>
      <tei:resp>Conversion from MovableType syntax to TEI</tei:resp>
    </tei:respStmt>
    <tei:revisionDesc>
      <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
      <tei:change when="2010-03-11" who="#IB">XML code revised</tei:change>
    </tei:revisionDesc>
  </sdo:collectionDesc>

  <sdo:record ID="r0001">

    <sdo:itemDesc>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-008423">SchenkerW ~
        HSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>

      <dc:title>Handwritten letter from Heinrich to Wilhelm Schenker, dated December 20,
        [1924]</dc:title>

      <dcterms:created>1924-12-20T12:00:00Z</dcterms:created>
      <dcterms:dateSubmitted>2024-06-12</dcterms:dateSubmitted>
      <dc:description>Heinrich attempts to console his brother Wilhelm, who is feeling lonely and
        neglected. </dc:description>
      <dc:subject/>

      <marcrel:correspondent key="entity-000632">HSchenker</marcrel:correspondent>
      <marcrel:recipient key="entity-000775">Wilhelm Schenker</marcrel:recipient>
      
    </sdo:itemDesc>


    <tei:div type="transcription">

      <tei:opener>
        <tei:salute><tei:handShift new="#HS"/>Mein lieber <tei:rs type="person" key="entity-000775"
            >Wilhelm</tei:rs>!<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Schenker’s
            diary entry for December 20, 1924 records the writing of a letter to Wilhelm, the
            summary of which matches the present letter: “An Wilhelm (Br.): wir versichern ihn
            unserer Liebe, die besteht, obgleich wir Taten der Liebe noch nicht gezeigt haben. Hat
            uns der Vater weniger geliebt, weil er uns nicht helfen konnte? Konnte ich doch auch der
            Mutter nicht helfen u. mußte deshalb mehr leiden, als sie selbst u. er. Lade ihn zu
            einem Besuch ein, um das Nötige zu besprechen – nötig wäre seine Uebersiedlung nach
            Wien, wo er die Kinder versorgen könnte.” (“To Wilhelm (letter): we assure him of our
            love for him which exists even though we have not yet shown him acts of love. Did our
            Father love us any less because he could not help us? I also could not help our Mother,
            and because of that I had to suffer more than she herself and [more than] he. I invite
            him to visit to discuss the necessities – it would be necessary for him to move to
            Vienna where he could provide for the children.”).</tei:note></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p>Wir danken dir sehr herzlich für dein letztes Schreiben.<tei:note xml:id="r0001-fn02"
          type="editorial" place="foot">Schenker’s diary entry for December 19, 1924 records the
          receipt of a letter from Wilhelm: “Von Wilhelm (Br.): gar zu traurig, klagt über
          Einsamkeit u. Mangel an Liebe, lebt nur für die Pflichten gegenüber den Kindern, denen er
          Großvater u. Großmutter, Vater u. Mutter zu ersetzen hat. Möchte aufs Grab des Vaters, um
          sich dort auszuweinen, Sein Schicksal ist überaus hart, in letzter Linie Auswirkung
          ererbter Not. Zuerst verfiel er dem Onkel, dann der <tei:rs type="person"
            key="entity-008443">Frau Sch.</tei:rs>, u. damit kam er um eigene Nachkommenschaft.”
          (“From Wilhelm (letter): all too sad, complains of loneliness and the lack of love, lives
          only for his duty toward the children, for whom he substitutes as grandfather and
          grandmother, father and mother. He would like to go to father's grave to cry it out, His
          fate is very tough, ultimately the result of inherited difficulties. First he fell prey to
          his uncle, then to <tei:rs type="person" key="entity-008443">Mrs.
            Sch[imatowitsch]</tei:rs>, and with that he had no chance to have descendants of his
          own.”).</tei:note> Wir nehmen also an, daß du früher in Wien sein wirst, als wir bei dir
        (was aber nur aufgeschoben ist). Für den Fall bitten wir <tei:hi rend="underline"
          >dringend</tei:hi> um deinen Besuch, einschließlich Mahlzeiten usw. Auch ich hätte dir
        Allerlei Wichtiges mitzuteilen, was sich zu Papier nicht so einfach bringen läßt.<tei:note
          xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot">Heinrich and Jeanette were at home
          across the Christmas period with no sign of Wilhelm’s presence, which subsequent
          correspondence and diary entries confirm. </tei:note></tei:p>

      <tei:p>So hart dir Schicksal sich plötzlich gestaltet hat, darfst du doch nicht über Mangel an
        Liebe klagen. Ohne daß du etwas davon erfährst, folgen wir seit vielen Jahren deinem Leben
        mit angespanntester Aufmerksamkeit, in der Absicht, dir irgendwelche Linderung, zumindest
        Annehmlichkeit zu bereiten. </tei:p>

      <tei:p><tei:pb n="2"/> Vorläufig freilich bewegen sich <tei:add place="interlinear-above"
          >blos</tei:add> unsere Gedanken in Liebe zu dir, u. Taten sind uns noch versagt, – etwas
        zaghaft lade ich dich manchmal nach <tei:rs type="place" key="entity-002334">Tirol</tei:rs>
        ein, ein Zeichen des Denkens um dich –, aber, u. um das geht es, hat uns unser <tei:rs
          type="person" key="entity-000772">Vater</tei:rs> weniger geliebt, weil er uns bei bestem
        Willen nicht mehr helfen konnte? Gewiß nicht. Auch ihm wäre es angenehmer gewesen, uns seine
        Vaterliebe durch Hilfeleistung zu erschöpfen, sicher litt er unter seinen Unvermögen, zu
        helfen, mehr als wir selbst. Als ich dir die <tei:rs type="person" key="entity-000773"
          >Mutter</tei:rs> brachte, litt ich mehr, als die <tei:rs type="person" key="entity-000773"
          >Mutter</tei:rs> u. als du. Ich wollte sie bei mir selbst haben, aber ich hatte <tei:add
          place="interlinear-above">nur</tei:add> ein Schulzimmer für den Schüler u. ein kleines
        Kabinett, wo ich schlief. Wo hätte ich da die <tei:rs type="person" key="entity-000773"
          >Mutter</tei:rs> unterbringen sollen? Und bei Freunden gieng es ja gar nicht mehr. </tei:p>

      <tei:p>Urteile also nicht darnach, was wir dir zu bieten vermögen, sondern darnach, was wir
        wollten. Ich meine aber, du gehörst jetzt nach Wien, <tei:pb n="3"/> zu den Brüdern. Wegen
        der Kinder müsstest du eine Wohnung hier haben, damit sie hier lernen u. arbeiten. </tei:p>

      <tei:p>Ich meine ferner, du müsstest endlich <tei:rs type="person" key="entity-000774"
          >Mozio</tei:rs> zu Hilfe nehmen. Immer hat er sich mir versagt, aber dir wird er sich
        gewiß nicht versagen, zumal jetzt, wo er als Direktor der „<tei:rs type="organization"
          key="entity-004196">Treuga</tei:rs>“ seine Lage wesentlich verbessert hat. </tei:p>

      <tei:p>Eben das Kapitel „<tei:rs type="person" key="entity-000774">Mozio</tei:rs>“ müssen wir
        durchsprechen. Von ihm höre ich ja öfter, was bei dir vorgeht, aber das scheint nur nicht
        ganz stichhaltig. Ich möchte unserer Besprechung nicht vorgreifen u. wiederholen: komme nach
        Wien u. wir wollen hier bei guter Laune Alles Nötige durchberaten. Vielleicht findest du
        Gedanken wenn ich mein Material dir vorlege. Also: Gut Jontef!<tei:note xml:id="r0001-fn04"
          type="editorial" place="foot"><tei:hi rend="italic">Gut yontif</tei:hi> (Yiddish): “good
          ‘good day’” i.e. “Happy Holiday.” In 1924, Chanukah began in the evening of December
          21.</tei:note> Und komme rasch zu deinem dich gewiß liebenden </tei:p>


      <tei:closer>
        <tei:signed rend="30"><tei:rs type="person" key="entity-000632">Heinrich</tei:rs> u. <tei:rs
            type="person" key="entity-000771">LieLie</tei:rs></tei:signed><tei:lb/>
        <tei:dateline><tei:date when="1924-12-20">20. XII</tei:date></tei:dateline><tei:lb/>
      </tei:closer>

    </tei:div>



    <tei:div type="translation">

      <tei:opener>
        <tei:salute><tei:handShift new="#HS"/>My dear <tei:rs type="person" key="entity-000775"
            >Wilhelm</tei:rs>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p>We thank you most cordially for your last letter.<tei:ptr corresp="#r0001-fn02"
          type="footnote"/> We thus assume that you will be in Vienna earlier than we will be at
        your home (which, however, is just a delay). In that case, we <tei:hi rend="underline"
          >urgently</tei:hi> request your visit, including meals, etc. I also have all manner of
        important things to convey that cannot easily be put down on paper.<tei:ptr
          corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/></tei:p>

      <tei:p>As harshly as fate has suddenly played out for you, you certainly can’t complain about
        a lack of love. Without you finding out anything about it, we have been following your life
        for many years with the most intense attention, with the purpose of bringing you any sort of
        relief, at least comfort.</tei:p>

      <tei:p><tei:pb n="2"/> For the time being, of course <tei:add place="interlinear-above"
          >only</tei:add> our thoughts revolve lovingly around you, and deeds still elude us.
        Somewhat tentatively, I sometimes invite you to the <tei:rs type="place" key="entity-002334"
          >Tyrol</tei:rs>, a sign of thinking of you. But, and this is the issue, did our <tei:rs
          type="person" key="entity-000772">Father</tei:rs> love us less because with the best of
        will he couldn’t help us? Certainly not. For him, too, it would have been more enjoyable to
        pour out all of his fatherly love by way of helping. He surely suffered from his inability
        to help, more than we ourselves. When I brought <tei:rs type="person" key="entity-000773"
          >Mother</tei:rs> to you, I suffered more than <tei:rs type="person" key="entity-000773"
          >Mother</tei:rs> and you. I wanted to have her with me, but I had <tei:add
          place="interlinear-above">only</tei:add> one teaching room for my pupils and a small room
        where I slept. Where was I supposed to accommodate <tei:rs type="person" key="entity-000773"
          >Mother</tei:rs>? And with friends it didn’t work at all.</tei:p>

      <tei:p>Don’t judge, then, based on what we are able to offer you but rather on what we wanted.
        I mean, though, you now belong in Vienna, <tei:pb n="3"/> to the brothers. On account of the
        children you would have to have an apartment here, so that they learn and work here. </tei:p>

      <tei:p>Further, I think you must finally ask <tei:rs type="person" key="entity-000774"
          >Mozio</tei:rs> for help. He always failed me, but he certainly won’t fail you, especially
        now that, as director of the <tei:rs type="organization" key="entity-004196">Treuga</tei:rs>
        <tei:supplied reason="identity">Bank</tei:supplied>, he has improved his status
        considerably.</tei:p>

      <tei:p>We now have to discuss the “<tei:rs type="person" key="entity-000774">Mozio</tei:rs>”
        story thoroughly. I do often hear from him what is going on with you, but that appears not
        to be wholly valid. I don’t want to preempt our discussion and repeat: come to Vienna and
        we’ll consult about all necessary issues in a cheerful mood. Perhaps you’ll come up with
        ideas when I lay out my material for you. So: <tei:hi rend="italic">gut
          yontif</tei:hi>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn04" type="footnote"/> and come quickly to your
        surely loving</tei:p>


      <tei:closer>
        <tei:signed rend="30"><tei:rs type="person" key="entity-000632">Heinrich</tei:rs> and
            <tei:rs type="person" key="entity-000771">LieLie</tei:rs></tei:signed><tei:lb/>
        <tei:dateline><tei:date when="1924-12-20">December 20</tei:date></tei:dateline><tei:lb/>
      </tei:closer>

    </tei:div>

  </sdo:record>
</sdo:recordCollection>
