<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
 xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
 xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
 xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
 xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
 <sdo:collectionDesc>
  <sdo:source>
   <sdo:correspondence mfID="59" sdoID="OJ-5-38_2">OJ 5/38, [2]</sdo:correspondence>
  </sdo:source>

  <tei:handNotes>
   <tei:handNote xml:id="HS" scope="minor">Heinrich Schenker's hand</tei:handNote>
   <tei:handNote xml:id="JS" scope="major">Jeanette Schenker's hand</tei:handNote>
  </tei:handNotes>

  <tei:respStmt xml:id="IB">
   <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
   <tei:resp>Transcription, 2010</tei:resp>
   <tei:resp>Translation, 2010</tei:resp>
   <tei:resp>XML Encoding</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:respStmt xml:id="BOT">
   <tei:name>Automated Script</tei:name>
   <tei:resp>Conversion from MovableType syntax to TEI</tei:resp>
  </tei:respStmt>
  <tei:revisionDesc>
   <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
   <tei:change when="2010-03-15" who="#IB">XML code revised</tei:change>
  </tei:revisionDesc>
 </sdo:collectionDesc>

 <sdo:record ID="r0001">

  <sdo:itemDesc>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-008423">SchenkerW ~
    HSchenker</tei:rs>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-008442">SchenkerW ~
    H+JSchenker</tei:rs>
   <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>

   <dc:title>Handwritten letter from Heinrich Schenker and Jeanette Kornfeld to Wilhelm and Dodi
    Schenker, dated February 5, 1918</dc:title>

   <dcterms:created>1918-02-05T12:00:00Z</dcterms:created>
   <dcterms:dateSubmitted>2010-03-15</dcterms:dateSubmitted>
   <dc:description>Heinrich relays back the price of transferring Julia Schenker's body from
    Waidhofen to Vienna, and would hope to get a discount on that price via the Jewish Religious
    Community. He reports on the planned Festschrift for his 50th birthday, and his current troubles
    with UE. Jeanette characterizes their life as "farcical," and asks Dodi's advice in obtaining
    twine for repairing shirts. She comments on the Versailles Council of War as confirming
    Heinrich's warnings. </dc:description>
   <dc:subject>Kinderkrankheit; childhood disease; Waidhofen; Grab; grave; Grabstelle; burial plot;
    Gruft; tomb; transfer; transportation; costs; Kultusgemeinde; Jewish Religious Community;
    Festschrift; birthday; Rezensionsexemplar; complimentary copy; Wucher; usury; twine; Hemd;
    shirt; Passe; yoke; laundry; Spitzchen; lace; Leinwand; linen; Chiffon; Batist; cambric;
    Shakespeare; Richard III; Versailles; Council of War; strikes</dc:subject>
   
   <marcrel:correspondent key="entity-000632">HSchenker</marcrel:correspondent>
   <marcrel:recipient key="entity-000775">Wilhelm Schenker</marcrel:recipient>
  </sdo:itemDesc>


  <tei:div type="transcription">

   <tei:div type="part_1">

    <tei:opener>
     <tei:salute rend="indent-10"><tei:handShift new="#HS"/>Meine Lieben!</tei:salute>
    </tei:opener>

    <tei:p>Versprochenermaßen<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Writing of
      this letter is recorded in Schenker's diary at OJ 2/10, p. 835, February 5, 1918: " An Wilhelm
      (Br.): berichte über die Auskunft, erwähne der Festschrift u. der so kontrastierenden
      Schwierigkeiten mit Hertzka; Lie-Liechen bittet um Zwirn." ("To Wilhelm (letter): reporting on
      the disclosure, mentioning the Festschrift and the highly contrasted difficulties with
      Hertzka, Lie-Liechen puts in a request for some twine.").<!-- XR -->
     </tei:note> teile ich die mir gestern zitirt gewordene Auskunft Euch schon heute mit: die
     Überführung darf nicht mehr als 900 Kr., die gemeinsame Grabstelle 300 Kr. übersteigen: in
     Summe also 1200 <tei:hi rend="underline">Kr.</tei:hi><tei:note xml:id="r0001-fn02"
      type="editorial" place="foot">Reference is to the transfer of Julia Schenker's body from
      Waidhofen to Vienna: see OJ 5/38, [1], January 24, 1918. </tei:note>
    </tei:p>

    <tei:p>Ich kann mir denken, daß ein persönliches Eintreten für die Sache vielleicht eine
     erhebliche Verringerung der Kosten mir einbringen könnte, aber auch, daß möglicherweise die
     Kosten irgendwo eine Steigerung erfahren aus diesem oder jenem Grunde, der uns allen heute
     vielleicht gar nicht gegenwärtig ist. Aber in der Hauptsache habe ich doch einen <tei:hi
      rend="underline">Anhaltspunkt</tei:hi> gewonnen –, ein paar Zehner mehr oder weniger spielen
     da, wenn man das Welt-Kino<tei:note xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot">lit., the
      world cinema. Jeanette picks up the word later in this letter. </tei:note> verläßt keine so
     große Rolle mehr. </tei:p>

    <tei:p>Die Entscheidung liegt nun bei Euch. Doch drängt sie in diesem Augenblicke sicher gar
     nicht. Wir werden diese Sache im Frühling, wenn wir zu Euch kommen, uns noch hin u. her
     überlegen. Es heißt ja auch, daß die Gemeinde <tei:rs type="place" key="entity-002323"
      >Waidhofen</tei:rs>
     <tei:pb n="2"/> den Kauf der Grabstelle gewissermaßen überträgt auf <tei:rs type="place"
      key="entity-002484">Wien</tei:rs>, was bei der Abrechnung eine Verringerung einträgt. </tei:p>

    <tei:p>Von all diesen Dingen also im Frühling! </tei:p>

    <tei:p>Und hier nur die Notiz auf Grund eines mir heute aus <tei:rs type="place"
      key="entity-002286">München</tei:rs> zugekommenen Briefes:<tei:note xml:id="r0001-fn04"
      type="editorial" place="foot">i.e. from Otto Vrieslander in Munich. There is discussion of
      this matter in Schenker's correspondence with Moriz Violin (cf. OJ 6/6, [6], February 17) and
      Hans Weisse (cf. OJ 15/16, [34], February 26). The correspondence with Vrieslander is
      currently in private hands and unavailable for consultation. </tei:note> dort in <tei:rs
      type="place" key="entity-002482">Deutschland</tei:rs> planen Anhänger von mir die Herausgabe
     einer „Festschrift“ zu Ehren meines 50<tei:hi rend="supralinear">ten</tei:hi>
     <tei:del rend="overstrike">jährigen</tei:del> Geburtstages, mit meinem Bild geschmückt u.s.w. </tei:p>

    <tei:p>Ich kann 1000 auf 1 wetten, daß <tei:rs type="place" key="entity-002484">Wien</tei:rs>,
     soweit es auf diese Stadt dabei ankommt, die „Festschrift“ hintertreiben wird. Mußte ich doch
     vor vielleicht einer Stunde eine Karte <tei:hi rend="underline">rekommandieren</tei:hi> an den
      <tei:hi rend="underline">eigenen</tei:hi>
     <tei:hi rend="underline">Verleger</tei:hi><tei:note xml:id="r0001-fn05" type="editorial"
      place="foot"> i.e. Universal Edition, Vienna. </tei:note> um ihn zu <tei:hi rend="underline"
      >bewegen</tei:hi>, sog. „Rezensionsexemplare“ einen sehr bekannten Mann<tei:note
      xml:id="r0001-fn06" type="editorial" place="foot">i.e. August Halm; see OJ 11/35, 7, January
      20, 1918, DLA 69.930/3, February 7, and further correspondence with Halm; also WSLB 292,
      January 30, WSLB 293, February 5, and further correspondence with UE. </tei:note> nach
      <tei:country>Deutschl.</tei:country> zu schicken, was doch nur in seinem <tei:hi
      rend="underline">eigensten</tei:hi>
     <tei:hi rend="underline">Geldinteresse</tei:hi> läge! So schmutzig, sich selbst im Wege stehend
     ist die Wiener Wuchermannschaft! Eventuell muß ich die Hilfe eines Advokaten anrufen, um den
     Verleger zur Vernunft zu bringen. Wenn das nun der eigene Verleger tut, so stellt Euch erst den
     Rest vor, dessen Eitelkeit durch mich gefährdet ist! </tei:p>

    <tei:p>Nun heißt es schleunigst Jause nehmen u. 2 Schüler „schleifen“, – das Wort hat mein
      <tei:rs type="person" key="entity-000771">Lieliechen</tei:rs>. </tei:p>

    <tei:closer>
     <tei:salute rend="indent-30">Viele Küsse u. Grüße Euch Allen</tei:salute>
     <tei:salute rend="indent-40">Euer</tei:salute>
     <tei:signed rend="indent-50">Heinrich</tei:signed>
    </tei:closer>
   </tei:div>

   <tei:div type="part_2">

    <tei:opener>
     <tei:salute rend="indent-10"><tei:pb n="3"/>
      <tei:handShift new="#JS"/>Meine Lieben!</tei:salute>
    </tei:opener>

    <tei:p>Das Wort „Kino“, das mein theuerer <tei:rs type="person" key="entity-000632"
      >Heinrich</tei:rs> gebraucht hat, ist wirklich die trefflichste, treffendste Bezeichnung für
     unser Leben. Wir verlassen kaum unser Zimmer u. doch drängt sich eine bunte Fülle zu allen
     Ritzen herein, schafft da eine kleine Freude, dort einen argen Verdruß, stört mitunter die
     schönste Arbeit u. schmälert die kostbare Zeit u. verbindet uns – Gott sei Dank – doch so fest
     auch wieder dem Leben, doch unsere „Gruftsorgen“ nur eben aktuell geworden sind durch unseren
     schmerzlichen Verlust – wir können sie aber, soweit ein Mensch überhaupt über Zeit gebieten
     kann, gut noch auf den Frühling vertagen. </tei:p>

    <tei:p rend="first"> Nähere Sorgen macht mir momentan die Beschaffung von weißem Zwirn N<tei:hi
      rend="supralinear">o</tei:hi> 100. Dir liebste <tei:rs type="person" key="entity-000767"
      >Dodi</tei:rs> hatte ich s.Z. von meinen Wäschenöten erzählt, besonders von
     reparaturbedürftigen Hemden u. Du warst so gütig, Spitzchen dazu zu spenden. Die Arbeit, die
     ich selbst vornehmen will, mußte aber vor wichtigeren zurückstehen, u. so <tei:pb n="4"/>
     wurden jetzt aus den sechs bedürftigen Stücken gar zwölf. Nun ist ja von <tei:lang xml:id="lat"
      >anno</tei:lang> dazumal<tei:note xml:id="r0001-fn07" type="editorial" place="foot"><tei:hi
       rend="italic">von anno dazumal</tei:hi>: Austrian idiomatic phrase; <tei:hi rend="italic"
       >anno</tei:hi>, Latin, means "in the year of" (as in "Anno 1870"), <tei:hi rend="italic"
       >dazumal</tei:hi>, "in those days." </tei:note> noch immer ein genügend großer Hemdenvorrat
     da, aber es störte mich schon längst, so ein Päckchen im Schrank zu wissen u. es rief mich
     förmlich von meiner andern Arbeit weg. So entschloß ich mich also ernstlich, an dieses Werk zu
     gehen. Leinwand oder Chiffon zu erstehen ist auf einem mir bekannten Wege ganz unmöglich u. so
     verfiel ich auf die Idee, Passen aus Batist anzusetzen. Ich konnte solchen auch wirklich ohne
     Bezugschein, allerdings um den horrenden Preis von 12 Kronen per Meter kaufen, auch Bändchen
     zum Nettmachen, habe die Passen auch schon zugeschnitten – da fehlt mir feiner Zwirn! Immer
     hört man hier geheimnisvolle Andeutungen von Zwirnmengen, die durch unterirdische Kanale
     rollen, aber ich kann auch nicht für teueres Geld, zu einer einzigen Spule kommen. Und wie
     lange könnte ich mich an einer großen Schneiderspule fortschlängeln! </tei:p>

    <tei:p rend="first">Dies die lange Vorrede zu der Frage an Dich, <tei:pb n="5"/> liebste <tei:rs
      type="person" key="entity-000767">Dodi</tei:rs>: Weißt Du nicht Rat in dieser Not? Ich
     belästige so ungern jemanden, da ich ja sehr gut weiß, wie schwer es jetzt jeder Mensch
      <tei:add place="interlinear-above">hat</tei:add> für sich u. die Allernächsten zu sorgen, u.
     so habe ich mich, auch widerstrebend, in dieser Frage an die liebe allezeit so hilfsbereite
      <tei:rs type="person" key="entity-000319">Sophie</tei:rs> gewendet, die mir auch gleich Zwirn
     sandte, aber – N<tei:hi rend="supralinear">o</tei:hi> 30! Damit kann ich doch höchstens einen
     Knopf an eine Unterhose nähen, aber keine Batistpassen an Hemden. Ein Königreich – es kommen ja
     jetzt etliche zur Verteilung! – für eine Spule 100<tei:hi rend="supralinear">ter</tei:hi>
      Zwirn!!<tei:note xml:id="r0001-fn08" type="editorial" place="foot">Allusion to Shakespeare,
       <tei:title level="m">King Richard III</tei:title>, Act V, Scene 4, line 7: "A horse! a horse!
      my kingdom for a horse!." </tei:note>
    </tei:p>

    <tei:p rend="first">Heute hat man uns also das Ergebnis des Versailler Kriegsrates unterbreitet:
     Es wird weiter geschlachtet – u. wieder einmal geht das Wort des Propheten in Erfüllung. Schon
     längst warnte mein lieber <tei:rs type="person" key="entity-000632">Heinrich</tei:rs> vor dem
     Gewinsel um Frieden, da es den Krieg nur verlängert, wie regte er sich auf über die
     Streikbewegung <tei:pb n="6"/> bei uns in <tei:rs type="place" key="entity-002506"
      >Oesterreich</tei:rs> u. jetzt wieder in <tei:rs type="place" key="entity-002482"
      >Deutschland</tei:rs>, wie wetterte er gegen die Zeitungsschmierer u. die „Führer“ der
     Sozialdemokraten, weil er alles genau so kommen sah, wie es kam u. kommen mußte. Nun heißt es
     also weitere Hunderttausende in den Tod führen, den letzten Rest des Bißchens oberflächlicher
     Kultur in Blut u. Gier u. Wucher <tei:del rend="overstrike">zu</tei:del> ersticken. Wie mag
     denn einem <tei:rs type="person" key="entity-000374">Hindenburg</tei:rs> zu Mute sein!? </tei:p>

    <tei:p rend="first">Die lieben Kinder haben sich von ihrem Unwohlsein hoffentlich schon ganz
     erholt u. sind munter u. frisch wie zuvor? Wie ergeht es dem lieben <tei:rs type="person"
      ref="entity-003491">Tonerl</tei:rs> im Studium? </tei:p>

    <tei:p rend="first">Lasset, bitte, wieder einmal von Euch hören u. seid alle recht herzlich
     umarmt u. geküßt</tei:p>

    <tei:closer>
     <tei:salute rend="indent-70">von Euerer</tei:salute>
     <tei:signed rend="indent-80">Lie-Lie</tei:signed>
     <tei:date when="1918-02-05">5. II. 18</tei:date>
    </tei:closer>

   </tei:div>
  </tei:div>


  <tei:div type="translation">

   <tei:div type="part_1">

    <tei:opener>
     <tei:salute rend="indent-10"><tei:handShift new="#HS"/>My dear <tei:supplied reason="identity"
        ><tei:rs type="person" key="entity-000775">Wilhelm</tei:rs> and <tei:rs type="person"
        key="entity-000767">Dodi</tei:rs></tei:supplied>,</tei:salute>
    </tei:opener>

    <tei:p>As promised,<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/> I pass on to you today the
     information that was given to me yesterday: the transfer ought not to amount to more that 900
     Kronen, the shared burial plot 300 Kronen: in total thus 1,200 Kronen.<tei:ptr
      corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/>
    </tei:p>

    <tei:p>I could well imagine that a personal intervention in the matter could produce a
     substantial cost reduction, but at the same time the costs might at any time become inflated
     for one reason or another of which we are all at the moment perhaps completely oblivious. The
     main thing, however, is that I have at least achieved <tei:hi rend="underline">point of
      reference</tei:hi> – a few pennies more or less is nothing once one has quit this farcical
      world.<tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/>
    </tei:p>

    <tei:p>The decision now rests with you. There is certainly no urgency at this moment. We will go
     on talking the matter over in the spring, when we visit you. The key thing is that the <tei:rs
      type="place" key="entity-002323">Waidhofen</tei:rs> Jewish Religious Community <tei:pb n="2"/>
     should to some degree transfer the purchase of the burial plot to
      <tei:placeName>Vienna</tei:placeName>, which is what will yield the reduction on the account. </tei:p>

    <tei:p>So, more of all this in the spring!</tei:p>

    <tei:p>Just to let you know about a letter that I received today from <tei:rs type="place"
      key="entity-002286">Munich</tei:rs>:<tei:ptr corresp="#r0001-fn04" type="footnote"/> there, in
      <tei:rs type="place" key="entity-002482">Germany</tei:rs>, my adherents plan to publish a
     "Festschrift" in honor of my fiftieth birthday, complete with a picture of me, etc. </tei:p>

    <tei:p>I bet 1,000 to 1 that <tei:rs type="place" key="entity-002484">Vienna</tei:rs>, insofar
     as it depends on that city, will obstruct the Festschrift. Perhaps an hour ago, I had to
      <tei:hi rend="underline">register</tei:hi> a postcard <tei:hi rend="underline">to my own
      publisher</tei:hi>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn05" type="footnote"/> in order to <tei:hi
      rend="underline">induce</tei:hi> him to send so-called "complimentary copies" to a very
     well-known man<tei:ptr corresp="#r0001-fn06" type="footnote"/> in <tei:rs type="place"
      key="entity-002482">Germany</tei:rs>, when it was actually only in his <tei:hi
      rend="underline">own financial interests</tei:hi>! It is iniquitous how the Viennese band of
     usurers defeats its own ends! I may well have to call on the help of an attorney to bring the
     publisher to his senses. If that is what my own publisher does, then you can image what others
     do, whose idleness is exposed through me! </tei:p>

    <tei:p>Now I have to snatch a quick teatime snack and "grind away at" two students – the word
     was coined by my <tei:rs type="person" key="entity-000771">Lieliechen</tei:rs>. </tei:p>

    <tei:closer>
     <tei:salute rend="indent-30">A thousand kisses and greetings to you all, </tei:salute>
     <tei:salute rend="indent-40">Your </tei:salute>
     <tei:signed rend="indent-50">Heinrich</tei:signed>
    </tei:closer>
   </tei:div>


   <tei:div type="part_2">

    <tei:opener>
     <tei:salute rend="indent-10"><tei:pb n="3"/><tei:handShift new="#JS"/>My dear
        <tei:supplied><tei:rs type="person" key="entity-000775">Wilhelm</tei:rs> and <tei:rs
        type="person" key="entity-000767">Dodi</tei:rs></tei:supplied>,</tei:salute>
    </tei:opener>

    <tei:p>The word "farcical" that my dear <tei:rs type="person" key="entity-000632"
      >Heinrich</tei:rs> has used is really the most apt, the most fitting description of our life.
     We scarcely ever leave our room, and all manner of things crowd in to pack every chink
      <tei:supplied reason="clarity">of our time</tei:supplied>, affording us now a little pleasure,
     now some severe annoyance; in so doing, they disturb the most delightful work that we do and
     cut down on our precious time, yet they put us – thank God! – firmly back in touch with life,
     and our "burial plot worries" have become real only as a result of our painful loss – but we
     can, insofar as anyone can ever be in command of time, put them off until the spring. </tei:p>

    <tei:p rend="first">Just at the moment, my more immediate worry is getting hold of some No. 100
     twine in white. I regaled you, dearest <tei:rs type="person" key="entity-000767">Dodi</tei:rs>,
     some time ago with my laundry needs, especially of the shirts that needed repairing, and you
     were so kind as to give me some lace for that purpose. The work, which I for myself I am keen
     to get on with, had to be put off for pressing reasons, and so <tei:pb n="4"/> instead of six
     items needing repair there are now twelve. There is still a sufficient supply of shirts from
     times gone by,<tei:ptr corresp="#r0001-fn07" type="footnote"/> but the thought of that little
     packet in the cupboard has long troubled me, and it was virtually summoning me away from my
     other work. So I resolved to get on with this work. It is impossible to get hold of linen or
     chiffon by any means known to me, and so I hit on the idea of making yokes out of cambric. I
     could even actually purchase such a thing without a ration card, albeit at the horrendous price
     of 12 Kronen a meter, also ribbon for making the job neat, <tei:supplied reason="clarity">and
      I</tei:supplied> have even already cut out the yokes – but I don't have any finer-grade twine!
     One constantly hears whisperings here about quantities of twine that run through subterranean
     channels, but I can't find a single spool, not even for lots of money. And how long would it
     take me to finish off a whole dressmaker's spool!! </tei:p>

    <tei:p rend="first">This is all a long prelude to asking you, <tei:pb n="5"/> dearest <tei:rs
      type="person" key="entity-000767">Dodi</tei:rs>, if you have any advice as to how to overcome
     this problem? I hate burdening other people, since I well know how hard it is for anyone these
     days to care for themselves and those near to them, and so I turned, albeit reluctantly, to
     dear <tei:rs type="person" key="entity-000319">Sophie</tei:rs>, who is always to willing to
     help, and she immediately sent me some twine – but No. 30! The most I can do with that is sew a
     button on a pair of underpants, but not cambric yokes on shirts. My kingdom – there several
     that are now ripe for carving up! – for a spool of No. 100 twine!!<tei:ptr
      corresp="#r0001-fn08" type="footnote"/>
    </tei:p>

    <tei:p rend="first">So today news has reached us of the outcome of the Versailles Council of
     War: There's sure to be further slaughter – and once again the word of the prophet has been
     fulfilled. Long, long ago, my dear <tei:rs type="person" key="entity-000632">Heinrich</tei:rs>
     warned against the whimpering about peace, since it only prolongs the war. How he roused
     himself against the strike movement <tei:pb n="6"/> here in <tei:rs type="place"
      key="entity-002506">Austria</tei:rs> and now again in <tei:rs type="place" key="entity-002482"
      >Germany</tei:rs>; how he thundered against the newspaper scribblers and the "leaders" of the
     Social Democrats, because he foresaw everything precisely as it turned out, as it was bound to
     turn out. So now another 100,000 will be led to their deaths, the last few remnants of
     superficial culture will be extinguished in blood and greed and usury. How then might <tei:rs
      type="person" key="entity-000374">Hindenburg</tei:rs> feel!?</tei:p>

    <tei:p rend="first">Are the dear children by now completely recovered from their illness, and
     cheerful and happy as before? I do hope so. How are things going with dear <tei:rs
      type="person" ref="entity-003491">Tonerl</tei:rs> and his studies?</tei:p>

    <tei:p rend="first">Send us news of yourselves again, please. We send you cordial hugs and
     kisses,</tei:p>

    <tei:closer>
     <tei:salute rend="indent-70">From your</tei:salute>
     <tei:signed rend="indent-80">Lie-Lie</tei:signed>
     <tei:date when="1918-02-05">February 5, 1918</tei:date>
    </tei:closer>

   </tei:div>
  </tei:div>

 </sdo:record>
</sdo:recordCollection>
