<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
  xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
  xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
  <sdo:collectionDesc>
    <sdo:source>
      <sdo:correspondence mfID="3430" sdoID="OJ-5-38_23a">OJ 5/38, [23a]</sdo:correspondence>
    </sdo:source>

    <tei:handNotes>
      <tei:handNote xml:id="HS" scope="major">Heinrich Schenker's hand</tei:handNote>
      <tei:handNote xml:id="JS" scope="major">Jeanette Schenker's hand</tei:handNote>
    </tei:handNotes>

    <tei:respStmt xml:id="WMD">
      <tei:persName>William Drabkin</tei:persName>
      <tei:resp>Transcription, 2024</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="LR">
      <tei:persName>Lee Rothfarb</tei:persName>
      <tei:resp>Translation, 2024</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="IB">
      <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
      <tei:resp>XML Encoding, 2024</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="BOT">
      <tei:name>Automated Script</tei:name>
      <tei:resp>Conversion from MovableType syntax to TEI</tei:resp>
    </tei:respStmt>
    <tei:revisionDesc>
      <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
      <tei:change when="2010-03-11" who="#IB">XML code revised</tei:change>
    </tei:revisionDesc>
  </sdo:collectionDesc>

  <sdo:record ID="r0001">

    <sdo:itemDesc>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-008423">SchenkerW ~
        HSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>

      <dc:title>Handwritten letter from Heinrich &amp; Jeanette to Wilhelm Schenker, dated “Saturday
        evening” [December 18, 1926]</dc:title>

      <dcterms:created>1926-12-18T12:00:00Z</dcterms:created>
      <dcterms:dateSubmitted>2024-06-18</dcterms:dateSubmitted>
      <dc:description>In an 8-page letter, Heinrich acknowledges the receipt of his brother’s witty
        letter, apologizes for not visiting him at the end of the summer. — He continues to complain
        about the way in which his publishers have treated him. — He has played chamber music with
        his nephew Georg, a talented musician. — He is sending Wilhelm a book by the German humorist
        Wilhelm Busch. —Jeanette reports a visit from one of her sisters, the first time she has
        been with a family member since 1910.</dc:description>
      <dc:subject/>
      
      <marcrel:correspondent key="entity-000632">HSchenker</marcrel:correspondent>
      <marcrel:correspondent key="entity-000771">JSchenker</marcrel:correspondent>
      <marcrel:recipient key="entity-000775">Wilhelm Schenker</marcrel:recipient>
      
    </sdo:itemDesc>


    <tei:div type="transcription">

      <tei:div type="pat_1">
        <tei:opener>
          <tei:salute><tei:handShift new="#HS"/>Mein lieber <tei:rs type="person"
              key="entity-000775">Wilhelm</tei:rs>!<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial"
              place="foot">Writing of this letter is recorded in Heinrich’s diary for December 18,
              1926: “An Wilhelm (Br.): Dank für seinen Brief; stelle Busch vor, melde die Anknüpfung
              mit Moziou. gebe schließlich den Grund für unser Nichtkommen an: uns fehlt ein kleiner
              Koffer; Lie-Liechen schreibt an.” (“To Wilhelm (letter): thanks for his letter; I
              present him with the Busch [album], say that I had met up with Mozio, and finally
              explain the reason why we did not come: we do not own a small suitcase; Lie-Liechen
              appends something.”). — The precise date of this undated letter can also be determined
              from the date of a review (of the first <tei:title level="j">Meisterwerk</tei:title>
              yearbook) published in <tei:title level="j">Der Abend</tei:title> on December 16,
              1928; as December 18 fell on a Saturday, the letter to Wilhelm must have been written
              on the same day on which Wilhelm’s letter arrived. — Heinrich’s diary also records the
              sending of this letter by registered mail on Monday, December 20, when the post office
              would have reopened after the weekend.</tei:note></tei:salute>
        </tei:opener>

        <tei:p>Eine gar, gar große Freude hast du uns heute mit deinem – erröte nicht – wirklich
          geistvollen Humor bereitet! So etwas könnte die Dichter heute brauchen; was bei dir ein
          Naturgeschenk ist, das immer wieder hervorsprudelt, fehlt jenen ganz u. ist durch
          keinerlei „Bildung“ zu ersetzen. Du bist eben gut geboren, hoch wohlgeboren. Und damit wir
            <tei:add place="interlinear-above">dir</tei:add> das schöne Briefchen<tei:note
            xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot">Schenker’s diary entry of December 18
            records the receipt not of a “Briefchen” but rather of a lengthy message from his elder
            brother: “Von Wilhelm (Br.): bei großer Länge durchaus geistreich, humorvoll,
            entzückend! Das Wunder der Uebertragung hat ihn mitgerissen, wessen er voll ist, das gab
            er weiter.” (“From Wilhelm (letter): in spite of its great length, full of wit and
            humor, charming! The wonder of the [radio] broadcast seized him with inspiration; of
            that which he was full he passed on.”).</tei:note> nur einigermaßen bedanken, haben wir
          uns erlaubt, dir zu Weihnachten ein <tei:hi rend="underline">Album von <tei:rs
              type="person" key="entity-000115">Busch</tei:rs></tei:hi> zu übersenden. Dieser Mann
          mit einem am Leben schwer bezahlten Humor muß dir aus dem Herzen sprechen, besonders dir
          (eine Welt von Menschen hat er seit jeher beglückt). </tei:p>

        <tei:p><tei:pb n="2"/> Diese Verse, diese Zeichenkunst! In seinem Humor hat er gelebt wie in
          einer anderen Art von Leben, was gieng ihm dann das scheußliche Leben an? Du hältst es
          auch so, u. ich nicht minder. </tei:p>

        <tei:p>In meinen Arbeiten befreie ich mich vom Leben u. kann daher überallhin die Heiterkeit
          zeigen, die Allen so <tei:hi rend="underline">wohlbekommt</tei:hi>. </tei:p>

        <tei:p>Und noch etwas, bevor ich zum eigentlichen Brief übergehe: ich lege dir ein paar
          Zeilen aus dem „<tei:title>Abend</tei:title>“ vom <tei:date when="1926-12-16">16.
            12</tei:date> bei. Darin stimmt natürlich gar nichts, in rein sachlicher Beziehung
          gesprochen, aber so trägt sich die Welt – der Referent braucht nichts zu wissen –, u. doch
          lies die paar Zeilen. </tei:p>

        <tei:p>Und noch etwas: Hast du schon erfahren, daß wir in <tei:rs type="place"
            key="entity-002394">Baden</tei:rs> bei <tei:rs type="person" key="entity-000774"
            >Mozio</tei:rs> waren? Das kam so. Der kleine <tei:rs type="person" key="entity-000769"
            >George</tei:rs> wollte (u. musste) Musiker <tei:pb n="3"/> werden, da war freilich, bei
          meinem weithintragenden Namen, unvermeidlich, daß er immer wieder bei Kollegen u. sonst
          auf seinen Onkel Heinrich stößt. <tei:rs type="person" key="entity-000774">Mozio</tei:rs>
          u. <tei:rs type="person" key="entity-003438">Lisl</tei:rs> müssen in Verlegenheit gewesen
          sein, da griff <tei:rs type="person" key="entity-000774">Mozio</tei:rs> kurz ein u. bat
          uns, einmal nach <tei:rs type="place" key="entity-002394">Baden</tei:rs> zu kommen. Ich
          verstand seine Lage u. da <tei:add place="interlinear-above">ich</tei:add> nicht im
          Geringsten nachtragend bin, sind wir auch bald hinausgekommen. </tei:p>

        <tei:p>Ich tat so, wie wenn ich die Kinder schon von Kinderbeinen an gekannt hätte, spielte
          mit <tei:rs type="person" key="entity-000769">George</tei:rs> u. <tei:rs type="person"
            key="entity-000048">D<tei:hi rend="supralinear">r.</tei:hi> Baumgarten</tei:rs> ein paar
            Trios.<tei:note xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot">Heinrich’s diary for
            October 17, 1926 records: “Um 3<tei:hi rend="supralinear">5h</tei:hi> nach Baden; Dr.
            Baumgarten trifft später ein. Ich betrage mich völlig unbefangen, als hätte ich Frau u.
            Kinder all die Jahre her um mich gesehen. Die Jause leider unzulänglich für mich – dann
            etwas Musik: Haydn-Trio C<tei:hi rend="supralinear">dur</tei:hi>, Beethoven-Trio
              G<tei:hi rend="supralinear">dur</tei:hi>, mit Baumgarten. Mozio dankt mehrmals für
            unseren Besuch in sehr bewegter Weise. Offenbar besteht er eine schwierige Krisis, es
            drängt ihn zur Mitteilung. Dr. Baumgarten fährt mit uns heim u. bleibt bei uns zum Tee
            (bis 10½<tei:hi rend="supralinear">h</tei:hi>).” (“At 3:05 to Baden; Dr. Baumgarten
            arrives later. I behave in a completely innocent way, as if I had seen the wife and
            children around me all these years. The afternoon snack regrettably inadequate for me –
            then some music-making: Haydn's Trio in C major, Beethoven's Trio in G major, with
            Baumgarten. Mozio thanks us several times for our visit in a very moving way. Apparently
            he is going through a difficult crisis; he is compelled to talk about it. Dr. Baumgarten
            accompanies us home, and stays with us for tea (until 10:30).”)</tei:note> Nachher kamen
          Alle, <tei:rs type="person" key="entity-000774">Mozio</tei:rs>, <tei:rs type="person"
            key="entity-003438">Lisl</tei:rs> u. die Kinder zu uns nach Wien, wo ich ihnen spielte u
          die vielen schönen Noten u. Bücher zeigte.<tei:note xml:id="r0001-fn04" type="editorial"
            place="foot">Heinrich’s diary for October 30, 1926 records: “¼4<tei:hi
              rend="supralinear">h</tei:hi> Mozio allein, dann die Frau u. die Kinder. Lie-Liechen
            hat einen schönen Tisch gedeckt, wir machen’s uns recht gemütlich. Etwas Musik, die mich
            aber anstrengt, weil ich fühle, daß – bis auf Mozio – die Hörer dem Vortrag nicht
            gewachsen sind.” (“At 3:15 Mozio on his own, then his wife and their children.
            Lie-Liechen prepared a lovely meal; we enjoy ourselves. A bit of music making which,
            however, strains me because I feel that – apart from Mozio – the listeners do not
            adequately understand the performance.”).</tei:note> Seither waren wir wieder in <tei:rs
            type="place" key="entity-002394">Baden</tei:rs> u. ich spielte mit dem Jungen: er ist
            <tei:hi rend="underline">wirklich sehr geschickt</tei:hi>.<tei:note xml:id="r0001-fn05"
            type="editorial" place="foot">Recorded in Heinrich’s diary for December 5, 1926:
              “¼2–¼8<tei:hi rend="supralinear">h</tei:hi> in Baden. Gehe mit Georg die Beethoven
            Sonate durch, er benimmt sich sehr geschickt.” (“1:15 to 7:15 in Baden. I go through the
            entire Beethoven sonata with Georg, he proves himself thoroughly skilled.”).</tei:note>
          Kurz u. gut: ich freue mich sehr, das ein überflüssig Ausgerenktes nun durch einen Zufall
          heiter eingerenkt wurde – wozu Musik <tei:pb n="4"/> doch im Leben nützen kann! </tei:p>

        <tei:p>Alle Wechselfälle der „<tei:rs type="organization" key="entity-004196"
            >Treuga</tei:rs>“ haben nicht vermocht, mich in Aufregung zu versetzen, ich nehme an,
          daß die paar Groschen, die ich <tei:rs type="person" key="entity-000774">Mozio</tei:rs>
          übergeben habe – sie hören sich nur beträchtlicher an, als sie in Wahrheit sind – in guter
          Hand sind; ich lasse sie bei ihm u. frage gar nicht darnach. Ich bin nicht besorgt. </tei:p>

        <tei:p>Endlich – – zum Brief:</tei:p>

        <tei:p>Es war ausgemacht, daß wir von <tei:rs type="place" key="entity-002292"
            >Galtür</tei:rs> zu dir für 1–2 Wochen hineinweihen. Wir haben aber eins übersehen, uns
          fehlten zwei kleine Reisekofferchen. Das heißt: wir reisen nach <tei:rs type="place"
            key="entity-002292">Galtür</tei:rs> mit für 8–10 Wochen langendem großem Gepäck (70–80
          Kg in <tei:hi rend="underline">einem</tei:hi>
          <tei:hi rend="underline">Koffer</tei:hi>, den wir vor etwa 15 Jahre zu erwerben glücklich
          waren es war halt schwer!) <tei:pb n="5"/> u. dazu noch <tei:add place="interlinear-above"
            >mit</tei:add> verschiedenem Gepäck kleineren Umfanges. Wie gerne hätten wir, statt am
            <tei:date when="1926-08-31">31. 8</tei:date> schon nach Wien in die Hitze zu fahren,
          noch einen Abstecher in <tei:rs type="place" key="entity-004163">St. Bernh.</tei:rs>
          gemacht, aber was war da mit dem Gepäck zu machen? Mit dem großen zu dir, hätte keinen
          Sinn <tei:add place="interlinear-above">gehabt</tei:add>, wie aber umladen, wenn wir keine
          entsprechenden kleineren Kofferchen hatten? Es war einfach nicht zu erreichen. Diese
          Erfahrung hat uns gelehrt, was zu tun ist. Wir kaufen eigens zwei kleinere Kofferchen, u.
          dann finden wir uns bestimmt bei dir ein, mit großer, größter Freude! Vergiß nicht daß wir
          bis heute zu gar nichts kommen konnten, was nur irgendwie über ein Allernotwendigstes
          hinausgieng. Welcher Glück war uns schon der eine Koffer! Aber man ist damit zu <tei:pb
            n="6"/> starr, kann nicht den Platz wechseln, kurz u. gut, wir müssen es gescheiter
          machen. Umso leichter wird es gehen, als mich diesmal keine postalische <tei:rs
            type="organization" key="entity-002627">Verlag</tei:rs>sangelegenheit bedrängt. Wohl auf
          eine Abschließung des Werkes, das bisher größten, bedacht, habe ich doch keinen fixen
          Termin einzuhalten. Den J. 192<tei:subst>
            <tei:del type="overwritten">5</tei:del>
            <tei:add place="superimposed">4</tei:add>
          </tei:subst> u. 1925 mußte ich spätestens am 30. Juni <tei:pb n="7"/> führen gegen die
          Taschendiebe, aber ich werde es nicht tun. Von den vielen, vielen großen u. kleinen
          Werken, die ich in die Welt gebracht habe, hätte ich heute eine <tei:hi rend="underline"
            >Rente</tei:hi> von 100.000 Sch erwarten dürfen – statt dessen ein „Tinef“<tei:note
            xml:id="r0001-fn06" type="editorial" place="foot"><tei:hi rend="italic">Tinef</tei:hi>
            (Yiddish): junk, something of poor quality.</tei:note> u. das kleine Ersparnis rührt von
            <tei:hi rend="underline">Stunden</tei:hi> (!) her. Und doch, ich darf nicht <tei:unclear
            reason="reading">locken</tei:unclear> lassen, ich muß arbeiten, arbeiten, ob die Welt
          auch nicht zahlt, ob sie Hindernisse macht. Alle spätere Jahrhunderte u. Jahrtausende
          werden durch mich, von mir leben – Einige ahnen das schon heute –, ich muß viel
          zurücklassen, damit die Welt was lernt. </tei:p>

        <tei:p>Wenn nur schon den Stunden erspart würden, aber gerade das geht noch nicht. Doch wir
          bleiben beide heiter, tätig u. tun so, <tei:pb n="8"/> als hätten wir Milliarden. Ja was
          sind wir denn auch für Milliardäre an Lebenskraft – u. Kunst! soll uns, dir, mir u.
            <tei:rs type="person" key="entity-000771">LieLiechen</tei:rs> unser Leben nachmachen!
          mit dem, was Anfangs war u. später kam u. heute ist! Man soll uns das nur nachmachen! Dazu
          gehört schon viel, sehr viel. </tei:p>

        <tei:p>(Seit Sept. steht dein Namen an der Spitze der Briefempfänger, u. doch konnte ich
          nicht einmal dazu kommen. Umso glücklicher war ich heute über dein schönes Briefchen!
          Vielen Dank.)</tei:p>


        <tei:closer>
          <tei:salute rend="10">Viele Küsse</tei:salute>
          <tei:salute rend="60">Dein</tei:salute>
          <tei:signed rend="80"><tei:rs type="person" key="entity-000632"
            >Heinrich</tei:rs></tei:signed><tei:lb/><tei:lb/>
        </tei:closer>
      </tei:div>

      <tei:div type="part_2">
        <tei:p><tei:handShift new="#JS"/>Es freut mich tief, in Dir einen Gleichgesinnten zu wissen,
          vom unerklärten u. erklärlichen Wellenwunder Erschütternden – leider haben wir wenig Zeit
          für die Aufnahme u. leider auch einen ungenügenden Apparat! Duplizität der Ereignisse: vor
          4 Wochen sah ich eine <tei:rs type="person" key="entity-003244">Schwester</tei:rs> bei uns
          nach 16jähriger Trennung!<tei:note xml:id="r0001-fn07" type="editorial" place="foot"
            >Jeanette meeting her sister “after 16 years’ separation” also suggests a date of 1926,
            as she left her family to live with Schenker in the autumn of 1910. The sister was
              <tei:rs type="person" key="entity-003244">Klara Hatschek</tei:rs>: the visit took
            place on October 6, 1926: “From 3 o'clock until 5:15, <tei:rs type="person"
              key="entity-003244">Klara</tei:rs> with her husband; the get-together passed most
            cordially, Lie-Liechen and Klara exchanged recollections, without beginning, without
            end, as they had not seen each other for sixteen years. (<tei:rs type="person"
              key="entity-003244">Klara</tei:rs> denies having received a letter from Lie-Liechen.)
            Thus a certain completion of fate has been achieved; it is as if fate itself prepared
            the way, without the sisters' involvement. The good Ariel and his assistants had a hand
            in the matter! Things did not, of course, pass off without a certain amount of caution
            in the conversation; that was the effect of the present [time-]fracture in general. The
            brother-in-law and I were afraid of exchanging our viewpoints, but in the end everything
            worked out comfortably. Lie-Liechen makes her sister presents of the medallion, the
            issue of <tei:title level="j">Die Musik</tei:title>, <tei:title level="j"
              >Meisterwerk</tei:title>. <tei:rs type="person" key="entity-003244">Clara</tei:rs>
            promises to send a letter from <tei:rs type="person" key="entity-000783">Victor</tei:rs>
            and the family picture.”.</tei:note>
          <tei:rs type="person" key="entity-000783">Einer meiner Brüder</tei:rs> geht – nach <tei:rs
            type="place" key="entity-004528">Palästina</tei:rs>!<tei:note xml:id="r0001-fn08"
            type="editorial" place="foot">The letter in question from <tei:rs type="person"
              key="entity-000783">Viktor Schiff</tei:rs> – probably that which survives as <tei:ref
              type="correspondence" cRef="OJ-14-9_1">OJ 14/9, [1]</tei:ref>, October 30, 1925 –
            arrived on October 16, 1926 as recorded in Heinrich’s diary: “From <tei:rs type="person"
              key="entity-003244">Klara</tei:rs> (registered letter): the long letter from <tei:rs
              type="person" key="entity-000783">Victor</tei:rs> is enclosed, along with two pretty
            picture postcards; this letter includes far-reaching elucidations, reports of travels,
            always fine and tender-hearted. Admittedly, there is also no shortage of contradictions:
            he has hated the Germans since his youth, but at the same time condemns German
            anti-Semitism, as if it were forbidden by nature for Germans to hate in the same way
            that they themselves are hated. In general he is lacking in knowledge of the historical
            background; he does not understand the difficult position of the Germans in the world,
            and does the same injustice to these eternally threatened and betrayed people as do
            other enemies of Germany, though a national Jewish interest ought instead to bind him to
            Germany: the persecuted, the dispossessed, shoulder to shoulder, He has not awakened to
            the insight that it is the Englishman who destroys all good in the world: the Englishman
            in his original shape or in his transformation as an American.”</tei:note></tei:p>

        <tei:p>Zu plaudern gäbe die Fülle, wir vertagen es bis zum Sommer</tei:p>

        <tei:closer>
          <tei:salute rend="indent-70">Küsse</tei:salute>
          <tei:signed rend="indent-80"><tei:rs type="person" key="entity-000771"
            >Lie-Lie</tei:rs></tei:signed>
        </tei:closer>

        <tei:postscript>
          <tei:p><tei:note type="editorial" place="inline">sideways in left margin:</tei:note>
            <tei:handShift new="#HS"/>Prosit Weihnacht, Neujahr usw!</tei:p>
        </tei:postscript>

      </tei:div>

    </tei:div>



    <tei:div type="translation">

      <tei:div type="pat_1">
        <tei:opener>
          <tei:salute><tei:handShift new="#HS"/>My dear <tei:rs type="person" key="entity-000775"
              >Wilhelm</tei:rs>!<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/></tei:salute>
        </tei:opener>

        <tei:p>You really, really made us happy today with your – don’t blush! – truly brilliant
          sense of humor! Poets today could use something like that. What with you is a gift of
          nature that bubbles to the surface again and again is totally lacking in them, and cannot
          be substituted by “education.” You are just well-born, high-born. And so that we can
          somehow thank <tei:add place="interlinear-above">you</tei:add> for the lovely little
            letter,<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> we have taken the liberty of
          sending you an <tei:hi rend="underline">album by <tei:rs type="person" key="entity-000115"
              >Busch</tei:rs></tei:hi> for Christmas. This man, with a hard-earned sense of humor,
          must speak to you from the heart, especially you (he has delighted a world of people since
          time immemorial).</tei:p>

        <tei:p><tei:pb n="2"/> Those verses, that art of drawing! He lived in his sense of humor as
          in another type of life. What did hideous life have to do with him? You handle it
          similarly, and I no less.</tei:p>

        <tei:p>In my projects, I liberate myself from life and so can everywhere exude cheer, which
            <tei:hi rend="underline">does</tei:hi> everyone such <tei:hi rend="underline"
            >good</tei:hi>.</tei:p>

        <tei:p>And another thing before I shift to the actual letter. I am including a few lines
          from <tei:title level="j">Der Abend</tei:title> of <tei:date when="1926-12-16">December
            16</tei:date>. Speaking in purely objective respects, nothing at all is correct in them,
          naturally, but that is how the world works – the writer doesn’t need to know anything –
          yet do read the few lines.</tei:p>

        <tei:p>And one other thing: had you already found out that we were with <tei:rs
            type="person" key="entity-000774">Mozio</tei:rs> in <tei:rs type="place"
            key="entity-002394">Baden</tei:rs>? It just worked out that way. Little <tei:rs
            type="person" key="entity-000769">Georg</tei:rs> wanted (and had) to become a musician.
            <tei:pb n="3"/> With my widely prevalent name, it was unavoidable that he repeatedly
          runs into colleagues and otherwise into his Uncle Heinrich. <tei:rs type="person"
            key="entity-000774">Mozio</tei:rs> and <tei:rs type="person" key="entity-003438"
            >Lisl</tei:rs> must have been embarrassed. <tei:rs type="person" key="entity-000774"
            >Mozio</tei:rs> then stepped in briefly and asked us to come to <tei:rs type="place"
            key="entity-002394">Baden</tei:rs>. I understood his situation, and since <tei:add
            place="interlinear-above">I</tei:add> am not in the least vindictive, we did soon get
          out there.</tei:p>

        <tei:p>I made as though I had known the children already from early childhood, played a few
          trios with <tei:rs type="person" key="entity-000769">Georg</tei:rs> and <tei:rs
            type="person" key="entity-000048">Dr. Baumgarten</tei:rs>.<tei:ptr corresp="#r0001-fn03"
            type="footnote"/> Afterward everyone, <tei:rs type="person" key="entity-000774"
            >Mozio</tei:rs>, <tei:rs type="person" key="entity-003438">Lisl</tei:rs>, and the
          children, came with us to Vienna, where I played for them and showed many beautiful scores
          and books.<tei:ptr corresp="#r0001-fn04" type="footnote"/> Since then, we were again in
            <tei:rs type="place" key="entity-002394">Baden</tei:rs> and I played with the youngster.
          He is <tei:hi rend="underline">really very skilled</tei:hi>.<tei:ptr corresp="#r0001-fn05"
            type="footnote"/> In short, I am delighted that something needlessly out of joint was by
          pure coincidence now in joint – to which music <tei:pb n="4"/> can, after all, do some
          good in life!</tei:p>

        <tei:p>All vagaries of the “<tei:rs type="organization" key="entity-004196">Treuga</tei:rs>”
          were not capable of agitating me. I assume that the few pennies that I gave to <tei:rs
            type="person" key="entity-000774">Mozio</tei:rs> – they only sound more considerable
          than they are in truth – are in good hands. I am leaving them with him and don’t ask about
          them at all. I’m not worried.</tei:p>

        <tei:p>Finally, to the letter:</tei:p>

        <tei:p>It was arranged that from <tei:rs type="place" key="entity-002292">Galtür</tei:rs> we
          would come to you for 1–2 weeks. However, we overlooked one thing. We lack two small
          suitcases. That is, we are traveling to <tei:rs type="place" key="entity-002292"
            >Galtür</tei:rs> for eight to ten weeks with sufficiently extensive baggage (70–80
          kilograms in <tei:hi rend="underline">one suitcase</tei:hi> that we were lucky to acquire
          about 15 years ago, it was simply heavy!) <tei:pb n="5"/> and in addition yet <tei:add
            place="interlinear-above">with</tei:add> various baggage items of smaller size. Instead
          of going to Vienna on <tei:date when="1926-08-31">August 31</tei:date>, in the heat, how
          gladly we would have made a side trip to <tei:rs type="place" key="entity-004163">St.
            Bernhard</tei:rs>, but in that case what would we do with the suitcase? It would
            <tei:add place="interlinear-above">have</tei:add> made no sense to come to you with the
          big suitcase, but how to repack suitcases if we had no appropriate smaller ones? It simply
          couldn’t be done. That experience taught us what is to be done. We specifically buy two
          smaller suitcases and then we definitely show up at your place, with great, great delight!
          Don’t forget that up until today we were not able to get to anything at all that went in
          any way beyond the most necessary. What a bit of luck the one suitcase was for us!
          However, one is then too <tei:pb n="6"/> inflexible with it, can’t move to another
          location. In short, we have to handle it more prudently. It will work out the easier
          because this time no postal issue with the <tei:rs type="organization" key="entity-002627"
            >publisher</tei:rs> is pressuring me. With the probable conclusion of the project in
          mind – the largest one so far – I have no fixed deadline to meet. I would have to <tei:pb
            n="7"/> press charges against the pickpockets for the years 1924 and 1925 at latest by
          June 30, but I won’t do it. Of the many, many large and small works that I have brought
          into the world, I would be able to expect a <tei:hi rend="underline">pension</tei:hi> of
          100,000 shillings – instead junk,<tei:ptr corresp="#r0001-fn06" type="footnote"/> and the
          small savings come from <tei:hi rend="underline">lessons</tei:hi> (!). And yet I may not
          get distracted; I have to work, work, whether the world doesn’t pay, whether it creates
          obstacles. All later centuries and millennia will live through me, from me – some already
          sense that today. I must leave much behind so that the world learns something.</tei:p>

        <tei:p>If only just the lessons were spared – but precisely that doesn’t work. Nevertheless,
          we both remain cheerful, busy, and act as though <tei:pb n="8"/> we had billions. Indeed,
          what billionaires we are, then, in vital energy – and art! People should imitate our life,
          yours, mine, and <tei:rs type="person" key="entity-000771">LieLiechen</tei:rs>’s with that
          which was at the beginning, came later, and is today! People should just imitate us! To do
          that takes a lot, quite a lot.</tei:p>

        <tei:p>(Since September, your name appears first among letter recipients, and yet I couldn’t
          even get to it. All the happier was I today about your lovely short letter, Many
          thanks.)</tei:p>


        <tei:closer>
          <tei:salute rend="10">Many kisses</tei:salute>
          <tei:salute rend="60">Your</tei:salute>
          <tei:signed rend="80"><tei:rs type="person" key="entity-000632"
            >Heinrich</tei:rs></tei:signed><tei:lb/><tei:lb/>
        </tei:closer>
      </tei:div>

      <tei:div type="part_2">
        <tei:p><tei:handShift new="#JS"/>I am deeply gladdened to have in you someone like-minded.
          Of the harrowing impact of the unexplained and explicable wonder of radio waves – we
          unfortunately have little time for reception and, unfortunately as well, also an
          inadequate device! Duplicity of events: four weeks ago I saw a <tei:rs type="person"
            key="entity-003244">sister</tei:rs> at our place after a 16-year separation!<tei:ptr
            corresp="#r0001-fn07" type="footnote"/>
          <tei:rs type="person" key="entity-000783">One of my brothers</tei:rs> is going – to
            <tei:rs type="place" key="entity-004528">Palestine</tei:rs>!<tei:ptr
            corresp="#r0001-fn08" type="footnote"/></tei:p>

        <tei:p>Of chat there is plenty, we’ll put it off until summer.</tei:p>

        <tei:closer>
          <tei:salute rend="indent-70">Kisses,</tei:salute>
          <tei:signed rend="indent-80"><tei:rs type="person" key="entity-000771"
            >Lie-Lie</tei:rs></tei:signed>
        </tei:closer>

        <tei:postscript>
          <tei:p><tei:note type="editorial" place="inline">sideways in left margin:</tei:note>
            <tei:handShift new="#HS"/>Cheers for Christmas, New Year, etc.!</tei:p>
        </tei:postscript>

      </tei:div>

    </tei:div>

  </sdo:record>
</sdo:recordCollection>
