<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
  xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
  xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
  <sdo:collectionDesc>
    <sdo:source>
      <sdo:correspondence mfID="1597" sdoID="OJ-5-18-38">OJ 5/18, 38</sdo:correspondence>
    </sdo:source>

    <tei:handNotes>
      <tei:handNote xml:id="HS" scope="sole">Heinrich Schenker's hand</tei:handNote>
    </tei:handNotes>

    <tei:respStmt xml:id="JR-HE">
      <tei:persName>John Rothgeb &amp; Heribert Esser</tei:persName>
      <tei:resp>Transcription, 2006, 2011</tei:resp>
      <tei:resp>Translation, 2006, 2011</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="IB">
      <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
      <tei:resp>XML Encoding, 2015</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:revisionDesc>
      <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
      <tei:change when="2011-02-10" who="#IB">revision of XML code</tei:change>
    </tei:revisionDesc>
  </sdo:collectionDesc>

  <sdo:record ID="r0001">

    <sdo:itemDesc>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002713">Jonas ~
        H+JSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002714">Jonas ~
        HSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>


      <dc:title>Handwritten letter from Schenker to Jonas, dated April 7, 1934</dc:title>

      <dcterms:created>1934-04-07T12:00:00Z</dcterms:created>
      <dcterms:dateSubmitted>2015-11-14</dcterms:dateSubmitted>
      <dc:description>Further to OJ 5/18, 37, Schenker reports his conversation with Hoboken, who
        praised Jonas's book, then asked Schenker's opinion on how best to display the music
        examples. Schenker attempts diplomatically to explain Hoboken's pettiness. — Furtwängler is
        in Vienna. — Schenker praises Jonas's activities.</dc:description>
      <dc:subject>Index; table of contents; Beispiel; example; Text; Korrekturen; proofs;
        Kleinlichkeit; pettiness; Geldfrage; money question; Talent; Mäzen; patron; Kleingeld; small
        change; Buch; book; Zureise; journey; Aufenthalt; sojourn; Akademie; Academy</dc:subject>


      <marcrel:correspondent key="entity-000632">HSchenker</marcrel:correspondent>
      <marcrel:correspondent key="entity-000771">JSchenker</marcrel:correspondent>
      <marcrel:recipient key="entity-000412">Jonas</marcrel:recipient>
    </sdo:itemDesc>

    <tei:div type="transcription">

      <tei:opener>
        <tei:dateline rend="indent-60">
          <tei:date when="1934-04-07">7. 4. 34</tei:date>
        </tei:dateline>
        <tei:salute><tei:handShift new="#HS"/>Geehrter, lieber Herr D<tei:hi rend="supralinear"
            >r.</tei:hi>
          <tei:rs type="person" key="entity-000412"><tei:hi rend="lateinschrift"
            >Jonas</tei:hi></tei:rs>!<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot"
            >Writing of this letter is recorded in Schenker's diary at OJ 4/7, p. 3903, April 7,
            1934: "An Jonas (Br.): berichte v. H.<tei:hi rend="supralinear">s</tei:hi> Lob des
            Werkes, seine „Aber“-Erkundigung; ein Im-Stiche-lassen jetzt nicht gut denkbar." ("To
            Jonas (letter): I report Hoboken's praise of his work, his "However" inquiry; to leave
            [him] in the lurch now is not really conceivable."). On the same day, Schenker records
            writing to Hoboken to say "I correct my slip with reference to the volumes by Jonas
            subscribed to by Salzer."</tei:note></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p>Meine Karte,<tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot"><tei:ref
            type="correspondence" cRef="OJ-5-18-37">OJ 5/18, 37</tei:ref>, March 29, 1934,
          commenting on <tei:ref type="correspondence" cRef="OJ-12-6_30">OJ 12/6, [30]</tei:ref>,
          March 16, 1934 and on the Table of Contents for <tei:bibl><tei:author>Jonas</tei:author>'s
              <tei:title level="m">Das Wesen des musikalischen Kunstwerks: Eine Einführung in die
              Lehre Heinrich Schenkers</tei:title> (Vienna: Saturn Verlag,
          1934)</tei:bibl>.</tei:note> mit der ich fürs Erste Ihre Briefe u. den <tei:hi
          rend="lateinschr">Index</tei:hi> beantwortete, dürfte doch wohl in Ihre Hände gelangt
        sein. Ich wiederhole, daß mir Ihr <tei:hi rend="lateinschr">Index</tei:hi> imponiert hat! Im
        Übrigen glaubte ich <tei:rs key="entity-000380" type="person">Hob.</tei:rs> abwarten zu
        sollen, um Ihnen die Auskunft zu geben. Nun, gestern begab es sich erst, das er als Erster
        von Ihnen sprach, u. zw. <tei:hi rend="underline">äußerst lob</tei:hi>end sprach er sich
        über Ihre Arbeit aus, wozu ich dann noch meinen Segen gab, den Eindruck des <tei:hi
          rend="lateinschr">Index</tei:hi> schon allein hervor- <tei:pb n="2"/> hob. Dann rang sich
        ein „Aber“ los, er frug mich (vielleicht auch nur, um sich zu zieren), was besser, billiger
        sei, die Beispiele im Text anzubringen oder? was es für eine Bewandtnis auf den Korrekturen
        habe? usw. Die Kleinlichkeit, zumal nach dem Vortrag uneingeschränkten Lobes, verdroß mich
        sehr, beinahe hätte ich – worüber bei Gelegenheit später – aus dem Verdruß heraus etwas
        angestiftet.</tei:p>

      <tei:p><tei:rs key="entity-000380" type="person">Hob.</tei:rs> hat, so glaube ich, nichts
        gegen Sie, er hat Sie immer geschätzt u. tut das auch heute noch – ein Anderes ist bei ihm
        freilich die Geldfrage. Fast ist es so, daß er Niemandem verzeiht, der Geld von ihm erhält;
        obgleich Alle die Herren, die um ihn <tei:subst>
          <tei:del rend="overstrike">hf</tei:del>
          <tei:add place="interlinear-above">h</tei:add>
        </tei:subst>erum hier sind, nicht so viel für ihre Leistungen an ihn in Anspruch nehmen, als
        die eine <tei:rs key="entity-002742" type="person">geschiedene Frau</tei:rs><tei:note
          xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot">See <tei:ref type="correspondence"
            cRef="OJ-5-18-13">OJ 5/18, 13</tei:ref>, dated September 7, 1932.</tei:note> in nur
        einem Jahre, <tei:pb n="3"/> bedauert er sich, wenn er zahlen soll. Nicht reif zu einem
        vollen Talent, das etwas auf die Beine stellen kann, nicht reif zu einem vollen Mann, nicht
        reif zum wahren Liebhaber der Musik, zu einem wahren Mäzen, möchte er unter uns als ein uns
        gleicher, nahestehender gedeihen, u. wenn es nur auf Kosten unserer Leistungen u. Beiträge
        für sein Wohlergehen gienge, das schmeckte ihm so recht ins Herz hinein, da er keinen wahren
        Sinn für Andere hat. Hiebei ziehe ich ab, daß er vermutlich <tei:add
          place="interlinear-above">von vielen Seiten</tei:add> sehr belästigt wird, nun, die
        Menschen, die ihm mehr geben, als er gibt, dürfte er aber nicht zu den lästigen zählen. Was
        könnte dieser sonst so suggestible Mann für die Welt – mit Kleingeld!!! – leisten, wenn er
        Einsicht hätte! Daß er Sie für „undankbar“ hielte, <tei:pb n="4"/> nehme ich nicht an, ein
        solches Motiv ist ihm sonst die äußerste Ausrede, wenn er einen Empfänger loswerden will,
        aber in dieser Verlegenheit ist er mit Ihnen noch lange nicht: das Buch<tei:note
          xml:id="r0001-fn04" type="editorial" place="foot"
            ><tei:bibl><tei:author>Jonas</tei:author>'s <tei:title level="m">Das Wesen des
              musikalischen Kunstwerks: Eine Einführung in die Lehre Heinrich Schenkers</tei:title>
            (Vienna: Saturn Verlag, 1934)</tei:bibl>.</tei:note> schmeichelt ihm ja! Sie dürfen also
        ruhig sein. Ich freue mich sehr auf ihr Buch.</tei:p>

      <tei:p><tei:rs key="entity-000268" type="person">Furtw.</tei:rs> ist hier, wer weiß, ob ich
        ihn zu sehen bekommen werde.</tei:p>

      <tei:p>Ihre Verhältnisse kann ich mir schier nicht mehr vorstellen, diese Zureise nach <tei:rs
          key="entity-002589" type="place">Hamburg</tei:rs>,<tei:note xml:id="r0001-fn05"
          type="editorial" place="foot">See <tei:ref type="correspondence" cRef="OJ-12-6_30">OJ
            12/6, [30]</tei:ref>, March 16, 1934.</tei:note> der Aufenthalt in <tei:rs
          key="entity-002501" type="place">Berlin</tei:rs> – ja, was könnte eben <tei:rs
          key="entity-000380" type="person">Hob</tei:rs> für Verdienste sich erwerben, wenn er uns
        Alle in <tei:rs key="entity-002484" type="place">Wien</tei:rs> durchorganisierte, als eine
        besondere Akademie usw.!</tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute>Beste Wünsche u. Grüße von uns Beiden</tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-40">Ihr</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-50">
          <tei:rs key="entity-000632" type="person"><tei:hi rend="lateinschr">H
            Schenker</tei:hi></tei:rs></tei:signed>
      </tei:closer>

    </tei:div>


    <tei:div type="translation">

      <tei:opener>
        <tei:dateline rend="indent-60">
          <tei:date when="1934-04-07">April 7, 1934</tei:date>
        </tei:dateline>
        <tei:salute><tei:handShift new="#HS"/>Revered, dear Dr. <tei:rs type="person"
            key="entity-000412">Jonas</tei:rs>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"
          /></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p>My postcard,<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> with which I first
        responded to your letters and the Table of Contents, should have reached you. I repeat that
        your Table impressed me! For the rest, I thought I should wait on <tei:rs
          key="entity-000380" type="person">Hoboken</tei:rs> in order to give you the information.
        Then, yesterday, it happened that he was first to speak of you, and indeed he expressed
          <tei:hi rend="underline">highest praise</tei:hi> for your work, whereupon I gave my
        blessing, emphasizing the impression made by the very index itself. <tei:pb n="2"/> Then he
        let out with a "BUT" ‒ he asked me (perhaps only to play coy), what would be better,
        cheaper, to present the examples in the text or elsewhere? what effect would that have on
        the proofs? and so forth. The pettiness, especially after the rehearsal of unrestricted
        praise, annoyed me greatly; out of aggravation (more about this on another occasion) I
        almost crossed swords with him.</tei:p>

      <tei:p><tei:rs key="entity-000380" type="person">Hoboken</tei:rs> has, I believe, nothing
        against you; he has always valued you and does so still today ‒ but with him the money
        question is something else altogether. It is almost as though he forgives nobody who gets
        money from him; although all of the gentlemen around him here do not take so much for their
        services to him as the <tei:rs key="entity-002742" type="person">divorced
          wife</tei:rs><tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/> in only one year, he <tei:pb
          n="3"/> feels sorry for himself when he has to pay. Not having matured as a talent capable
        of originating something, not matured as a complete man, not matured as a true lover of
        music, as a true patron, he would like to flourish among us as an equal, in the inner
        circle; and if he has to depend on our achievements and contributions for his well-being,
        that sits well enough within him, since he has no true sense for others. Here I allow for
        the fact that he is presumably very burdened <tei:add place="interlinear-above">from many
          sides</tei:add>, but, he should not count among the burdeners those who give him more than
        he gives. What could this otherwise so suggestible man accomplish for the world ‒ with small
        change!!! ‒ if he had insight! <tei:pb n="4"/> I do not assume that he considered you
        "ungrateful"; such a motive is generally the most transparent excuse for him when he wants
        to have done with a recipient, but he has long since not been in any such dilemma with you:
        the book<tei:ptr corresp="#r0001-fn04" type="footnote"/> absolutely flatters him! You may
        rest assured, then. I look forward to your book.</tei:p>

      <tei:p><tei:rs key="entity-000268" type="person">Furtwängler</tei:rs> is here; who knows
        whether I will get to see him.</tei:p>

      <tei:p>Your situation is almost inconceivable to me, this journey to <tei:rs
          key="entity-002589" type="place">Hamburg</tei:rs>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn05"
          type="footnote"/> the sojourn in <tei:rs key="entity-002501" type="place">Berlin</tei:rs>
        ‒ indeed, what services a <tei:rs key="entity-000380" type="person">Hoboken</tei:rs> could
        provide if only he organized all of us in <tei:rs key="entity-002484" type="place"
          >Vienna</tei:rs>, as a special academy etc.!</tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute>Best wishes and greetings from us both,</tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-40">Your</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-50">
          <tei:rs key="entity-000632" type="person">H. Schenker</tei:rs></tei:signed>
      </tei:closer>

    </tei:div>

  </sdo:record>
</sdo:recordCollection>
