<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
  xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
  xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
  <sdo:collectionDesc>
    <sdo:source>
      <sdo:correspondence mfID="3439" sdoID="OJ-5-38_25">OJ 5/38, [25]</sdo:correspondence>
    </sdo:source>

    <tei:handNotes>
      <tei:handNote xml:id="HS" scope="sole">Heinrich Schenker's hand</tei:handNote>
    </tei:handNotes>

    <tei:respStmt xml:id="WMD">
      <tei:persName>William Drabkin</tei:persName>
      <tei:resp>Transcription, 2024</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="LR">
      <tei:persName>Lee Rothfarb</tei:persName>
      <tei:resp>Translation, 2024</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="IB">
      <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
      <tei:resp>XML Encoding, 2024</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="BOT">
      <tei:name>Automated Script</tei:name>
      <tei:resp>Conversion from MovableType syntax to TEI</tei:resp>
    </tei:respStmt>
    <tei:revisionDesc>
      <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
      <tei:change when="2010-03-11" who="#IB">XML code revised</tei:change>
    </tei:revisionDesc>
  </sdo:collectionDesc>

  <sdo:record ID="r0001">

    <sdo:itemDesc>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-008423">SchenkerW ~
        HSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>

      <dc:title>Handwritten letter from Heinrich to Wilhelm Schenker, dated March 28,
        1927</dc:title>

      <dcterms:created>1927-03-28T12:00:00Z</dcterms:created>
      <dcterms:dateSubmitted>2024-07-09</dcterms:dateSubmitted>
      <dc:description>Heinrich asks Wilhelm where the two of them and their brother Moriz should
        hold their planned meeting. He reports that their father’s grave is no longer standing, and
        that their sister Sophie is concerned about her daughter Frieda marrying a young lawyer
        named Goldschläger.</dc:description>
      <dc:subject/>
      
      <marcrel:correspondent key="entity-000632">HSchenker</marcrel:correspondent>
      <marcrel:recipient key="entity-000775">Wilhelm Schenker</marcrel:recipient>
      
    </sdo:itemDesc>


    <tei:div type="transcription">

      <tei:opener>
        <tei:dateline rend="indent-70"><tei:handShift new="#HS"/><tei:date when="1927-03-28">28. 3.
            27</tei:date></tei:dateline><tei:lb/>
        <tei:salute><tei:handShift new="#HS"/>Mein lieber <tei:rs type="person" key="entity-000775"
            >Wilhelm</tei:rs>!<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Writing of
            this letter is recorded in Schenker’s diary for March 29, 1927: “An Wilhelm (Br.): wir
            nehmen seine Einladung an, erbitten einen Vorschlag: bei ihm, bei uns oder in Baden?
            Wegen des Grabes teile ich ihm mit, daß Marienberg seinerzeit behauptete, es sei im
            Krieg zerstört worden; ich werde Sophie fragen. Gratuliere nachträglich zum Geburtstag,
            habe es früher immer getan, aber schließlich aufgegeben. Sophie habe nur eine Sorge, d.
            i. die Tochter; endlich gedenke ich unseres neuen Apparates” (“To Wilhelm (letter): we
            accept his invitation, ask for his preference: at his place, at ours, or in Baden?
            Regarding the grave, I inform him that Marienberg previously stated that it had been
            destroyed during the War; I shall ask Sophie. I offer birthday greetings, belatedly; I
            always used to do this, but finally gave up. Sophie has only one trouble, i.e. her
            daughter; finally I remember to mention our new radio.</tei:note></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p>Vielen, vielen Dank für deinen l. Brief,<tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial"
          place="foot">Schenker’s diary for March 27 records the receipt of a letter from Wilhelm
          expressing a desire to have a meeting with his brothers, and to see their father’s grave;
          he also enquired after their sister Sophie.</tei:note> der uns so viel Freude bringt, was
        immer er bringen mag. </tei:p>

      <tei:p>Zuerst einmal: Du brauchst uns gewiß nicht mehr förmlich einzuladen, wir kaufen uns
        heuer endlich die besagten zwei kleinere Kofferchen u. <tei:hi rend="underline"
          >kommen</tei:hi>
        <tei:hi rend="underline">bestimmt</tei:hi>
        <tei:hi rend="underline">zu dir</tei:hi>. Wir werden dies noch genauer bei Gelegenheit
        unserer Zusammenkunft – ich nenne sie: die drei-Kaiser-Begegnung – besprechen. </tei:p>

      <tei:p>Auch mir liegt diese Zusammenkunft sehr am Herzen; wir waren schon so nahe dran,
        schade, daß du nicht warten konntest. Nun, <tei:pb n="2"/> wünschest du, daß wir uns bei dir
        versammeln? Ich fürchte, daß <tei:rs type="person" key="entity-000774">Mozio</tei:rs> schwer
        den Weg finden wird, er ist überärgert, übermüdet u, wie ich glaube, in seiner
        Generaldirektors-Karriere <tei:hi rend="underline">augenblicklich</tei:hi> aufgehalten.
        Vielleicht kommst du zu uns mit <tei:rs type="person" key="entity-000774">Mozio</tei:rs>,
        oder, was mir am einfachsten scheint, nach <tei:rs type="place" key="entity-002394"
          >Baden</tei:rs>, wo wir uns nach Herzenslust unterhalten u. gütlich tun können (<tei:rs
          type="person" key="entity-000774">Mozio</tei:rs>, <tei:rs type="person"
          key="entity-000769">Georg</tei:rs> u. ich spielen dir auch etwas vor). Mache einen
        Vorschlag u. wir führen ihn aus. Ich habe darüber auch <tei:rs type="person"
          key="entity-000774">Mozio</tei:rs> bereits berichtet. Also du hast das Wort. </tei:p>

      <tei:p>Das Grab unseres unvergeßlichen <tei:rs type="person" key="entity-000773"
          >Vater</tei:rs>s ist, wenn die Mitteilung der <tei:rs type="person" key="entity-000569"
          >Marienbergs</tei:rs> zutrifft, nicht mehr erhalten, auf dem Friedhofe tobten die Kämpfe,
        denn Grabsteine ja gute Deckung geben. Ich werde noch einmal durch die <tei:rs type="person"
          key="entity-000319">Sophie</tei:rs> fragen lassen, unsereiner <tei:pb n="3"/> darf es ja
        gar nicht tun, dann sonst fühle <tei:add place="interlinear-above">sich</tei:add> die
        dortige Kultusgemeinde versucht, uns etwas vorzulügen, in der Erwartung, daß du hinkommst u.
        über Nacht, wie ein <tei:hi rend="italic">Harun al Raschid</tei:hi>,<tei:note
          xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot">Harun Al-Rashid reigned from 786 until
          809 as Caliph of the Abbasid Caliphate, which comprised Arabia, Iraq, Persia, Syria, and
          parts of Egypt. His reign is generally regarded as marking the start of the Islamic Golden
          Age. Harun was known for his generosity, and for improving the condition of his people. He
          and his court figure in some of the tales from <tei:title level="m">A Thousand and One
            Nights</tei:title>.</tei:note> die ganze Judengemeinde in Gold tauchst. Das Ergebnis der
        Nachfrage werde ich dir mitteilen. </tei:p>

      <tei:p>Zu deinem Geburtstag gratulieren wir dir nachträglich von Herzen. Jetzt erfahre ich
        endlich das genaue Datum aus deinem Briefe, früher pflegte die teure <tei:rs type="person"
          key="entity-000773">Mutter</tei:rs> das Purimsfest als deinen Geburtstag anzugeben. (Wir
        haben die Epheufrage am Grabe der <tei:rs type="person" key="entity-000773">Mutter</tei:rs>
        noch immer nicht gelöst, ich blieb ohne Antwort, wir werden also wieder hinausfahren
        müssen.) Ehemals pflegte ich dir als dem Ältesten zu deinem Geburtstag zu gratulieren, Jahr
        um Jahr, doch niemals nahmst du Kenntnis davon, so habe ich endlich von der Übung Abstand
        genommen, <tei:pb n="4"/> in der Meinung, daß du grundsätzlich keinen Wert darauf liegt.</tei:p>

      <tei:p>Daß du nach der <tei:rs type="person" key="entity-000319">Sophie</tei:rs> frägst, ist
        lieb von dir. Meine Beziehung zu ihr war allezeit ununterbrochen. Heute hat sie die Sorge um
        die <tei:rs type="person" key="entity-000315">Frieda</tei:rs>. Es hat sich ein Liebender
        gefunden, <tei:rs type="person" key="entity-003412">D<tei:hi rend="supralinear">r.</tei:hi>
          Goldschläger</tei:rs>, der auch ohne Geld die Ehe zu wagen bereit ist, aber wir fürchten
        alle, daß er als Advokat in Wien schwer durchdringen wird. (Er ist nicht besonders im Kopfe
        ausgestattet, wenn auch ein sehr braver junger Mensch.) <tei:rs type="person"
          key="entity-000774">Mozio</tei:rs> versprach ihn in einem Geschäfte unterzubringen, was
        heute sicherer ist: <tei:rs type="person" key="entity-000774">Mozio</tei:rs> wird mir
        diesmal nicht auskommen. <tei:rs type="person" key="entity-000315">Frieda</tei:rs> muß noch
        bei Lebzeiten der <tei:rs type="person" key="entity-000319">Sophie</tei:rs> versorgt sein!
        Ich habe mich ebenfalls zur Hilfe bereit erklärt.</tei:p>

      <tei:p>Auch wir haben den <tei:add place="interlinear-above">gleichen</tei:add> Apparat,
          <tei:hi rend="underline">wie du</tei:hi>, nur machen wir vom Ausland keinen Gebrauch. Wir
        kommen überhaupt selten dazu, wegen übergroßer Arbeitshäufung. Also schreibe deinen
        Vorschlag wiede </tei:p>


      <tei:closer>
        <tei:salute>u. sei von mir u. <tei:rs type="person" key="entity-000771">LieLiechen</tei:rs>
          aufs herzlichste geküßt!</tei:salute>
        <tei:salute rend="20">dein</tei:salute>
        <tei:signed rend="30"><tei:rs type="person" key="entity-000632">H</tei:rs> u. <tei:rs
            type="person" key="entity-000771">Lie-Lie</tei:rs></tei:signed><tei:lb/>
      </tei:closer>

    </tei:div>



    <tei:div type="translation">

      <tei:opener>
        <tei:dateline rend="indent-70"><tei:handShift new="#HS"/><tei:date when="1927-03-28">March
            28, 1927</tei:date></tei:dateline><tei:lb/>
        <tei:salute><tei:handShift new="#HS"/>My dear <tei:rs type="person" key="entity-000775"
            >Wilhelm</tei:rs>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p>Many, many thanks for your kind letter,<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/>
        which brings us so much joy, whatever the contents.</tei:p>

      <tei:p>First: you certainly no longer need to invite us formally. This year, we will finally
        buy ourselves the previously mentioned two small suitcases, and we are <tei:hi
          rend="underline">definitely coming to you for a visit</tei:hi>. We will discuss this more
        precisely when we get together – I call it the three-emperors’-meeting.</tei:p>

      <tei:p>This gathering is near and dear to me too. We were already so close; a shame that you
        couldn’t wait. Now, <tei:pb n="2"/> you want us to gather at your place? I fear that <tei:rs
          type="person" key="entity-000774">Mozio</tei:rs> will have trouble making his way there.
        He is exceedingly exasperated, overtired and, as I believe, <tei:hi rend="underline"
          >currently</tei:hi> blocked in his career as a general director. Perhaps you could come to
        our place with <tei:rs type="person" key="entity-000774">Mozio</tei:rs>, or to <tei:rs
          type="place" key="entity-002394">Baden</tei:rs>, which seems easiest to me, where we can
        talk to our heart’s content and can be amicable (<tei:rs type="person" key="entity-000774"
          >Mozio</tei:rs>, <tei:rs type="person" key="entity-000769">Georg</tei:rs>, und I will
        perform something for you). Make a suggestion and we will follow through on it. I have
        already told <tei:rs type="person" key="entity-000774">Mozio</tei:rs> about it. So, you have
        the floor.</tei:p>

      <tei:p>The grave of our unforgettable <tei:rs type="person" key="entity-000773"
          >father</tei:rs> is no longer standing, if the communication from the <tei:rs
          type="person" key="entity-000569">Marienbergs</tei:rs> is correct. The battles raged on
        the cemetery since gravestones provide good cover. I will again have <tei:rs type="person"
          key="entity-000319">Sophie</tei:rs> ask; the likes of us <tei:pb n="3"/> may certainly not
        do it, because then the local religious community would be tempted to lie to us with the
        expectation that you go there and, like a Harun al-Rashid,<tei:ptr corresp="#r0001-fn03"
          type="footnote"/> dip the entire Jewish community in gold overnight. I will share the
        result of the inquiry with you.</tei:p>

      <tei:p>Belatedly, we congratulate you heartily on your birthday. From your letter, I am at
        last finding out the exact date. Earlier, our dear <tei:rs type="person" key="entity-000773"
          >mother</tei:rs> used to declare Purim as your birthday. (We still haven’t resolved the
        question of the ivy adornment at <tei:rs type="person" key="entity-000773">mother</tei:rs>’s
        grave; I’ve had no answer, so we’ll have to drive out there.) Previously, I used to
        congratulate you on your birthday year after year, as the oldest. But you never noticed it.
        I finally stopped the practice <tei:pb n="4"/> in the belief that, fundamentally, you set no
        store by it.</tei:p>

      <tei:p>It is kind of you to ask about <tei:rs type="person" key="entity-000319"
          >Sophie</tei:rs>. My relationship with her was always uninterrupted. Currently, she is
        worried about <tei:rs type="person" key="entity-000315">Frieda</tei:rs>. A love interest has
        arisen, <tei:rs type="person" key="entity-003412">Dr. Goldschläger</tei:rs>, who is prepared
        to chance the marriage even without money. But we all fear that he will have a hard time
        asserting himself as an attorney in Vienna. (He is not particularly equipped intellectually,
        even if he is an honest young man.) <tei:rs type="person" key="entity-000774">Mozio</tei:rs>
        promised to find something for him in a business, which is more certain today: this time
          <tei:rs type="person" key="entity-000774">Mozio</tei:rs> is not going to slip away from
        me. So long as <tei:rs type="person" key="entity-000319">Sophie</tei:rs> is alive, <tei:rs
          type="person" key="entity-000315">Frieda</tei:rs> has to be taken care of! I also declared
        myself ready to help.</tei:p>

      <tei:p>We too have the <tei:add rend="underline">same</tei:add> radio <tei:hi rend="underline"
          >as you</tei:hi>, only we don’t use it in foreign countries. In general, we seldom get to
        it because of an oversized workload. So, write your suggestion again, </tei:p>


      <tei:closer>
        <tei:salute>and accept sincere kisses from me and <tei:rs type="person" key="entity-000771"
            >LieLiechen</tei:rs>!</tei:salute>
        <tei:salute rend="20">Your</tei:salute>
        <tei:signed rend="30"><tei:rs type="person" key="entity-000632">Heinrich</tei:rs> and
            <tei:rs type="person" key="entity-000771">Lie-Lie</tei:rs></tei:signed><tei:lb/>
      </tei:closer>

    </tei:div>

  </sdo:record>
</sdo:recordCollection>
