<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
  xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
  xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
  <sdo:collectionDesc>
    <sdo:source>
      <sdo:correspondence mfID="3421" sdoID="OJ-5-38_15">OJ 5/38, [15]</sdo:correspondence>
    </sdo:source>

    <tei:handNotes>
      <tei:handNote xml:id="HS" scope="sole">Heinrich Schenker's hand</tei:handNote>
    </tei:handNotes>

    <tei:respStmt xml:id="WMD">
      <tei:persName>William Drabkin</tei:persName>
      <tei:resp>Transcription, 2024</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="LR">
      <tei:persName>Lee Rothfarb</tei:persName>
      <tei:resp>Translation, 2024</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="IB">
      <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
      <tei:resp>XML Encoding, 2024</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="BOT">
      <tei:name>Automated Script</tei:name>
      <tei:resp>Conversion from MovableType syntax to TEI</tei:resp>
    </tei:respStmt>
    <tei:revisionDesc>
      <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
      <tei:change when="2010-03-11" who="#IB">XML code revised</tei:change>
    </tei:revisionDesc>
  </sdo:collectionDesc>

  <sdo:record ID="r0001">

    <sdo:itemDesc>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-008423">SchenkerW ~
        HSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>

      <dc:title>Handwritten letter from Heinrich to Wilhelm Schenker, dated January 4,
        1925</dc:title>

      <dcterms:created>1925-01-04T12:00:00Z</dcterms:created>
      <dcterms:dateSubmitted>2024-06-12</dcterms:dateSubmitted>
      <dc:description>Heinrich suggests that Wilhelm give some of his ready cash to their younger
        brother Mozio, who will invest it and pay for the upkeep of Tonschl’s – Tonerl and Karli –
        children with the interests. He also advises Wilhelm to purchase a radio receiver, which
        will help keep him entertained. </dc:description>
      <dc:subject/>
      
      <marcrel:correspondent key="entity-000632">HSchenker</marcrel:correspondent>
      <marcrel:recipient key="entity-000775">Wilhelm Schenker</marcrel:recipient>
      
    </sdo:itemDesc>


    <tei:div type="transcription">

      <tei:opener>
        <tei:salute><tei:handShift new="#HS"/>Mein lieber <tei:rs type="person" key="entity-000775"
            >Wilhelm</tei:rs>!<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Writing of
            this letter is recorded in Schenker’s diary for January 4, 1925: “An Wilhelm (Br.):
            Mozio ist überzeugt, daß er Tonerl bei Rothmüller durchsetzen wird; ich empfehle ihm
            Mozio in Anspruch zu nehmen, sei es für sich oder für die Kinder, u. wenn es auch 30
            Millionen kostet.”) (“To Wilhelm (letter): Mozio is convinced that he will establish
            Tonerl at Rothmüller’s; I recommend that he make use of Mozio, whether for his own or
            for the children's benefit, and even if it costs 30 million.”).</tei:note></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p>Samstag habe ich <tei:rs type="person" key="entity-000774">Mozio</tei:rs>
          gesehen.<tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot">Heinrich’s diary for
          January 2 records: “Bei Mozio: holen eine Million; er ist so taktlos, einen offenen Zettel
          durch den Diener an Frl. ? zu schicken!” (“At Mozio's: we pick up one million; he is so
          tactless as to send Miss ? a message on an open slip through the servant!”).</tei:note>
        Von ihm hörte ich, daß Du wirklich in Wien nicht gewesen bist – wir glaubten, daß Du kommst
        – u. da hatte ich Gelegenheit, seine Gedanken zu hören. Er beteuert, daß er <tei:rs
          type="person" key="entity-003491">Tonerl</tei:rs> bei <tei:rs type="person"
          key="entity-008011">Rotmüller</tei:rs> doch durchsetzen wird, auch gegen den Betriebsrat,
        der sich gegen jede Neuaufnahme sperrt, u. zw. steht im Geschäft mit <tei:rs type="place"
          key="entity-002568">Rußland</tei:rs> bevor, das er als Druckmittel benützen wird. Es
        schmerzt ihn, sagt er, daß Du, auch der Bezirkshauptmann von <tei:rs type="place"
          key="entity-002394">Baden</tei:rs>, offenbar „verschnupft“ seid. Er ist aber sicher, daß
        er <tei:rs type="person" key="entity-003491">Tonerl</tei:rs> anbringen wird. </tei:p>

      <tei:p>Auch erzählt <tei:rs type="person" key="entity-000774">Mozio</tei:rs>, daß er schon
        unzählige Mal in <tei:rs type="place" key="entity-004104">Reichraming</tei:rs> angetragen
        hat, wo Du ganz nach deinem Belieben leben könntest. Freilich übersieht er gerade das, was
        dir solche Schmerzen u. Freuden zugleich verursacht, <tei:pb n="2"/> nämlich die Versorgung
        der Kinder in erster Reihe. Ob <tei:rs type="person" key="entity-000774">Mozio</tei:rs>
        diese mit Absicht oder nur unbewußt wegdenkt, vermag ich nicht zu beurteilen; ich kenne
        seine Leute nicht, also nicht ihre Stimmung, wie weit sie für oder gegen <tei:rs
          type="person" key="entity-000895">Tonschl</tei:rs>’s Kinder sind. Erlaube aber die Frage: </tei:p>

      <tei:p>Wäre es denn nicht möglich, daß Du deine Barschaft – je kleiner sie ist, desto besser
        wäre es in diesem Falle – <tei:rs type="person" key="entity-000774">Mozio</tei:rs> übergibst
        u. ihm den Auftrag <tei:hi rend="underline">erteilst</tei:hi>, <tei:del rend="overstrike"
          >mit</tei:del> von den <tei:hi rend="underline">Zinsen</tei:hi> die Kinder zu erhalten. Du
        könntest dann sein in <tei:rs type="place" key="entity-004104">Reichraming</tei:rs> oder in
        Wien; das ist dann schon eine Kleinigkeit. Und wäre es nur 50 Mill., Du solltest es Dir
        erlauben, jene Transaction mit <tei:rs type="person" key="entity-000774">Mozio</tei:rs>
        durchzuführen. Gesagt, er zahlte bei den Kindern 20 Mill. jährlich, oder mehr drauf, würdest
        Du Dir wirklich ein Gewissen daraus machen? Millionen zählen ja nur bei uns, aber nicht bei
          <tei:pb n="3"/>
        <tei:rs type="person" key="entity-000774">Mozio</tei:rs>. Was wäre es denn, wenn er statt 2
        Kinder eben 5 Kinder hätte – waren bei uns nicht 12? –<tei:note xml:id="r0001-fn03"
          type="editorial" place="foot">These two paragraphs provide confirmation that Tonschl had
          children, that there were two, and that Wilhelm was caring for them.</tei:note></tei:p>

      <tei:p>Freilich weiß ich nicht, warum du dein Geld seinerzeit von ihm weggenommen hast, – nur
        einmal klagte darüber <tei:rs type="person" key="entity-000774">Mozio</tei:rs>, ohne den
        Grund u. die Höhe des Geldes anzugeben –, aber wenn Du Dir endlich Ruhe schaffen kannst,
        warum solltest Du es nicht tun, wenn, wie es scheint, <tei:rs type="person"
          key="entity-000774">Mozio</tei:rs> Dir gegenüber viel teilnehmender als mir gegenüber sich
        erweist. Frage nicht, sondern <tei:hi rend="underline">schaffe Dir es an</tei:hi>, wie Du es
        brauchst. An deiner Stelle täte ich es gewiss. </tei:p>

      <tei:p>Und noch Eines: Du solltest einen Radioapparat haben! Ist in <tei:rs type="place"
          key="entity-004163">St. Bernhard</tei:rs> noch keiner da? Wir haben einen um 700.000 K u.
        er tut uns vortreffliche Dienste in der Stadt. Du auf dem Lande hättest viel, viel Freude
        daran. <tei:pb n="4"/> Auch <tei:rs type="person" key="entity-000774">Mozio</tei:rs> hat in
          <tei:rs type="place" key="entity-004104">Reichramung</tei:rs> einen Apparat. </tei:p>

      <tei:p>Wann also glaubst Du nach Wien zu kommen? Gern möchte ich obige Fragen mit dir
        durchgehen, mir scheint die Lösung nicht so schwierig. </tei:p>


      <tei:closer>
        <tei:salute>Viele Küsse u. Grüße von <tei:rs type="person" key="entity-000632">mir</tei:rs>
          u. <tei:rs type="person" key="entity-000771">LieLiechen</tei:rs>
        </tei:salute>
        <tei:salute>Dein</tei:salute>
        <tei:signed rend="30"><tei:rs type="person" key="entity-000632"
          >Heinrich</tei:rs></tei:signed><tei:lb/>
        <tei:dateline><tei:date when="1925-01-04">4. I. 1925</tei:date></tei:dateline><tei:lb/>
      </tei:closer>

      <tei:postscript>
        <tei:p>Oder noch einfacher: sage <tei:rs type="person" key="entity-000774">Mozio</tei:rs>,
            <tei:hi rend="underline">er</tei:hi> soll die Kinder materiell auf sich nehmen, du
          brauchst Sorgenlosigkeit. Für ihn ist es ein Trinkgeldkleinigkeit. </tei:p>
      </tei:postscript>

    </tei:div>



    <tei:div type="translation">

      <tei:opener>
        <tei:salute><tei:handShift new="#HS"/>My dear <tei:rs type="person" key="entity-000775"
            >Wilhelm</tei:rs>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p>I saw <tei:rs type="person" key="entity-000774">Mozio</tei:rs> on Saturday.<tei:ptr
          corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> I heard from him that you really were not in
        Vienna – we believed that you were coming – and then I had the opportunity to hear his
        thoughts. He emphasizes that he would successfully advocate for <tei:rs type="person"
          key="entity-003491">Tonerl</tei:rs> with <tei:rs type="person" key="entity-008011"
          >Rothmüller</tei:rs>, even against the Business Council, which is blocking every new
        membership, and is indeed at the point of doing business with <tei:rs type="place"
          key="entity-002568">Russia</tei:rs>, which it will use as a means of exerting pressure. It
        pains him, he says, that you, and also the district manager of <tei:rs type="place"
          key="entity-002394">Baden</tei:rs>, are evidently “miffed.” He is sure, though, that he
        will get <tei:rs type="person" key="entity-003491">Tonerl</tei:rs> placed.</tei:p>

      <tei:p><tei:rs type="person" key="entity-000774">Mozio</tei:rs> also says that he applied
        countless times in <tei:rs type="place" key="entity-004104">Reichraming</tei:rs>, where you
        could live entirely according to your liking. He is naturally overlooking precisely that
        which causes you pain and joy at the same time, <tei:pb n="2"/> namely providing foremost
        for the children. Whether <tei:rs type="person" key="entity-000774">Mozio</tei:rs>
        intentionally or merely unconsciously ignores the provision, I can’t judge. I don’t know his
        people, i.e. their disposition, to what extent they are for or against <tei:rs type="person"
          key="entity-000895">Tonschl</tei:rs>’s children. However, I allow the question: </tei:p>

      <tei:p>Would it not be possible for you to turn over to <tei:rs type="person"
          key="entity-000774">Mozio</tei:rs> your ready cash – the less there is, the better it
        would be in this case – and <tei:hi rend="underline">assign</tei:hi> him the task of
        providing for the children from the <tei:hi rend="underline">interest</tei:hi>. You could
        then be in <tei:rs type="place" key="entity-004104">Reichraming</tei:rs> or in Vienna. That
        would be a minor matter. And if it were only 50 Million, you should allow yourself the
        implementation of every transaction with <tei:rs type="person" key="entity-000774"
          >Mozio</tei:rs>. Let’s say he were to pay the children 20 Million annually, or even more,
        would you really feel guilty about it? Millions count only with us, but not with <tei:pb
          n="3"/>
        <tei:rs type="person" key="entity-000774">Mozio</tei:rs>. What would be, then, if instead of
        two children he had five – with us were there not 12.<tei:ptr corresp="#r0001-fn03"
          type="footnote"/></tei:p>

      <tei:p>Naturally, I don’t know why you took your money away from him at the time. <tei:rs
          type="person" key="entity-000774">Mozio</tei:rs> complained about it only once, without
        giving the reason or the amount of money. But if you can at last secure some tranquility for
        yourself, why shouldn’t you do it when, as it seems, <tei:rs type="person"
          key="entity-000774">Mozio</tei:rs> shows himself to be more sympathetic toward you than
        toward me? Don’t ask but rather <tei:hi rend="underline">make it happen for
          yourself</tei:hi> as you need it to be. In your place, I would certainly do it.</tei:p>

      <tei:p>And another thing: you ought to have a radio, Doesn’t <tei:rs type="place"
          key="entity-004163">St. Bernard</tei:rs> have one yet? We have one that cost 700,000
        Kronen and it serves us superbly in the city. Out in the country, you would have a lot of
        joy in it. <tei:pb n="4"/> Even <tei:rs type="person" key="entity-000774">Mozio</tei:rs> has
        a set in <tei:rs type="place" key="entity-004104">Reichraming</tei:rs>.</tei:p>

      <tei:p>When are you thinking of coming to Vienna? I would gladly like to go over the
        aforementioned issues with you. To me, the solution doesn’t seem so difficult.</tei:p>


      <tei:closer>
        <tei:salute>Many kisses and greetings from <tei:rs type="person" key="entity-000632"
            >me</tei:rs> and <tei:rs type="person" key="entity-000771">LieLiechen</tei:rs>
        </tei:salute>
        <tei:salute>Your</tei:salute>
        <tei:signed rend="30"><tei:rs type="person" key="entity-000632"
          >Heinrich</tei:rs></tei:signed><tei:lb/>
        <tei:dateline><tei:date when="1925-01-04">January 4, 1925</tei:date></tei:dateline><tei:lb/>
      </tei:closer>

      <tei:postscript>
        <tei:p>Or yet easier: tell <tei:rs type="person" key="entity-000774">Mozio</tei:rs>
          <tei:hi rend="underline">he</tei:hi> should take on the children’s material needs. You
          need to be worry free. For him, it is a financial trifle.</tei:p>
      </tei:postscript>

    </tei:div>

  </sdo:record>
</sdo:recordCollection>
