<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?><sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/" xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
 <sdo:collectionDesc>
  <sdo:source>
   <sdo:correspondence mfID="24" sdoID="OJ-6-6_6">OJ 6/6, [6]</sdo:correspondence>
  </sdo:source>

  <tei:handNotes>
   <tei:handNote xml:id="HS" scope="sole">Heinrich Schenker's hand</tei:handNote>
  </tei:handNotes>

  <tei:respStmt xml:id="IB-WD">
   <tei:persName>Ian Bent and William Drabkin</tei:persName>
   <tei:resp>Transcription, 2009</tei:resp>
   <tei:resp>Translation, 2009</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:respStmt xml:id="IB">
   <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
   <tei:resp>XML Encoding, 2010</tei:resp>
  </tei:respStmt>
  <tei:respStmt xml:id="BOT">
   <tei:name>Automated Script</tei:name>
   <tei:resp>Conversion from MovableType syntax to TEI</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:revisionDesc>
   <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
   <tei:change when="2010-02-15" who="#IB">XML code revised</tei:change>
  </tei:revisionDesc>
 </sdo:collectionDesc>

 <sdo:record ID="r0001">

  <sdo:itemDesc>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002719">ViolinM ~
    HSchenker</tei:rs>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002717">ViolinM+V ~
    HSchenker</tei:rs>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002718">ViolinM+V+F ~
    HSchenker</tei:rs>
   <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>



   <dc:title>Handwritten letter from Schenker to Moriz Violin, dated February 17, 1918</dc:title>

   <dcterms:created>1918-02-17T12:00:00Z</dcterms:created>
   <dcterms:dateSubmitted>2009-04-23</dcterms:dateSubmitted>
   <dc:description>Schenker warns Violin to expect a letter from Vrieslander concerning a
    contribution to a Festschrift for Schenker's 50th birthday, and then airs a number of grievances
    against Moriz and Valerie concerning jars of jam, Sunday visits, and insufficient food. </dc:description>
   <dc:subject>Festschrift; birthday; Die letzten fünf Sonaten ... op. 101; Marmelade; jam;
    Marillen; apricots; Kaffeehaus; coffee-house; Schönbrunn</dc:subject>

   
   
  <marcrel:correspondent key="entity-000632">HSchenker</marcrel:correspondent><marcrel:recipient key="entity-000909">ViolinF</marcrel:recipient><marcrel:recipient key="entity-000913">ViolinM</marcrel:recipient><marcrel:recipient key="entity-000914">ViolinV</marcrel:recipient></sdo:itemDesc>


  <tei:div type="transcription">

   <tei:opener>
    <tei:salute rend="indent-10"><tei:rs type="person" key="entity-000913">Fl</tei:rs>!<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot"> Writing of this letter is recorded in
      Schenker's diary at OJ 2/10, pp. 842-843, February 15, 1918: An Fl. (Br.): erwähne zuerst der
      Festschrift, wie ich Vrieslander gegenüber auf seine Bitte nicht anders konnte, als auch seine
      Adresse anzugeben, überlasse es aber ganz ihm selbst, ob er unter den gegenwärtigen Umständen
      etwas dafür tun wolle oder nicht. Nun übergehe ich zur eigentlichen Antwort auf sein letztes
      Schreiben: Vor allem berichtige ich das Mißverständnis bezüglich des Briefthemas u. zwar mit
      dem Hinweis auf unser beider Gespräch im Cafehaus, wiederholte Aeußerungen seiner Frau
      gegenüber u. auch auf eine Stelle seiner eigenen Karte an mich. Sodann formuliere ich den
      Vorwurf einer Lässigkeit gegenüber uns; seine Frau habe uns bei Gelegenheit unserer Besuche zu
      wenig zu essen gegeben, was ich als eine umso schwerere Versäumnis empfinden muß, als sie nach
      seiner eigenen Aussage im übrigen geldschlampig wäre; sie habe uns noch kein einzigesmal als
      erste geschrieben, auf unsere Anfragen aber sogar öfter länger als nötig warten lassen. Wir
      hätten immer darauf Rücksicht genommen, daß sie Sonntag abends zu Frau Hauser gehen u.
      unserseits das Opfer die Sonntag-Vormittage gebracht, nur um den Faden zu spinnen. Von hier
      aus betrachtet stelle sich die Angelegenheit der Marmelade doch anders dar, denn wenn auch
      Frau H. u. jene andere Frau, bei der Fr. Wally als Mädchen gewohnt, vorausgehen, so wäre es
      doch seine Pflicht gewesen, uns gegenüber Wort zu halten, nachdem er uns völlig spontan,
      obendrein mehreremals, aufs bestimmteste die Einsendung der Marmelade zugesichert hatte. Der
      Tonfall des Briefes sei daher unmotiviert usw." ("To Floriz (letter): First, regarding the
      Festschrift, I mention that when faced with Vrieslander's request for his address I had no
      alternative than to give it to him, but that I leave it entirely up to him whether or not
      under current circumstances he wants to do anything for it. Now I move on to my actual answer
      to his latest letter. First and foremost, I rectify the misunderstanding over letter-topic, in
      particular by referring to the conversation the two of us had in the coffee-house, repeated
      utterances concerning his wife, and also to one passage in his postcard to me. I then
      formulate my reproach of a certain indifference <tei:supplied reason="clarity">that they
       exhibit</tei:supplied> toward us; <tei:supplied reason="clarity">I allege that</tei:supplied>
      his wife gave us too little to eat on the occasion of our visit, which I am bound to feel all
      the greater a neglect since in his own phrase she was "careless over money" with others; that
      she has still not once taken the initiative to write to us first, <tei:supplied reason="clarity">and</tei:supplied> has often delayed longer than necessary in responding to
      our inquiries; <tei:supplied reason="clarity">that</tei:supplied> we had always shown
      consideration for the fact that they go to visit Mrs. Hauser on Sunday evenings, and for our
      part have sacrificed Sunday mornings in order to maintain contact. Considered from this angle,
      I present the question matter of the jam in a different light, for even though Mrs. Hauser and
      that other woman with whom Wally lived as a girl take precedence, it would still have been his
      duty to abide by his word to us, since he had completely spontaneously, what's more several
      times, assured us most emphatically that the jam would be sent. The tone of his letter was
      thus uncalled-for, etc.").</tei:note></tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p>Dein Brief<tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot"> = OJ 14/45,
     February 5, 1918; Violin did, in fact, write an essay in Schenker's honor: Notebooks containing
     the twenty-page handwritten text of "Zu Dr. Heinrich Schenker's 50ten Geburtstage" are among
     Violin's papers in the Oswald Jonas Memorial Library (OJ 70/53) and the "Schenker Scrapbook" in
     the Oster Collection (OC, File 2), at page 54.</tei:note> hat mich sehr überrascht, durch
    Tonfall u. Inhalt. Ich will aber Ruhe bewahren u. der Reihe nach, was augenblicklich zu sagen
    nötig ist, sagen.</tei:p>

   <tei:p>Vor Allem: Vor wenigen Tagen kam mir von <tei:rs type="person" key="entity-000922">
     Vrieslander </tei:rs><tei:note xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot"> Receipt of
     this letter is recorded in Schenker's diary at OJ 2/10, p. 835, February 5, 1918: "Von
     Vrieslander (Br.): Copie eines an Hertzka abgegangenen Briefes, worin V. eine Festschrift unter
     Mitwirkung von Halm, Dahms, Roth zu meinem 50. Geburtstag anregt. In der Nachschrift gibt er
     mir bekannt, daß er die Schrift selbst für den Fall, wenn daß Hertzka ablehnen sollte,
     herauszugeben gesonnen sei. Ich fürchte, daß dieser Plan in allen Teilen scheitern wird, vor
     allem an Hertzka, sodann aber auch hauptsächlich an V. selbst, der, offenbar von meiner
     Freundlichkeit eingenommen, irgendwie eine Dankesschuld abtragen möchte, hierbei nur aber seine
     Tatkraft überschätzt." ("From Vrieslander (letter): copy of a letter sent to Herzka in which
     Vrieslander proposes a Festschrift for my fiftieth birthday with contributions by Halm, Dahms,
     [and] Roth. In his annotation, he gives me to understand that in the event that Hertzka
     declined he would be willing to publish the Festschrift himself. I fear that this plan will
     founder on all fronts, above all on Hertzka, but also chiefly on Vrieslander himself, who,
     dazzled by my friendship, would like to discharge a debt of gratitude in some way, but in this
     overrates his powers.")</tei:note><!-- XR --> die <tei:hi rend="underline">Kopie</tei:hi> eines
    an <tei:rs type="person" key="entity-000356"> Hertzka </tei:rs> gleichzeitig abgegangenen
    Briefes, worin diesem eine „Festschrift“ zu meinem 50. Geburtstag (mit Bild),<tei:note xml:id="r0001-fn04" type="editorial" place="foot"> A book of musical studies commemorating
     Schenker's fiftieth birthday: one of several projects proposed by Otto Vrieslander around this
     time that came to nothing. Cf. Hans Weisse's letter of February 26, 1918 (OJ 15/16, [34].
    </tei:note> von verschiedenen Autoren geschrieben, angetragen wird. Und schon gestern erhielt
    ich die ergänzende Mittteilung,<tei:note xml:id="r0001-fn05" type="editorial" place="foot">
     Receipt is recorded in Schenker's diary at OJ 2/10, p. 841, February 15, 1918: " Von
     Vrieslander (K.): Hertzka habe „Ja“ gesagt u. für die Anregung sogar gedankt; Mitwirkung von
     Schülern wäre ihm willkommen." ("From Vrieslander (postcard): Hertzka has said 'Yes' and even
     thanked <tei:supplied reason="clarity">him</tei:supplied> for the initiative; contributions by
     pupils would be welcome to him."). </tei:note> daß <tei:rs type="person" key="entity-000356">H.</tei:rs> überraschenderweise: Ja gesagt hat, mit Dank für Anregung u.s.w. In eben dieser
    Karte erkundigt sich <tei:rs type="person" key="entity-000922">Vr.</tei:rs> auch nach <tei:hi rend="underline">deiner</tei:hi> Adresse, die ich heute selbstverständlich auch
     zuschicke.<tei:note xml:id="r0001-fn06" type="editorial" place="foot"> This is recorded in
     Schenker's diary at OJ 2/10, p. 842, February 16, 1918: " An Vrieslander (K.): danke für die
     auf sich genommene Mühe u. füge die Adressen von Weisse, Violin, Dahms bei." ("To Vrieslander
     (postcard): I thank him for the effort he has taken upon himself, and enclose the addresses of
     Weisse, Violin, and Dahms."). From this can perhaps be deduced that the present letter was
     written across February 15-17. </tei:note> Er dürfte also auch dich um einen Beitrag angehen,
    was dich aber nicht hindern darf, nach deiner augenblicklichen <tei:hi rend="underline">Möglichkeit allein</tei:hi> den Entschluß zu fassen. Nachdem die Sache hinter meinem Rücken
    geschehen, steht mir nicht zu, ein Urteil darüber abzugeben, was sich nur mehr um eine denkbare
    Anerkennung von <tei:choice>
     <tei:sic>im</tei:sic>
     <tei:corr>in</tei:corr>
    </tei:choice> meinem Interesse getragener Mühen handeln kann.<tei:note xml:id="r0001-fn07" type="editorial" place="foot"> Schenker recorded in his diary at OJ 2/10, p. 840, February 13,
     1918: " An Vrieslander (Br.): danke für seine Absicht, erkläre aber skeptisch bleiben zu müssen
     u. verweise auf die jüngste Affaire mit Hertzka " ("To Vrieslander (letter): I thank him for
     his intentions, but declare that I must remain skeptical and notify him of the recent spot of
     bother with Hertzka"). </tei:note> Unter uns kann ich wohl aber sagen: eben dieses Verlagsgeld
    hätte <tei:persName><tei:hi rend="lateinschr">H.</tei:hi></tei:persName> lieber auf „<tei:rs key="entity-001737" type="work">op. 101</tei:rs>“<tei:note xml:id="r0001-fn08" type="editorial" place="foot"> Schenker, <tei:title level="m">Die letzten fünf Sonaten von Beethoven ... op.
      101</tei:title> (Vienna: UE, 1920). </tei:note> draufschlagen sollen zu <tei:hi rend="underline">Ehren <tei:rs type="person" key="entity-000055"> Beeth </tei:rs></tei:hi>'s u.
    Allen wäre damit doch ohne Zweifel mehr gedient, auch mir selbst. Sage also flott: Nein, wenn
    die Sache nach Nein liegt.<tei:note xml:id="r0001-fn09" type="editorial" place="foot"> Violin
     did, in fact, write an essay in Schenker's honor: Notebooks containing the twenty-page
     handwritten text of "Zu Dr. Heinrich Schenker's 50ten Geburtstage" are among Violin's papers in
     the Oswald Jonas Memorial Library (OJ 70/53) and the "Schenker Scrapbook" in the Oster
     Collection (OC, File 2), at page 54.</tei:note> So und nun zu deinem Schreiben:</tei:p>

   <tei:p>Nicht nur aber in Ruhe will ich schreiben, sondern zum Voraus will ich ausdrück<tei:add place="interlinear-above">lich</tei:add>
    <tei:pb n="2"/> bitten, <tei:hi rend="underline">auch</tei:hi>
    <tei:hi rend="underline">mir</tei:hi> „das Vertrauen, Begreifen u. Verständnis“<tei:note xml:id="r0001-fn10" type="editorial" place="foot"> "Begreifen u. Verständnis": quoted from OJ
     14/45, [10], February 5, 1918, paragraph 5.</tei:note> entgegenzubringen, das ich <tei:add place="interlinear-above">dir</tei:add>, selbst ohne daß du mich darum erst ersuch<tei:subst>
     <tei:del rend="overwritten">s</tei:del>
     <tei:add place="superimposed">t</tei:add>
    </tei:subst> hättest, nach deinem eigenen Zeugnis entgegengebracht habe.</tei:p>

   <tei:p>Ebenso bitte ich dich, auch mir das Recht auf „Eigenwürde“<tei:note xml:id="r0001-fn11" type="editorial" place="foot"> "Eigenwürde": quoted from OJ 14/45, [10], February 5, 1918,
     paragraph 2.</tei:note> zuzugestehen, das du für dich in Anspruch nimmst.</tei:p>

   <tei:p>Und damit du in Ruhe lesen kannst, schicke ich das <tei:hi rend="underline">Ergebnis</tei:hi> aus Freundlichkeit voraus u. sage: du u. deine <tei:rs type="person" key="entity-000914">Frau</tei:rs> sind beide etwas <tei:hi rend="underline">lässig</tei:hi> mir
    gegenüber, eine zwar harmlose Spielart von „Schlampigkeit,“ um deinen Ausdruck zu gebrauchen,
    die mir aber dennoch nahelegt, mir es nicht wieder bequem zu machen u. auf Euere Ein- oder
    besser <tei:hi rend="underline">Nach</tei:hi>sicht genauso zu rechnen, wie ich sie bisher mit
    einiger Verdrießlichkeit dennoch leistete.</tei:p>

   <tei:p>Mir liegt es vollständig ferne, einen Keil zwischen dich u. <tei:rs type="person" key="entity-000914">deine Frau</tei:rs> zu treiben, u. ich habe <tei:subst>
     <tei:del rend="overwritten">
      <tei:gap reason="illegible"/>
     </tei:del>
     <tei:add place="superimposed">auch</tei:add>
    </tei:subst> in der Affäre <tei:rs type="person" key="entity-000909">Fanny</tei:rs> seinerzeit
    zu genau gesehen, als daß ich etwas Anderes bezwecken könnte, als blos dir meine Haltung zu
    motivieren u., wie hier öfters wiederholt wurde, dein „Begreifen“ selbst für den Fall in
    Anspruch zu nehmen, wenn dir das Gesagte nicht ganz angenehm <tei:subst>
     <tei:del rend="overstrike">ist</tei:del>
     <tei:add place="interlinear-above">wäre</tei:add>
    </tei:subst> (Tragisch ist das Alles nach alldem je eben <tei:hi rend="underline">nicht</tei:hi>, wenn du siehst, daß ich <tei:hi rend="underline">blos dort</tei:hi> hinauswill,
    wo du selbst stehst, womit dir kein Unrecht geschehen kann).</tei:p>

   <tei:p>Im Einzelnen bedarf dein Brief folgender einfacher Richtigstellungen: 1) Was das „Thema“
    anlangt, so war deine Aufregung ganz kindisch. Es bezieht sich das, auf unser beider Gespräch im
    Caféhaus. Ich sagte dir damals (das letzte oder <tei:pb n="3"/> vorletze Mal) - sehr oft sprach
    ich davon auch deiner <tei:rs type="person" key="entity-000914">Frau</tei:rs> gegenüber, u. auch
    übrigens du selbst schreibst unter 21. XI:<tei:note xml:id="r0001-fn12" type="editorial" place="foot"> The item of November 21, 1917 is not known to survive. </tei:note> „So recht
    offen kann man doch nur mündlich reden“, daß mir im Hinterlande es schwer fällt, dir oder den
    Anderen im Felde zu schreiben, da ich mit <tei:hi rend="italic">Boldrio</tei:hi>|<tei:note xml:id="r0001-fn13" type="editorial" place="foot"> "Boldrio": perhaps a legal expression.
    </tei:note> nicht kommen kann, von Eueren Berufssorgen schweigen <tei:del rend="overstrike">muß</tei:del>, meine Freude besser unterdrücken muß (Freuden wollen mitgenossen, nicht blos
    gelesen werden) u.s.w. 2) daß deine <tei:rs type="person" key="entity-000914">Frau</tei:rs> uns
    die Tasche ins Kaféhaus zu bringen die Freundlichkeit hatte, war ein weniger spontaner Akt, als
    du offenbar annimmst; er hängt mit einem Briefe von mir<tei:note xml:id="r0001-fn14" type="editorial" place="foot"> Probably OJ 6/6, [5], December 30, 1917. </tei:note> zusammen,
    in dem ich die Gründe darlegte, weshalb wir fürchten, nicht sobald hinauskommen zu können. 3) Es
    freut mich, deinem Briefe zu entnehmen, daß du nicht mit einem Wort mich verdächtigst, ich hätte
    mit <tei:rs type="person" key="entity-000290">Glatt...</tei:rs> etwa dich <tei:subst>
     <tei:del rend="overwritten">mich</tei:del>
     <tei:add place="superimposed">mir</tei:add>
    </tei:subst> selbst gegenüber gemeint.</tei:p>

   <tei:p>Was für Sinn hätte es aber, deine Beziehung <tei:hi rend="underline">zu Anderen</tei:hi>
    unter diesem Stichwort zu kritisieren? Könnte so etwas Gegenstand einer Reklamation <tei:hi rend="underline">von</tei:hi>
    <tei:hi rend="underline">mir</tei:hi> zu <tei:hi rend="underline">dir</tei:hi> bilde? Unsinn!
    Bleibt also übrig, daß ich eben von mir selbst die unverdiente Rolle abtun will, auf die du auch
    selbst in einem beiläufigen Fragesatz zurückkommst. In diesem Punkte will ich als dem Kernpunkte
     <tei:del rend="overstrike">will</tei:del>
    <tei:del rend="overstrike">ich</tei:del> lieber in Tatsachen sprechen, u. ganz offen, deiner
    erbetenen Nachsicht von vornherein sicher:</tei:p>

   <tei:p>Ich habe mich bei dir draußen offen gestanden auf 20 Mal etwa 2 Mal wirklich satt essen
    können, was nach den so anstrengenden Stunden - du weißt ja selbst ein Lied davon, u. mein Lied
    ist wirklich kakaphoner - keine geringe Zumutung an mein Gehirn war. Mit einem wirklich
    unbefangenen Wort: „bitte, l. <tei:rs type="person" key="entity-000914">Frau Wally</tei:rs>, ich
    habe noch Hunger, ich muß noch essen,“ hätte ich sicher noch was gekriegt, aber es fiel mir das
    Wort schwer, wenn <tei:pb n="4"/> ich Zeuge war, wie einmal deine eigene Aufregung, auch einmal
    übrigens der <tei:rs type="person" key="entity-000343">Frau Hauser</tei:rs> nichts zuwege
    brachte. Eine Absicht liegt gewiß <tei:hi rend="underline">nicht</tei:hi> vor, das brauchst du
    mir nicht zu sagen, aber ich erwarte auch, daß du mir nicht den Hunger bestreitest, oder du es
    taktlos <tei:del rend="overstrike">sper</tei:del> findest, wenn ich davon spreche (Nachsicht!
    Wie ich dir, so du mir! s. oben).</tei:p>

   <tei:p>Nun schreibst du aber selbst, deine <tei:rs type="person" key="entity-000914">Frau</tei:rs> wäre „geld<tei:hi rend="underline">schlampig</tei:hi>,“ - muß mich dann aber
    jenes Versäumnis <tei:hi rend="underline">nicht doppelt</tei:hi> schmerzen u. <tei:hi rend="underline">herabsetzen</tei:hi>: sollten in deinem Hause in Friedenszeiten 8-10 Kronen
    monatlich eine solche Rolle gespielt haben? Unmöglich zu denken.</tei:p>

   <tei:p>Oder: In allen, allen Jahren ist es <tei:hi rend="underline">niemals</tei:hi>, sage u.
    schreibe: niemals vorgekommen, daß wir je zuerst eine Anfrage, irgendeine Erkundigung aus
     <tei:rs type="place" key="entity-002266">Schönbr.</tei:rs> erhalten hätten. Vielmehr waren es
    wir, die, obgleich älter - u. kannst es mir glauben, meistens doch <tei:hi rend="underline">viel</tei:hi>, <tei:hi rend="underline">viel</tei:hi>
    <tei:hi rend="underline">beschäftigter</tei:hi> - den Faden fortzuspinnen hätten. Bedenke ich,
    daß deine <tei:rs type="person" key="entity-000914">Frau</tei:rs> nicht gerne schreibt - das sei
    ihr gewiß nicht übel genommen <tei:del rend="overstrike">werden</tei:del> -, so weiß ich doch
    aus so viel Einblick in Familien, daß sie doch zumindest einmal 4-5 Worte schon nur aus purem
    Gedenken zuerst an uns hätte richten können, wenn sie daran nur gedacht hätte. (Eben das meine
    ich!) Es ist vorgekommen, daß ich selbst einmal 3 Karten schreiben müßte, wo sie dann lachend
    ins Caféhaus trat u. sich mit den Worten rechtfertigte: „Ich gebe zu, es war von mir eine arge
    Schweinerei.“</tei:p>

   <tei:p>Oder: haben wir je Anspruch auf Sonntag Abend erhoben? doch niemals, weil wir Euch bei
     <tei:rs type="person" key="entity-000343">Frau H.</tei:rs> wußten u. Euch beiden die Freude von
    Herzen gönnten. Aber dann Sonntag Vormittag oder Nachmittag - meine einzige fortlaufende
    Arbeitszeit, die einzige Ausflugsmöglichkeit (im Kriege friedlich auch <tei:pb n="5"/> mit
    Einkäufen belastet) habe ich aus purer Schonung des Sonntag Abends Euch doch zur Verfügung
    gestellt, wenn ich nicht anders hätte das Wiedersehen unmöglich machen wollen.</tei:p>

   <tei:p>Alles wie du siehst Kleinigkeiten, die aber im Laufe der Jahre recht viel
    Unbequemlichkeiten verursachen.</tei:p>

   <tei:p>Von hier aus fällt aber <tei:add place="interlinear-above">auch</tei:add> auf die <tei:hi rend="underline">Marmeladengeschichte</tei:hi> ein ganz anderes Licht: Ich bestreite durchaus
    nicht den Vorrang der <tei:rs type="person" key="entity-000343">Frau H.</tei:rs> u. jener
     <tei:rs type="person" key="entity-002542">Frau</tei:rs>, der deine <tei:rs type="person" key="entity-000914">Frau</tei:rs> verpflichtet ist - es ist so, wie ich sage u. keine Ziererei
    -, aber <tei:hi rend="underline">du selbst</tei:hi> weiß es ja, der mir am 21. XI, mir völlig
    Ahnungslosem, Marmelade <tei:hi rend="underline">spontan</tei:hi> angetragen. Dann höre ich von
    Euch beiden von 150-170 Kg, u. du sagst <tei:hi rend="underline">2 mal</tei:hi> mündlich aufs
     <tei:hi rend="underline">bestimmteste</tei:hi> die M. zu, u. zw. eine <tei:hi rend="underline">direkte</tei:hi> Sendung über deinen <tei:hi rend="underline">eigenen</tei:hi> Vorschlag. Und
    nun frage ich dich: ist es nicht <tei:subst>
     <tei:del rend="overwritten">
      <tei:gap reason="illegible"/>
     </tei:del>
     <tei:add place="superimposed">herabsetztend</tei:add>
    </tei:subst> für mich, ganz ungeziemend, wenn ich schließlich von all der großen Gelegenheit,
    von deinen u. deine<tei:supplied reason="syntax">r</tei:supplied>
    <tei:persName>Frau</tei:persName> Versprechungen zunächst blos <tei:hi rend="underline">ein</tei:hi>
    <tei:hi rend="underline">kleines</tei:hi> Glas Marmelade davontrage? Ihr brauchtet ja nichts zu
    sagen - ich maße mir aus Eigenem gewiß solcher Rechte nicht an -, aber tatet Ihrs (u. Augen wir
    haben doch auch, um zu sehen, Ohren um zu hören,<tei:note xml:id="r0001-fn15" type="editorial" place="foot"> cf. <tei:hi rend="italic">Psalm</tei:hi> 115, vs. 4-6 "Sie haben Mäuler und reden
     nicht, sie haben Augen und sehen nicht, / sie haben Ohren und hören nicht, sie haben Nasen und
     riechen nicht, / sie haben Hände und greifen nicht, Füße haben sie und gehen nicht, und kein
     Laut kommt aus ihrer Kehle." (Luther Bible)</tei:note> was Ihr selbst erzählt), so war es Euere
    Pflicht, Wort zu halten. Und da schreibst du mir einen Bf. in solchem Tonfall? Kommt dir
    „herauszuzahlen“? Was ist denn das?</tei:p>

   <tei:p>Die Konklusion lautet also: (s. ob.) Ich muß desgleichen auch selbst tun lernen, u. rechne
    auf Nachsicht. Es bleibe Alles beim <tei:pb n="6"/> Alten, nur daß ich mirs ein wenig bequemer
    machen will, wie es die Zeit u. Umstände fordere. Und das wirst du wohl begreifen.</tei:p>

   <tei:p>Es ist selbstverständlich, daß ich keinerlei Geschenke solcher Art in einer Zeit wie der
    gegenwärtigen anzunehmen gesonnen bin - du wirst mich doch nicht zu solchen Kleinigkeiten
    notzüchtigen? -, um so weniger, als du schreibst: „das Meiste ist gekauft. Wenn <tei:rs type="person" key="entity-000914">Wally</tei:rs> manche <tei:hi rend="underline">geringe</tei:hi> Vorräte hat, so hat sie dieselben während meiner Abwesenheit in
    entsagungsvoller Lebensweise gesammelt.“ Leider weiß ich nicht, <tei:hi rend="underline">wie</tei:hi>
    <tei:hi rend="underline">viel</tei:hi> Marillenmarmelade da war u. was der Inhalt der Tasche -
    ganz genau, wie wir es ja auch mit der <tei:rs type="person" key="entity-000319"> Sophie
    </tei:rs> halten, haben wir sofort am l. I. die Gegenstände fixiert - an Kosten verursacht hat.
    Bei Gelegenheit soll die Gesammte Rechnung mit herzlichsten Dank beglichen werden.</tei:p>

   <tei:p>Nichts für ungut. Ich habe mir wohl das Recht erworben, ganz offen zu sprechen u. du
    schuldest mir ganz bestimmt dasselbe, was ich dir <tei:subst>
     <tei:del rend="overwritten">
      <tei:gap reason="illegible"/>
     </tei:del>
     <tei:add place="superimposed">an</tei:add>
    </tei:subst> Entgegenkommen, an Verständnis<tei:note xml:id="r0001-fn16" type="editorial" place="foot"> An echo of paragraph 3, which itself echoes Violin's previous letter. </tei:note>
    geboten habe.</tei:p>

   <tei:closer rend="indent-10">
    <tei:salute>Viele Grüße von uns Beiden</tei:salute>
    <tei:salute rend="indent-30">Dein</tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-40">Heinrich</tei:signed>
    <tei:date when="1918-02-17">17. II. 1918</tei:date>
   </tei:closer>


  </tei:div>


  <tei:div type="translation">

   <tei:opener>
    <tei:salute rend="indent-10"><tei:rs type="person" key="entity-000913">Floriz</tei:rs>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/></tei:salute>
   </tei:opener>


   <tei:p>Your letter<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> surprised me greatly in tone
    and content. I will, however, maintain my composure and say, point by point, what needs to be
    said at this moment.</tei:p>

   <tei:p>First of all: a few days ago, I received from <tei:rs type="person" key="entity-000922">Vrieslander</tei:rs><tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/> a <tei:hi rend="underline">copy</tei:hi> of a letter sent simultaneously to <tei:rs type="person" key="entity-000356">Hertzka</tei:rs> proposing to him a "Festschrift" for my fiftieth birthday
    (with picture),<tei:ptr corresp="#r0001-fn04" type="footnote"/> written by various authors.
    Yesterday I received the additional information<tei:ptr corresp="#r0001-fn05" type="footnote"/>
    that <tei:persName>Hertzka</tei:persName> has, astonishingly, said "Yes," with thanks for having
    taken the initiative, etc. In this very same postcard, <tei:persName>Vrieslander</tei:persName>
    inquires after <tei:hi rend="underline">your</tei:hi> address, which I am of course sending to
    him today.<tei:ptr corresp="#r0001-fn06" type="footnote"/> He will thus be approaching you
    yourself for a contribution, but this need not prevent you from making up your own mind <tei:hi rend="underline">solely</tei:hi> on the basis of your current <tei:hi rend="underline">commitments</tei:hi>. Since the matter has ensued behind my back, it is not my place to
    pronounce a verdict on it, which can only take the form of due recognition of the effort that
    has been made on my behalf.<tei:ptr corresp="#r0001-fn07" type="footnote"/> Between you and me,
    though, let me say: <tei:persName>Hertzka</tei:persName> would do better to throw the publishing
    house's money at <tei:rs key="entity-001737" type="work">
     <tei:title level="m">Op. 101</tei:title>
    </tei:rs><tei:ptr corresp="#r0001-fn08" type="footnote"/> to the <tei:hi rend="underline">greater glory of <tei:rs type="person" key="entity-000055">Beethoven</tei:rs></tei:hi>, and
    everybody would without question be better served by that -- me too. So just say a quick "No" if
    that is your inclination.<tei:ptr corresp="#r0001-fn09" type="footnote"/> And so, now on to your
    letter.</tei:p>

   <tei:p>Not only do I want to maintain my composure while writing, but from the outset I will
    expressly <tei:pb n="2"/> ask you to show <tei:hi rend="underline">me</tei:hi>, <tei:hi rend="underline">too</tei:hi>, the "the trust, sympathy, and understanding"<tei:ptr corresp="#r0001-fn10" type="footnote"/> that I myself, by your own witness, showed <tei:add place="interlinear-above">you</tei:add> without your having first asked it of me.</tei:p>

   <tei:p>Likewise, I ask you to grant me the right to the "self-esteem"<tei:ptr corresp="#r0001-fn11" type="footnote"/> that you invoke for yourself.</tei:p>

   <tei:p>And so that you may read with composure, I will place the <tei:hi rend="underline">outcome</tei:hi> right up front, in the spirit of friendship, and say: you and your <tei:rs type="person" key="entity-000914">wife</tei:rs> are both somewhat <tei:hi rend="underline">lax</tei:hi> toward me, an admittedly harmless variety of "carelessness" (to use your own
    term), which nevertheless encourages me not to take the easy way out, and to count on your
    understanding, or better your <tei:hi rend="underline">forebearance</tei:hi>, every bit as much
    as I nevertheless, with some peevishness, previously rendered it <tei:supplied reason="clarity">to you</tei:supplied>.</tei:p>

   <tei:p>The last thing I want to do is drive a wedge between you and your <tei:rs type="person" key="entity-000914">wife</tei:rs>, and I saw all too clearly also at the time of the <tei:rs type="person" key="entity-000909">Fanny</tei:rs> affair that there was nothing I could hope to
    achieve other than simply to explain my stance to you and, as has often been reiterated here, to
    take your "understanding" into consideration even in the case that what I have to say may not be
    altogether welcome to you. (After all, that is really <tei:hi rend="underline">not</tei:hi> all
    so very tragic if you see that I want to get away and be <tei:hi rend="underline">merely
     where</tei:hi> you are, so that no injustice can befall you.)</tei:p>

   <tei:p>In matters of detail, your letter needs the following simple corrections: 1) As far as
    "topic" is concerned, the way you got worked up was completely childish. It goes back to the
    conversation the two of us had in the coffee-house. I said to you then (the last or <tei:pb n="3"/> previous time) -- I spoke about it very often to your <tei:rs type="person" key="entity-000914">wife</tei:rs> also, and what's more, under <tei:supplied reason="clarity">the date</tei:supplied> November 21 you write:<tei:ptr corresp="#r0001-fn12" type="footnote"/>
    "To speak so frankly and openly is something that one can really only do face to face" -- that
    it is hard for me away from the front line to write to you or others in the field since I cannot
    come with Boldrio,<tei:ptr corresp="#r0001-fn13" type="footnote"/> I must be silent about the
    professional troubles of the two of you <tei:supplied reason="clarity">and</tei:supplied> must
    better suppress my joy (joys need to be shared, not just read), etc. 2) that your wife was so
    kind as to bring the bag to us in the coffee-house was less of a spontaneous act than you
    evidently suppose; it relates to a letter from me<tei:ptr corresp="#r0001-fn14" type="footnote"/> in which I explained the reasons why we feared we could not come out at that time. 3) I am
    pleased to see from your letter that you do not for a moment suspect that, in using the name
     <tei:rs type="person" key="entity-000290">Glattauer</tei:rs>, I was referring to your
    relationship to me.</tei:p>

   <tei:p>But what sense would there have been in criticizing your relationship <tei:hi rend="underline">to others</tei:hi> under this epithet? Could such a thing constitute the
    subject of a claim <tei:hi rend="underline">by me against you</tei:hi>? Sheer nonsense! Hence it
    remains for me to undertake myself the relinquishment of the unwarranted role to which even you
    yourself return, in a passing interrogative sentence. On this point, I prefer as the central
    point to speak in facts, and quite openly, assured at the outset of the forebearance for which
    you ask:</tei:p>

   <tei:p>I have freely admitted that, when at your place out there <tei:supplied reason="clarity">in <tei:rs type="place" key="entity-002266">Schönbrunn</tei:rs></tei:supplied> that I can
    truly say that I have had enough to eat perhaps twice out of twenty times, which after such
    strenuous hours <tei:supplied reason="clarity">of collaboration</tei:supplied> -- you have a
    song to sing about this, and my song is even louder -- was no small affront to my brain. Had I
    come out quite unabashedly with "Please, <tei:rs type="person" key="entity-000914">Wally</tei:rs> dear, I am still hungry, I need more to eat," I would certainly have got more;
    but it was hard for me to say such a thing when <tei:pb n="4"/> I was a witness to how once your
    own agitation, even once incidentally <tei:supplied reason="clarity">that</tei:supplied> of
     <tei:rs type="person" key="entity-000343">Mrs. Hauser</tei:rs>, yielded no result. Nothing is
    intended, to be sure -- you do not need to say that to me -- but at the same time I expect you
    not to dispute my hunger, or that you find it tactless when I speak about it. (Forebearance! Do
    unto me as I do unto you! See above.)</tei:p>

   <tei:p>But now you yourself write that your <tei:rs type="person" key="entity-000914">wife</tei:rs> is "<tei:hi rend="underline">careless</tei:hi> with money," -- but must not that
    negligence be <tei:hi rend="underline">doubly</tei:hi> painful and <tei:hi rend="underline">disparaging</tei:hi> to me: would not eight or ten Kronen a month have played a similar role
    in your household in times of peace? An impossible thought.</tei:p>

   <tei:p>Or: in all the years that have gone by, we were <tei:hi rend="underline">never</tei:hi> --
    I repeat, never -- the first to receive an inquiry, nor any kind of solicitation, from <tei:rs type="place" key="entity-002266">Schönbrunn</tei:rs>. Instead, it was we who, despite being
    older -- and, believe me, mostly <tei:hi rend="underline">far, far busier</tei:hi> -- had to
    maintain the contact. Aware as I am that your <tei:rs type="person" key="entity-000914">wife</tei:rs> does not like writing -- I certainly think no less of her for that --,
    nevertheless I know perfectly well from all that I have seen of families that she could at least
    have directed a few words to us first -- purely out of thoughtfulness -- if only it had crossed
    her mind. (That's really what I think!) There was an occasion when I myself once had to write
    three postcards, whereupon she came into the coffee-house laughing and justified herself with
    the words "I admit, it was really rotten of me."</tei:p>

   <tei:p>Besides: Have we ever laid claim to Sunday evening? No, never, because we knew you were
    both at <tei:rs type="person" key="entity-000343">Mrs. Hauser</tei:rs>'s place, and did not in
    the least begrudge you both that pleasure. But then, out of sheer preservation of <tei:supplied reason="clarity">your</tei:supplied> Sunday evening, I placed Sunday morning or afternoon -- my
    one and only uninterrupted work time, <tei:supplied reason="clarity">and</tei:supplied> the only
    possibility for getting out (in wartime as well as peace, taken up <tei:pb n="5"/> with
    shopping) at your disposal, if I were not otherwise to make it impossible for us to see each
    other again.</tei:p>

   <tei:p>As you see, these are all trifling matters, but over the course of the years they give
    rise to a great many awkwardnesses.</tei:p>

   <tei:p>But <tei:add place="interlinear-above">even</tei:add> the <tei:hi rend="underline">jam
     saga</tei:hi> at this point takes on a quite different aspect: Not for a moment do I question
    the precedence of <tei:rs type="person" key="entity-000343">Mrs. Hauser</tei:rs> or that other
     <tei:rs type="person" key="entity-002542">lady</tei:rs> to whom your <tei:rs type="person" key="entity-000914">wife</tei:rs> is obligated -- it is just as I say, and no posturing --, but
     <tei:hi rend="underline">you yourself</tei:hi>, who on November 21 offered the jam <tei:hi rend="underline">spontaneously</tei:hi>, completely out of the blue, know it full well. Then I
    hear from the two of you about 150-170 kilograms, and you yourself <tei:hi rend="underline">twice</tei:hi> to my face <tei:hi rend="underline">most emphatically</tei:hi> promise me the
    jam, what's more a <tei:hi rend="underline">direct</tei:hi> delivery at <tei:hi rend="italic">your</tei:hi> suggestion. And now I ask you: is it not disparaging for me, downright improper,
    when ultimately out of this big opportunity, after your <tei:persName>wife</tei:persName>'s and
    your promises, all I come away with is <tei:hi rend="underline">one</tei:hi>
    <tei:hi rend="underline">measly</tei:hi> jar of jam? There was no need for you to say anything
    at all -- I certainly do not arrogate such rights to myself --, but you did do so (and we do
    have eyes to see with, ears to hear with,<tei:ptr corresp="#r0001-fn15" type="footnote"/> as you
    yourself say), so it was your duty to keep to your word. And then you go and write me a letter
    in such a tone? Is it time for you to "pay up"? What is it, then?</tei:p>

   <tei:p>The conclusion, thus, is: (see above.) I too must likewise learn to act, and I count on
    forebearance. Let things remain as they were, <tei:pb n="6"/> except that it will make me a
    little more comfortable as it demands time and <tei:supplied reason="clarity">the
     right</tei:supplied> conditions. And that you will well appreciate.</tei:p>

   <tei:p>It goes without saying that I am not prepared to accept any presents whatsoever of this
    kind in a time such as the present. -- you will surely not violate me with such small items --
    all the less since you write: "most were purchased. If <tei:rs type="person" key="entity-000914">Wally</tei:rs> has many <tei:hi rend="underline">small</tei:hi> provisions, in her
    self-denying style of life she has accumulated them during my absence." Unfortunately, I do not
    know <tei:hi rend="underline">how much</tei:hi> apricot jam there was, or how much the contents
    of the bag cost -- in exact terms, as we did with <tei:rs type="person" key="entity-000319">Sophie</tei:rs>, too, settling matters right away on January 1 -- gave rise to costs. The
    entire bill will then be settled with cordial thanks.</tei:p>

   <tei:p>No hard feelings. I have permitted myself to speak entirely frankly, and you owe me
    nothing less than what I have offered you by way of courtesy and understanding.<tei:ptr corresp="#r0001-fn16" type="footnote"/></tei:p>

   <tei:closer rend="indent-10">
    <tei:salute>Greetings from us both,</tei:salute>
    <tei:salute rend="indent-30">Your</tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-40">Heinrich</tei:signed>
    <tei:date when="1918-02-17">February 17, 1918</tei:date>
   </tei:closer>


  </tei:div>
 </sdo:record>
</sdo:recordCollection>