<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?><sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/" xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
 <sdo:collectionDesc>
  <sdo:source>
   <sdo:correspondence mfID="198" sdoID="OJ-6-5_29">OJ 6/5, [29]</sdo:correspondence>
  </sdo:source>

  <tei:handNotes>
   <tei:handNote xml:id="HS" scope="sole">Heinrich Schenker's hand</tei:handNote>
  </tei:handNotes>

  <tei:respStmt xml:id="IB-WD">
   <tei:persName>Ian Bent and William Drabkin</tei:persName>
   <tei:resp>Transcription, 2010</tei:resp>
   <tei:resp>Translation, 2010</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:respStmt xml:id="IB">
   <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
   <tei:resp>XML Encoding</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:revisionDesc>
   <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
   <tei:change when="2010-07-08" who="#IB">XML code revised</tei:change>
  </tei:revisionDesc>
 </sdo:collectionDesc>

 <sdo:record ID="r0001">

  <sdo:itemDesc>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002716">ViolinV ~
    HSchenker</tei:rs>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002717">ViolinM+V ~
    HSchenker</tei:rs>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002718">ViolinM+V+F ~
    HSchenker</tei:rs>
   <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>



   <dc:title>Handwritten letter from Heinrich Schenker to Valerie Violin, dated November 28,
    1913</dc:title>

   <dcterms:created>1913-11-28T12:00:00Z</dcterms:created>
   <dcterms:dateSubmitted>2010-07-08</dcterms:dateSubmitted>
   <dc:description>Heinrich and Jeanette have regarded it as their duty to invite Fanny Violin on
    each occasion that they invited Moriz and Valerie; their conduct is thus blameless; only now
    have they understood Fanny's true meaning in writing as she did after two years. They wish to
    place no pressure on her and to help her overcome her illness.</dc:description>
   <dc:subject>Pflicht; duty; Pression; pressure; Anerkennung; recognition; acknowledgment; Unsinn;
    nonesense; Vorwurf; reproach; Erfülllung; fulfillment; Überhebung; arrogance; Brief; letter;
    Erklärung; explanation; Zwang; compulsion; Taten; deeds; Höflichkeit; politeness; Krankheit;
    illness</dc:subject>

   
   
  <marcrel:correspondent key="entity-000632">HSchenker</marcrel:correspondent><marcrel:recipient key="entity-000909">ViolinF</marcrel:recipient><marcrel:recipient key="entity-000913">ViolinM</marcrel:recipient><marcrel:recipient key="entity-000914">ViolinV</marcrel:recipient></sdo:itemDesc>


  <tei:div type="transcription">

   <tei:opener>
    <tei:address rend="indent-50">
     <tei:addrLine>Aus dem Caféhaus</tei:addrLine>
    </tei:address>
    <tei:salute>Liebe Frau<tei:rs type="person" key="entity-000914">Wally</tei:rs><!-- profile: Valerie Violin -->!</tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p>Nur noch 2 Zeilen, die ich in einer Pause nachtrage: </tei:p>

   <tei:p>War<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Writing of this letter and
     the previous one is recorded in Schenker's diary at OJ 1/13, pp. 476–477, 28 September 1913:
     "Vormittags einen 8 Seiten langen Brief an Frau Violin wegen Ungezogenheit des Frl. Fanny
     geschrieben; hernach Diktat fortgesetzt. Aus dem Caféhaus nachmittags einen 2. Brief an
     dieselbe Adresse nachgeschickt! Erklärung, daß wir uns die Unartigkeit verbieten, im übrigen
     aber keinerlei Pression auf Frl. Fanny zu üben gedenken, ebensowenig wie wir es bis dahin
     getan. Einige bereits kräftiger ausgesprochene Anklagen wider Floriz wegen seiner Teilnahme an
     den Injurien der Schwester. Hinweis auf die Heuchelei des Frl. Fanny, die auf allen Beteiligten
     spielt, die schönsten Beteuerungen in den Mund nimmt, nur um desto sicherer ihren Egoismus, der
     auf Reduktion der Besuche geht, <tei:sic>anzuheitzen</tei:sic> zu können." ("In the morning, an
     eight-page letter written to Mrs. Violin concerning the incivility of Miss Fanny; later on,
     dictation continued. In the afternoon, a second letter sent to the same address, dispatched
     from the coffee-house. I explain that any mischief on our part is out of the question and that,
     moreover, we have no intention of exerting pressure of any sort on Miss Fanny, just as little
     as we have done so until now. Some complaints against Floriz, here voiced more forcibly, on
     account of his participation in his sister's slanders. I refer to Miss Fanny's hypocrisy, which
     affects all those involved, <tei:supplied reason="grammar">and</tei:supplied> which gives voice to the nicest assurances, merely for the
     purpose of rekindling all the more surely her egotism, which is a factor in the reduced number
     the visits."). </tei:note> es nicht etwa unsere <tei:hi rend="underline">Pflicht</tei:hi>,
     <tei:rs type="person" key="entity-000909">Frl. Fanny</tei:rs><!-- profile: Fanny Violin --> nach
    vollzogener Annäherung <tei:hi rend="underline">jedesmal zu uns zu bitten</tei:hi>? Wir dachten
    dabei durchaus <tei:hi rend="underline">nicht</tei:hi> an eine <tei:hi rend="underline">Pression</tei:hi> oder an die Anerkennung <tei:rs type="person" key="entity-000771">Lieliechen</tei:rs><!-- profile: Jeanette Schenker -->s<tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot">"Anerkennung" ("recognition", "acknowledgment"): Heinrich
     Schenker and Jeanette Kornfeld were together in Vienna for nine years – from September 30, 1910
     to November 10, 1919 – before her annulment came through and the couple were able to marry on
     the latter date – which had happened only two and a half weeks before this letter was penned.
     Some people in Schenker's circle accepted Jeanette socially during that time, others showed
     disapproval. The incident between Fanny Violin, Heinrich and Jeanette evidently concerned the
     issue of acceptance. </tei:note> oder dgl. Unsinn mehr, wir taten einfach, was wir sollten u.
    mußten. Was hätte <tei:add place="interlinear-above">denn</tei:add>
    <tei:rs type="person" key="entity-000909">Frl. Fanny</tei:rs><!-- profile: Fanny Violin -->
    gesagt, wenn <tei:add place="interlinear-above">wir</tei:add> sie nicht jedesmal geboten hätten?
    Wäre sie nicht beleidigt gewesen? </tei:p>

   <tei:p>Also, ein Vorwurf kann uns daraus nicht gemacht werden, daß wir <tei:subst>
     <tei:del rend="overstrike">unsere</tei:del>
     <tei:add place="interlinear-above">eine</tei:add>
    </tei:subst> Pflicht erfüllt haben, deren <tei:add place="interlinear-above">Nicht</tei:add>Erfüllung <tei:rs type="person" key="entity-000909">Frl.
    Fanny</tei:rs><!-- profile: Fanny Violin --> sicher beleidigt hätte. </tei:p>

   <tei:p>Während wir so unsere Pflicht zur Erfüllung gebracht haben, hatten wir Gele- <tei:pb n="2"/> genheit zu <tei:hi rend="underline">beobachten</tei:hi>, was <tei:rs type="person" key="entity-000909">Frl. Fanny</tei:rs><!-- profile: Fanny Violin -->
    <tei:hi rend="double-underline">eigentlich </tei:hi><tei:hi rend="underline">meine</tei:hi>! </tei:p>

   <tei:p>Vergessen Sie nicht, daß ich bis zur Stunde nicht weiß, weshalb <tei:rs type="person" key="entity-000909">Frl. Fanny</tei:rs><!-- profile: Fanny Violin --> nach 2 Jahren den
    Brief dennoch schrieb?<tei:note xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot">This letter is
     not known to survive: seven letters and postcards do survive from Fanny, two of them addressed
     to Heinrich (1924, 1929), and five addressed to Jeanette (1922, 1935, 1938, and undated).
    </tei:note> Wissen Sie es genau? </tei:p>

   <tei:p rend="indent-first">Ich mußte doch schon, der Höflichkeit halber annehmen, daß sie ihrer
    Überhebung eine Grenze setzen will in Einsicht eines früher begangenen Fehlers; <tei:hi rend="underline">ich dachte, sie wolle wieder unbefangen herzlich werden</tei:hi>, wie sie es
    ehedem gewesen. <tei:hi rend="underline">Und wir geben uns Mühe, ihr den Weg leicht zu
     machen!</tei:hi>
   </tei:p>

   <tei:p rend="indent-first">Wie überrascht bin ich aber, endlich zu sehen, daß sie ihren Brief
     <tei:hi rend="underline">genug anders gedeutet</tei:hi> haben wollte! Gewissermaßen<tei:note xml:id="r0001-fn04" type="editorial" place="foot">"zu sehen … Gewissermaßen" ("To some
     degree"): these two lines are double-sidelined by Schenker in the left margin. </tei:note>
    schrieb sie in ihrem Betragen den Brief fort u. nun verstehe ich erst, was sie will, <tei:hi rend="underline">durch die Erklärung in Taten</tei:hi>, die sie bietet. </tei:p>

   <tei:p>Ich kann mein Entgegenkommen nicht tapferer beweisen, als daß ich sage, <tei:rs type="person" key="entity-000909">Frl. Fanny</tei:rs><!-- profile: Fanny Violin --> brauche sich
     <tei:hi rend="underline">keinerlei Zwang</tei:hi>
    <tei:pb n="3"/>
    <tei:sic>sich</tei:sic>, <tei:rs type="person" key="entity-000914">Ihnen</tei:rs><!-- profile: Valerie Violin -->, <tei:rs type="person" key="entity-000913">Fl.</tei:rs><!-- profile: Moriz Violin --> u. uns aufzuerlegen. Die Verständigung bleibe
    meinetwegen so oberflächlicher Natur, als sie es zu haben wunscht, u. <tei:hi rend="underline">an unserer Liebenswürdigkeit soll es nicht fehlen</tei:hi>, ob wir sie bei Ihnen, oder bei uns
    zu Hause oder im Caféhaus treffen. Sie hat ihre Briefe zur Genüge in Taten interpretiert. Man
    kann mir aber keinen Vorwurf darau<tei:subst>
     <tei:del rend="overwritten">s</tei:del>
     <tei:add place="superimposed">f</tei:add>
    </tei:subst>machen, daß ich <tei:hi rend="underline">nicht schon früher</tei:hi> den wahren Sinn
    erraten habe!? (<tei:rs type="person" key="entity-000909">Frl.
    Fanny</tei:rs><!-- profile: Fanny Violin --> nimmt ja übel, wenn man so was nicht direkt
     heraussagt<tei:supplied reason="syntax">.</tei:supplied>) </tei:p>

   <tei:p>Heute weiß ich Alles u. ich tue um des Friedens willen, was ich tun kann. Also keinen
    Zwang. Sie lasse sich gehen, kommen, oder komme nicht, nur sage sie sich an oder ab, das ist
    Alles, was wir (nicht nur aus Gründen d. Höflichkeit) erbitten<tei:supplied reason="syntax">.</tei:supplied>
   </tei:p>

   <tei:p rend="indent-first">Hoffentlich wird <tei:rs type="person" key="entity-000913">Fl.</tei:rs><!-- profile: Moriz Violin --> nicht wieder versuchen, die <tei:hi rend="underline">Krankheit</tei:hi> oder dgl. als Entschuldigung anzuführen. Warum wäre <tei:pb n="4"/> die Krankheit nur so beschaffen, daß sie sich ausgerechnet gegen uns u. sonst Niemanden
    wendet? Ich kenne diese Krankheit . . Soweit sie partiell ist, will ich ja selbst <tei:rs type="person" key="entity-000909">Frl. Fanny</tei:rs><!-- profile: Fanny Violin --> helfen u. sie von
    der Krankheit befreien. </tei:p>

   <tei:p>Sie mag endlich ganz gesund werden, <tei:del rend="overstrike">auch</tei:del> wenn auch
    gegen uns, nur das bischen Form. Wir üb<tei:subst>
     <tei:del rend="overwritten">en</tei:del>
     <tei:add place="superimposed">ten</tei:add>
    </tei:subst> keine Pression, u. wußten ja bei ihr <tei:del rend="overstrike">(</tei:del>
    ebensowenig wie am Anfang bei Pollaks,<tei:note xml:id="r0001-fn05" type="editorial" place="foot">It is not clear to whom this refers. </tei:note> was sie tun wolle. Nur wissen wir
    es. </tei:p>

   <tei:p>Daher mein Vorschlag auf Freiheit, der die <tei:hi rend="underline">Beziehung
     </tei:hi><tei:hi rend="double-underline">nicht im Geringsten zu trüben</tei:hi> braucht </tei:p>

   <tei:p>Nun zu den Zeitungen. </tei:p>

   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-20">Beste Grüße allseits</tei:salute>
    <tei:salute rend="indent-50">Dein</tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-60">HSch</tei:signed>
    <tei:date when="1913-11-28">28. XI. 1913</tei:date>
   </tei:closer>


  </tei:div>


  <tei:div type="translation">

   <tei:opener>
    <tei:address rend="indent-50">
     <tei:addrLine>From the coffee-house</tei:addrLine>
    </tei:address>
    <tei:salute>Dear <tei:rs type="person" key="entity-000914">Wally</tei:rs><!-- profile: Valerie Violin -->,</tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p>Just a couple of lines to follow up <tei:supplied reason="clarity">on my earlier
     letter</tei:supplied> during a break: </tei:p>

   <tei:p>Was<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/> it not perhaps our <tei:hi rend="underline">duty</tei:hi>, <tei:hi rend="underline">to invite</tei:hi>
    <tei:rs type="person" key="entity-000909">Miss Fanny</tei:rs><!-- profile: Fanny Violin -->
    <tei:hi rend="underline">to our place every time</tei:hi>, in a spirit of conciliation? In so
    doing, we were <tei:hi rend="underline">not</tei:hi> at all thinking of <tei:hi rend="underline">exerting any pressure</tei:hi>, or of recognition<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> of <tei:rs type="person" key="entity-000771">Lieliechen</tei:rs><!-- profile: Jeanette Schenker --> or any other such nonesense; we
    were simply doing what we ought and had to do. <tei:add place="interlinear-above">After
     all,</tei:add> what would <tei:rs type="person" key="entity-000909">Miss
    Fanny</tei:rs><!-- profile: Fanny Violin --> have said if <tei:add place="interlinear-above">we</tei:add> had not invited her every time? Would she not have felt
    insulted? </tei:p>

   <tei:p>So no one can rebuke us for having fulfilled <tei:subst>
     <tei:del rend="overstrike">our</tei:del>
     <tei:add place="interlinear-above">a</tei:add>
    </tei:subst> duty, <tei:add place="interlinear-above">non-</tei:add>fulfillment of which would
    certainly have given offense to <tei:rs type="person" key="entity-000909">Miss
    Fanny</tei:rs><!-- profile: Fanny Violin -->. </tei:p>

   <tei:p>While we were fulfilling our duty in this way, we had occasion <tei:pb n="2"/> to <tei:hi rend="underline">observe</tei:hi>, what <tei:rs type="person" key="entity-000909">Miss
     Fanny</tei:rs><!-- profile: Fanny Violin -->
    <tei:hi rend="double-underline">really </tei:hi><tei:hi rend="underline">means</tei:hi>! </tei:p>

   <tei:p>Are you not forgetting that up to this moment I did not know why <tei:rs type="person" key="entity-000909">Miss Fanny</tei:rs><!-- profile: Fanny Violin -->, after two years,
    nevertheless wrote the letter?<tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/> Do you know
    precisely? </tei:p>

   <tei:p rend="indent-first">I was, for politeness' sake, bound to assume that she wants to set a
    limit to her arrogance in recognition of a previously committed error: <tei:hi rend="underline">I thought that she wanted to become unabashedly cordial once again</tei:hi>, as it used to be.
     <tei:hi rend="underline">And we are taking the trouble to make it easy for her!</tei:hi>
   </tei:p>

   <tei:p rend="indent-first">But how surprised I am finally to see that she wanted her letter
     <tei:hi rend="underline">to be interpreted in quite another way</tei:hi>! To some
     degree,<tei:ptr corresp="#r0001-fn04" type="footnote"/> she wrote out the letter in her own
    manner, and only now do I understand what she wants <tei:hi rend="underline">through the
     explanation in deeds</tei:hi> that she offers. </tei:p>

   <tei:p>I cannot demonstrate my conciliatory feelings more forcefully than to say that
     <tei:rs type="person" key="entity-000909">Miss Fanny</tei:rs><!-- profile: Fanny Violin --> need
    bring <tei:hi rend="underline">no compulsion whatsoever</tei:hi>
    <tei:pb n="3"/> to bear on herself, on <tei:rs type="person" key="entity-000914">you</tei:rs><!-- profile: Valerie Violin -->, or on <tei:rs type="person" key="entity-000913">Floriz</tei:rs><!-- profile: Moriz Violin -->. The understanding remains on my part as
    superficial in nature as she wishes to be, and <tei:hi rend="underline">there shall be no lack
     of good will on our side</tei:hi>, whether we meet her at your place, at our place, or in the
    coffee-house. She has interpreted her letters quite sufficiently in deeds. No one can, however,
    reproach me for <tei:hi rend="underline">not having</tei:hi> guessed the true meaning <tei:hi rend="underline">earlier</tei:hi>. (<tei:rs type="person" key="entity-000909">Miss
    Fanny</tei:rs><!-- profile: Fanny Violin --> really is taking it badly if one is unable to
    say such things directly.) </tei:p>

   <tei:p>Now I know everything, and for peace sake I shall do what I can. So no pressure. Let her
    go, come or not come; just so long as she lets us know one way or the other – that is all that
    we ask (not only for reasons of politeness). </tei:p>

   <tei:p rend="indent-first">I hope that <tei:rs type="person" key="entity-000913">Floriz</tei:rs><!-- profile: Moriz Violin --> will not again be tempted to use <tei:hi rend="underline">illness</tei:hi> or suchlike as an excuse. Why would <tei:pb n="4"/> illness
    be so constituted that it can be used solely against us and not against anyone else? I know this
    illness . . . So long as she is willing, I will help <tei:rs type="person" key="entity-000909">Miss
     Fanny</tei:rs><!-- profile: Fanny Violin --> myself and rid her of her illness. </tei:p>

   <tei:p>She may in the end be completely restored to health, even if she is opposed to us; all
    that is required is a little propriety. We brought no pressure to bear, and knew in her case as
    little as we did at first in that of the Pollaks<tei:ptr corresp="#r0001-fn05" type="footnote"/>
    what she wanted to do. No we know. </tei:p>

   <tei:p>Hence my proposal for freedom, which does <tei:hi rend="double-underline">need not in the
     least cloud</tei:hi> our <tei:hi rend="underline">relationship</tei:hi>. </tei:p>

   <tei:p>Now, back to the newspapers. </tei:p>

   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-20">Warmest greetings to all, </tei:salute>
    <tei:salute rend="indent-50">Your</tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-60">HSch</tei:signed>
    <tei:date when="1913-11-28">November 28, 1913</tei:date>
   </tei:closer>


  </tei:div>
 </sdo:record>
</sdo:recordCollection>