<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?><sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/" xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
 <sdo:collectionDesc>
  <sdo:source>
   <sdo:correspondence mfID="29" sdoID="OJ-6-6_7">OJ 6/6, [7]</sdo:correspondence>
  </sdo:source>
  <tei:handNotes>
   <tei:handNote xml:id="HS" scope="sole">Heinrich Schenker's hand</tei:handNote>
  </tei:handNotes>
  <tei:respStmt xml:id="IB-WD">
   <tei:persName>Ian Bent and William Drabkin</tei:persName>
   <tei:resp>Transcription, 2009</tei:resp>
   <tei:resp>Translation, 2009</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:respStmt xml:id="IB">
   <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
   <tei:resp>XML Encoding, 2010</tei:resp>
  </tei:respStmt>
 </sdo:collectionDesc>

 <sdo:record ID="r0001">
  <sdo:itemDesc>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002719">ViolinM ~
    HSchenker</tei:rs>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002717">ViolinM+V ~
    HSchenker</tei:rs>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002718">ViolinM+V+F ~
    HSchenker</tei:rs>
   <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>



   <dc:title>Handwritten letter from Schenker to Moriz Violin, dated March 20, 1918</dc:title>

   <dcterms:created>1918-03-20T12:00:00Z</dcterms:created>
   <dcterms:dateSubmitted>2010-02-18</dcterms:dateSubmitted>

   <dc:description>[50th Festschrift:] Schenker intends not to influence anyone in their decision to
    contribute or not. — [Personal issues:] Schenker agrees to draw a line under issues discussed in
    OJ 6/6, [6]; however, he accounts for his epistolary silence regarding Valerie Violin, including
    the possible contact with Seligmann; he attempts to explain the matter of the jars of jam and
    the absence of visits to Schönbrunn, describing vividly how tirelessly Jeanette works and how
    dependent they both are on Sunday for work time; he expresses outrage that he and Jeanette live
    so poorly while his pupils live lives of luxury, commenting bitterly on state of play over the
    Sofie Deutsch stipend; he wishes the Violins well for their 6-month stay in Marburg. </dc:description>

   <dc:subject>Festschrift; Repressalien; reprisals; price of meat; Arbeit; work; Diktat; dictation;
    Korrekturen; proofs; publications; household chores; clothes; shoes; pupils; luxury; Etsch;
    Schleichhändler; black market</dc:subject>

   
   
  <marcrel:correspondent key="entity-000632">HSchenker</marcrel:correspondent><marcrel:recipient key="entity-000909">ViolinF</marcrel:recipient><marcrel:recipient key="entity-000913">ViolinM</marcrel:recipient><marcrel:recipient key="entity-000914">ViolinV</marcrel:recipient></sdo:itemDesc>

  <tei:div type="transcription">
   <tei:opener>
    <tei:salute rend="indent-10"><tei:rs type="person" key="entity-000913">Fl</tei:rs>!<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Writing of this letter is recorded in
      Schenker's diary at OJ 2/10, pp. 859–60: "An Floriz längerer Brief: einiges zu seinem Leiden,
      sodann zur Festschrift; berichtige seine Gravamina u. suche neuerlich den Sinn meines
      Dezemberbriefes an Fr. Wally klarzulegen, schon um das von ihm gebrauchte Wort „Repressalien“
      sogleich entkräften zu können; führe aus, wie unsere vielfältige Beschäftigung, namentlich die
      Lie-Liechens, es unmöglich gemacht hat, einer freundschaftlichen Hingabe jenen Ausdruck zu
      verleihen, der vielleicht erwartet wurde, daß ich davon ausdrücklich erst zu sprechen nicht
      für nötig fand, da ich annahm, die Gründe lägen ohnehin klar genug zutage. Nun, während des
      Krieges, hat sich der Zustand noch ums tausendfache verschärft, was uns erst recht zwingt, an
      uns zu halten u. jegliche Ueberschreitung des allernotwendigsten zu vermeiden. Namentlich habe
      auf mich die Haltung der Schüler starken Eindruck gemacht u. die Isoliertheit, in die wir
      geraten sind u. die uns völlig hilflos machte, dringend nahegelegt, vor allem II<tei:hi rend="supralinear">2</tei:hi> zuendezuführen, um mindestens zu einem Teil uns von Schülern
      unabhängig zu machen. Das Bevatern sei nicht mehr am Platze u. müsse abgestellt werden; doch
      sei eine solche Einsehkränkung nicht als Repressalie zu verstehen." ("To Floriz, long letter:
      a bit about his suffering, then on to the Festschrift; I correct his complaints and try anew
      to clarify the meaning of my December letter to Wally, in order right at the outset to soften
      the force of the word "reprisals," used by him. I impress upon him that our preoccupation on
      many fronts, particularly that of Lie-Liechen, has made it impossible to extend <tei:supplied reason="clarity">to them</tei:supplied> the friendly devotion that was perhaps expected
       <tei:supplied reason="clarity">of us</tei:supplied>, <tei:supplied reason="clarity">and</tei:supplied> that I did not at first feel it necessary to speak of it expressly since
      I took the reasons to be in any case obvious enough. Now, during the war, the situation has
      intensified a thousandfold, and this forces us all the more to keep to ourselves and to avoid
      going beyond what is absolutely necessary. In particular, the attitude of my pupils has made a
      strong impression on me, and the isolation into which we have fallen and that has rendered us
      completely helpless, allied above all with the pressure to finish the second volume of
       <tei:title level="m">Counterpoint</tei:title> so as to make us at least to some extent
      independent of pupils. To play the role of father is no longer appropriate and must be
      stopped; such a sickness of understanding is not to be understood as reprisal."). </tei:note>
    </tei:salute>
   </tei:opener>
   <tei:p>Vielen Dank für deinen l. Brief.<tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot">This letter is not known to survive, but its receipt is recorded in Schenker's
     diary at OJ 2/10, pp. 858–859, March 19, 1918: "Von Floriz (Br.): schlägt den Ton der
     Entschuldigung an, bringt aber einige Posten in Gegenrechnung, die wohl allerkleinlichste
     Empfindlichkeit seiner Frau verraten, eine umso sträflichere, als sie eine berechtigtere in
     wichtigeren Sachen zu unseren Gunsten offenbar gar nicht für denkbar hält; schlägt vor, einen
     dicken Strich zu machen; teilt mit, daß er Vrieslander zugesagt habe unter der Bedingung, daß
     ihm der erste Platz eingeräumt werde; er gedenke Persönliches zur Darstellung zu bringen mit
     Investiven wider meine Gegner, um die nachfolgende Würdigung meiner Arbeiten als das erscheinen
     zu lassen, was sie sind: als Rettung der Wahrheit gleichsam in zweiter Auflage." ("From Floriz
     (letter): strikes an apologetic tone, but raises several points by way of counterbalance that
     serve only to expose his wife’s sensitivity to the most trivial details, one that is all the
     more unpardonable in that she apparently does not think it conceivable that we might in the
     right in more important matters. He proposes that we draw a line <tei:supplied>under what has
      happened</tei:supplied>. He tells me that he has accepted Vrieslander's invitation on the
     condition that his article appear at the beginning: he is thinking of offering some personal
     observations, together with arguments against my adversaries, from which the subsequent
     appreciation of my works would reveal them for what they are: the recovery of the truth in, so
     to speak, a second edition.").<!-- XR -->
    </tei:note> Der „dicke Strich“ verstand u. versteht sich von selbst. </tei:p>

   <tei:p>Möge dein Leiden eine leichte u. schmerzlose <tei:hi rend="underline">Übergang</tei:hi>sform zu besseren, gesunden Frieden<tei:add place="interlinear-above">s</tei:add>zuständen deines Organismus sein; <tei:hi rend="underline">nur</tei:hi> als solche
    habe ich dir für Kriegsdiener eigentlich immer einen leichten Defekt gewünscht, so paradox es
    auch klingt. Recht hast du auch damit, daß du in <tei:rs type="place" key="entity-002543">
     Marburg </tei:rs>
    <tei:note xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot">Schenker's diary records at OJ 2/10,
     p. 851, for March 5, 1918: "Frl. Freund erzählt, vormittags von Frau Wally erfahren zu haben,
     daß Fl. für 6 Monate superarbitriert worden u. daß die Familie nach Marburg zu reisen gedenke."
     ("Miss Freund reports to have learned from Wally this morning that Floriz has been forced to
     stay on <tei:supplied reason="clarity">in military service</tei:supplied> for a further six
     months, and that the family is thinking of traveling to Marburg."). <!-- XR --></tei:note>
    bleibst; du gewinnst Frühling u. Sommer deiner Familie wie dir, bleibst im Verbande u. hast
    vielleicht auch die Möglichkeit<tei:supplied reason="syntax">,</tei:supplied> die Zeit nach
    Ablauf der 6 Monate günstig für dich zu beeinflussen, wenn bis dahin nicht schon Friede
    eingezogen ist.<tei:note xml:id="r0001-fn04" type="editorial" place="foot">Austria-Hungary
     called for an armistice on November 3, 1918, and a ceasefire came into effect on November 11.
    </tei:note></tei:p>

   <tei:p rend="first">Ob du in Anbetracht deines Zustandes gut getan hast, <tei:rs type="person" key="entity-000922"> Vr. </tei:rs> zuzusagen, kannst ja nur du beurteilen. Geistige Arbeit ist
    leider wirklich <tei:hi rend="underline">anstrengend</tei:hi>, anstrengender, als man es ihr
    gemeinhin ansieht. <tei:rs type="person" key="entity-000951"> Weisse </tei:rs>, den <tei:persName>
     <tei:hi rend="lateinschr">Vr.</tei:hi>
    </tei:persName> ebenfalls eingeladen, hat bestimmt abgelehnt u. in einem sehr schönen
     Brief,<tei:note xml:id="r0001-fn05" type="editorial" place="foot">= OJ 15/16, [34], February
     26, 1918, which enclosed Vrieslander's letter and a draft of Weisse's reply. </tei:note> den er
    auch mich lesen ließ, dies mit sehr idealen Gesichtspunkten motiviert. Er <tei:hi rend="underline">hätte</tei:hi> ganz Recht, wenn nicht dieselben Gesichtspunkte zur Konsequenz
    haben müssten, daß auch ich selbst die Feder niederlegen müsste, um mich blos damit zu
    bescheiden, um die Dinge zu wissen, statt darauf hinzuwirken, daß auch Andere etwas davon
    erfahren. Er möchte nämlich Alles auf die eigene Werbekunst der Arbeiten gestellt wissen, u.
     <tei:add place="interlinear-above">meint, daß sie</tei:add> auch ohne fremde Behilfe <tei:del rend="overstrike">wurden sie</tei:del> sich die Zukunft erobern würden. Er hat mich kürzlich
    2mal besucht;<tei:note xml:id="r0001-fn06" type="editorial" place="foot">Schenker's diary at OJ
     2/10, pp. 857–858, March 16, 1918, reports a letter to Vrieslander in which he says: "Weisse
     sei ein zweitesmal bei mir gewesen u. habe zu Halms Aufsatz kein Wort gesagt, was nur zu seinem
     Ungunsten gedeutet werden kann; seine Haltung erinnere mich an die Brünauers in der ersten
     Zeit, der nur alleine meinen Unterricht genießen wollte, als ob ich davon oder dafür hätte
     leben können! Solche Schüler nur tote Arme." ("Weisse has been at my place for a second time
     and said not a single word about Halm's article, which can be interpreted only in his disfavor;
     his manner brings to mind that of Brünauer in the early days, when he wanted to enjoy my
     instruction alone, as if I could have lived by or for that! Such pupils are nothing but
     tributaries <tei:supplied reason="clarity">cut off from the main
     stream</tei:supplied>.").<!-- XR -->
    </tei:note> ich hielt an meinem Standpunkt fest, niemanden zu hindern <tei:hi rend="lateinschr">pro</tei:hi> oder <tei:hi rend="lateinschr">contra</tei:hi> zu schreiben. Referenten fragen
    mich ja auch nicht zuvor u. ich lasse sie schalten: es steht eben Jeder für sich selbst, der
    Autor, der Referent. </tei:p>

   <tei:p>Zu einigen Bemerkungen deines Briefes hätte ich, unbeschadet des dicken Strichs, etwa
    folgendes zu sagen: </tei:p>

   <tei:p>Wenn ich mich nicht nach dir erkundigte, so mag es sein, daß deine <tei:rs type="person" key="entity-000914">Frau</tei:rs> schon eben selbst durch Mitteilung eine Frage gegenstandlos
    gemacht hat, oder auch, daß sich die Teilnahme implizite verstand. Ich weiß es heute nicht mehr,
    wohl aber weiß ich, daß ich dort, wo mir eine wirkliche Hilfeleistung versagt ist, eine solche
    niemals durch Worte zu ersetzen den Drang habe. Dann schweige ich lieber u. sage damit, da kann
    ich nichts <tei:pb n="2"/> machen; wozu mich u. den Anderen mit üblichen Wendungen belügen?
    Daher fließt mir auch die Feder zu einer Korrespondenz nicht, mit der ich nicht dir, nicht mir
    diene. Der Rest, der Kern versteht sich aber auch ohne solche von selbst. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Wenn ich nicht zusagte, gleich zu <tei:rs type="person" key="entity-000819">
     Seligmann </tei:rs><tei:note xml:id="r0001-fn07" type="editorial" place="foot">No
     correspondence is known to survive that relates to whatever this paragraph concerns.
    </tei:note> zu gehen, hatte es wirklich den Grund, daß ich die Sache wegen jenes in die
    Angelegenheit miteinbezogenen Soldaten als gleichsam einer Gegenprämie für undurchführbar hielt,
    aber <tei:hi rend="underline">noch</tei:hi>
    <tei:hi rend="underline">mehr</tei:hi>, weil ich – was ich ausdrücklich sagte – der Meinung war,
    daß <tei:rs type="person" key="entity-000819">Seligm.</tei:rs>
    <tei:hi rend="underline">deiner</tei:hi>
    <tei:rs type="person" key="entity-000914"> Frau </tei:rs>
    <tei:hi rend="underline">selbst</tei:hi>
    <tei:hi rend="underline">dann</tei:hi>
    <tei:hi rend="underline">nicht</tei:hi> „Nein“ sagen wird, auch wenn er gleich mir über die
    Sachen skeptisch denken würde. Am Wege lag es mir nicht, nur am Effekt u. dieser schien mir
    durch deine <tei:persName>Frau</tei:persName> verbürgter als durch mich. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Daß wir den Inhalt der Tasche nicht gleich aquisziert haben, lag daran, daß
    wir beide uns ein wenig dessen schämten, zu sehen, welchen Effekt mein auf etwas Anderes
    zielender Brief hatte. Die Scham war ein Reflex, der als solches vortrat, ganz unbekümmert um
    die Würdigung des Schrittes deiner <tei:rs type="person" key="entity-000914">Frau</tei:rs>, für
    den wir alle Anerkennung, allen Dank sofort äußerten. Es dauerte dieser Reflex übrigens, wie
    jeder, <tei:add place="interlinear-above">nur</tei:add> ein paar Sekunden; es hat also nur
    gefehlt, daß wir nicht, wie kleine Kinder, <tei:hi rend="underline">gleich</tei:hi> in die
    Tasche hineinsahen. </tei:p>
   <tei:p rend="first">An dieser Stelle mußte ich unterbrechen. Ich setze nach Tisch fort, da wir
    zum ersten Male bei <tei:rs type="place" key="entity-002253">Lembacher</tei:rs><tei:note xml:id="r0001-fn08" type="editorial" place="foot">Schenker reports in his diary at OJ 2/10, p.
     859: "Bei Lembacher neuerliche sehr starke Erhöhung der Fleischpreise, Rindfleisch 5. Kronen,
     Braten 6 Kronen, usw.; ich fasse darauf hin den Entschluß, die für den Oktober angesetzte
     Erhöhung sofort wirksam werden lassen." ("At Lembacher's, a recent soaring in the price of
     meat, beef 5 Kronen, roast meat 6 Kronen, etc.; I deduce from this that the price rise
     designated for October has taken effect immediately.") <!-- XR --></tei:note> (!) <tei:hi rend="underline">je</tei:hi>
    <tei:hi rend="underline">5 Kr.</tei:hi> für <tei:hi rend="underline">ein</tei:hi> kleines
    Rindfleisch zu zahlen hatten! (Nebenbei habe ich gestern <tei:rs type="person" key="entity-000599">Mittelmann</tei:rs> für 3 Gläser Marmelade 30 Kr. gezahlt.) Dies Alles ist
    zufällig der rechte Hintergrund für das folgende: </tei:p>

   <tei:p> Zunächst aber noch ergänze ich den unterbrochenen Absatz. Nachdem wir uns von dem Reflex
    erholt haben, beguckten u. erörterten wir aufs liebevollste jeden einzelnen Gegenstand. Der
    Reflex führt mich aber auf den Brief zurück, den ich zu unserer Entschuldigung (des
    Fernbleibenmüssens) schrieb, u. auf dein Stichwort: Repressalien. </tei:p>

   <tei:p>Ich habe deiner <tei:rs type="person" key="entity-000914">Frau</tei:rs> lediglich
    angedeutet, daß unsere Situation in allem u. jeden heute so ungünstig beschaffen, daß wir selbst
    den Ausflug nach <tei:rs type="place" key="entity-002266">Schönbrunn</tei:rs>, der sonst etwas
    ausflug-, ferial-, sonntagmäßiges hatte oder auch haben könnte, bereits als <tei:hi rend="underline">situationswürdig</tei:hi> unterlassen müssen. Sicher habe ich zur Situation
    nicht gerne Worte gemacht; sowenig <tei:pb n="3"/>
    <tei:del rend="overstrike">als</tei:del> ich <tei:subst>
     <tei:del rend="overwritten">
      <tei:gap reason="illegible" unit="chars" extent="4"/>
     </tei:del>
     <tei:add place="superimposed">Worte</tei:add>
    </tei:subst> machte <tei:add place="interlinear-above">seinerzeit</tei:add> z.B. dazu, weshalb
    ich selbst <tei:rs type="person" key="entity-000771">Lieliechen</tei:rs> nicht öfter nach
     <tei:placeName>Schönbr.</tei:placeName> fahren ließ, als deine <tei:rs type="person" key="entity-000914">Frau</tei:rs> im Wochenbette lag oder sonstwie ihrer vielleicht nötig haben
    mochte, u. es darauf ankommen ließ, daß Ihr selbst die Gründe des Ausbleibens Euch deutet (was
    gewiß nicht schwerfiel), sowenig hatte ich Lust zu verdeutlichenden Worten auch in diesem
    Winter. Indessen schien es mir, als wenn deine <tei:persName>Frau</tei:persName> unsere Lage
    nicht recht inne hätte, u. so habe ich mich nicht gescheut, den Stolz zu überwinden u. deutlich
    zu sagen, weshalb es nicht so fortgehen könnte.<tei:note xml:id="r0001-fn09" type="editorial" place="foot">Schenker continues writing without paragraph-break. </tei:note></tei:p>

   <tei:p>Schon im Frieden hatte ich vor dem Kriege <tei:hi rend="underline">jahraus</tei:hi>
    <tei:hi rend="underline">jahrein</tei:hi> als vertragsmäßige<tei:supplied reason="syntax">s</tei:supplied>
    <tei:hi rend="lateinschr">Pensum</tei:hi>: „<tei:rs key="entity-001731" type="work">IX</tei:rs>,“ op. „<tei:rs key="entity-001734" type="work">109</tei:rs>,“„<tei:rs key="entity-001735" type="work">110</tei:rs>,“„<tei:rs key="entity-001736" type="work">111</tei:rs>“ nebst so viel Schülern; was nun für mich heißt, weiß du vielleicht am besten
    doch aus deiner Leutnants<tei:hi rend="underline">prüfung</tei:hi>, was aber erst für <tei:rs type="person" key="entity-000771">Lieliechen</tei:rs>, die ganz allein ohne jede Hilfe das
    Essen suchen (doch auch schon im Frieden muß<tei:add place="interlinear-above">te</tei:add> sie
    Alles selbst holen), bereiten, Diktate aufnehmen, zur Korrekturen schreiben, die Korr. mit mir
    überlegen, <tei:hi rend="underline">noch einmal</tei:hi>, u. <tei:hi rend="underline">wieder
     einmal</tei:hi> schreiben, dazu <tei:hi rend="triple-underline">Wäsche</tei:hi>, <tei:hi rend="underline">Kleider</tei:hi> in Ordnung setzen <tei:add place="interlinear-above">mußte</tei:add>, kannst du dir ausmalen. Und gar jetzt, wo sie Jause, <tei:hi rend="underline">Abends</tei:hi>
    <tei:hi rend="underline">kocht</tei:hi> u. damit schon von 5<tei:hi rend="supralinear">h.</tei:hi> beginnt, oft auch früher, (!) <tei:hi rend="double-underline"> ganze
     Vormittage</tei:hi> herumläuft, um etwas zu <tei:subst>
     <tei:del rend="overwritten">
      <tei:gap reason="illegible" unit="chars" extent="8"/>
     </tei:del>
     <tei:add place="superimposed">erhaschen</tei:add>
    </tei:subst>, genötigt ist, sich selbst <tei:hi rend="underline">12 Hemden</tei:hi> zu bauen,
    desgleichen Kravatten für mich, ja sogar<tei:hi rend="underline"> Schuhe zu</tei:hi> nähen, die <tei:subst>
     <tei:del rend="overwritten">
      <tei:gap reason="illegible" unit="chars" extent="10"/>
     </tei:del>
     <tei:add place="superimposed">schrecklich</tei:add>
    </tei:subst> zugerichtete Wäsche sonst zu stopfen u. zu erhalten, u. daneben (!!!) wieder
    Diktate u. Schreibereien zu <tei:rs key="entity-001727">II<tei:hi rend="supralinear">2</tei:hi></tei:rs>, wie darf dieser rastlos arbeitenden, mit letztem Aufgebot tätigen Frau
    zugemutet werden, daß sie noch darüber hinaus irgend etwas unternehme, das sie nicht in Ruhe
    bringt! Seit 3 Jahren haben wir keine Erholung Sonntags gesucht, keine
    <tei:sic>Teater</tei:sic>, kein Konzert betreten, keine Anschaffung (nicht einmal <tei:add place="interlinear-above">von</tei:add> Noten oder dgl.) <tei:add place="interlinear-above">gemacht:</tei:add> alle Vorsicht nötigen uns die Schüler ab, deren Betragen durchaus
    abscheulich ist.<tei:note xml:id="r0001-fn10" type="editorial" place="foot">Schenker writes
     continuously, without paragraph-break. </tei:note>
   </tei:p>

   <tei:p>Ich habe mit der Erhöhung gezögert auf das Getue u. Gerede dieser Leute u. es stellt sich
    beinahe <tei:hi rend="underline">täglich</tei:hi>, <tei:hi rend="underline">stündlich</tei:hi>
    heraus, daß <tei:subst>
     <tei:del rend="overwritten">
      <tei:gap reason="illegible" unit="chars" extent="3"/>
     </tei:del>
     <tei:add place="superimposed">sie</tei:add>
    </tei:subst> mit allem „wohlversorgt“ sind, „<tei:hi rend="underline">Reisen</tei:hi>“ <tei:hi rend="underline">machen</tei:hi>, in <tei:hi rend="underline">Theater</tei:hi>, <tei:hi rend="underline">Konz</tei:hi>erte laufen, <tei:hi rend="underline">Kleider</tei:hi>
    <tei:hi rend="underline">anschaffen</tei:hi> u.s.w. Ist das nicht ein Skandal? Wir laufen barfuß
    herum u. das Gesindel kauft sich alles Nötige um darüber hinaus auch noch <tei:hi rend="underline">Luxus</tei:hi> mit meinem Gelde. Das sind ja Schauersachen! <tei:note>cued
     from lower margin:</tei:note>Nicht blos die <tei:rs type="person" key="entity-000655">Pairamall</tei:rs>, sondern auch diejenigen, die ich in <tei:hi rend="underline">mein Mitleid
     schloß</tei:hi>!<tei:note>end cue</tei:note> Als ich jenen Brief schrieb war eben <tei:pb n="4"/> strenge Kälte, wir hatten keine Schuhe, <tei:rs type="person" key="entity-000771">Lieliechen</tei:rs> nicht einmal einen ordentlichen Wintermantel, ich litt außerdem an einem
    nervösen Darm, war da an ein solches Unternehmen zu denken? Wir mußten uns auf später
    vertrösten. Und wenn ich die Notwendigkeit der Arbeit betonte, so kann ich nur sagen: je früher
    ich von den Schülern unabhängig werde, zumindest zu einem Teil, desto besser. Wir können nicht
    genug arbeiten, um <tei:rs type="work" key="entity-001727">II<tei:hi rend="supralinear">2</tei:hi></tei:rs> herauszubringen, so schnell als möglich, – wie tragisch, daß alle
    Schnelligkeit das Werk nicht vor 3–4 Jahren in die <tei:hi rend="underline">Öffent</tei:hi>lichkeit zaubert! Welche Geduld! Und doch muß es geschehen. Ich sage nicht viel,
    wenn ich erkläre, daß wir beide verhungert wären, wenn ich oder
     <tei:persName>Lieliechen</tei:persName> krank geworden wären, u. wenn <tei:rs type="person" key="entity-000319"> Sophie </tei:rs> nicht (bis heute) 30 Pakete mit Brod u. anderen Eßwaren
    so pünktlich als nur möglich geschickt hätte. Die Schüler nehmen keine Notiz von mir, aber am
    liebsten legten sie mir ihr Schiksal, ihr Haus, ihre kleinen Sorgen, auf die Schulter, ganz wie
    die <tei:rs type="person" key="entity-000165">Deutsch</tei:rs>, wie <tei:rs type="person" key="entity-000951">Hans</tei:rs>, <tei:rs type="person" key="entity-000107">Brünauer</tei:rs>,
     <tei:sic>der</tei:sic>
    <tei:rs type="person" key="entity-000463">König</tei:rs> hat mir mit erschreckender Deutlichkeit
    gezeigt, wie isoliert ich dastehe u. wie hilflos; wie wenig ich auf die Schüler zu rechnen habe
    (ja nicht einmal darauf, daß sie ihre Geld<tei:hi rend="underline">pflicht</tei:hi> erfüllen),
    u. wie wenig es mir nützt, ein ¼ Welt zu bevatern u. zu bemuttern. (Du mußtest noch wissen, wie
    das mit den 10.000 MK der <tei:rs type="person" key="entity-000165">Frau Deutsch</tei:rs>
    geworden ist; nicht weniger als 2 feierliche Verzichte<tei:note xml:id="r0001-fn11" type="editorial" place="foot">Schenker was required to sign a typed "disclaimer" (<tei:hi rend="italic">Cession</tei:hi>) on December 27, 1918 (see OJ 14/40b); perhaps he had been made
     to sign two such before the date of the present letter. This concerns the stipend in aid of
     "impecunious skilled composers and composition pupils" left by Sofie Deutsch, of which Schenker
     was to be the sole arbiter. </tei:note> wurden mir abgenommen, wo ich ohnehin schon mündlich u.
     <tei:hi rend="underline">schriftlich</tei:hi> Verzicht geleistet habe: so sichern sich die
    Herrschaften gegenüber Jemand, der sich vor der <tei:rs type="person" key="entity-000165"> Frau
     D.</tei:rs>
    <tei:hi rend="underline">leider in keiner Hinsicht</tei:hi> ähnlich zu sichern für nötig fand.) </tei:p>

   <tei:p>Wenn ich nun das so anstrengende Bevatern aufgebe, das mich nicht nur augenblicklich
    schädigt, sondern auch noch von der Arbeit wegführt, die ein weiterer nicht wieder
    gutzumachender Schaden ist, so wirst du diese Beschränkung kaum Repressalien nennen dürfen. Ich
    muß an mir halten, um durch Vollendung von <tei:rs type="work" key="entity-001727">II<tei:hi rend="supralinear">2</tei:hi></tei:rs> etwas mehr Licht, Luft u. <tei:pb n="5"/>
    Unabhängigkeit zu gewinnen. </tei:p>

   <tei:p>Ich bin übrigens der festen Überzeugung, daß wenn ich nicht mehr zu unterrichten brauchte,
    auch der Einfluß meiner Arbeiten sofort steigen würde u. mir indirekt mehr einbrächte. (Dazu
    kommt ja, daß doch alle Schüler eigentlich „tote Arme“ des Stromes<tei:note xml:id="r0001-fn12" type="editorial" place="foot">"tote Arme des Stromes" (literally "dead arms of the stream"):
     the phrase denotes tributaries to a river that have since dried up. </tei:note> sind!) </tei:p>

   <tei:p>Dies also ist der Sinn des Briefes gewesen – u. derselbe Sinn soll auch dir dazu dienen,
    den Begriff: Repressalien zu verbessern. Ich denke durchaus nicht an ein: Etsch,<tei:note xml:id="r0001-fn13" type="editorial" place="foot">Etsch (more often spelled “ätsch”): a term of
     abuse often used by children to one another, approximately equivalent to “Serves you right!”
    </tei:note> u. eine ähnliche Kindlichkeit; es geht vielmehr um's Leben, um die Gesundheit u.
    Arbeit, die gegenüber Naschereien (wenn auch wichtigtuenden) meiner Schüler oder anderen
    Pflichten sogar, wenn sie, wie früh gegenüber, glücklicherweise nicht so im Vordergrunde stehen
    müssen, verteidigt werden müssen. </tei:p>

   <tei:p>Euere Kinder „werden da sein,“ u. „wir wer’n nimmer sein,“<tei:note xml:id="r0001-fn14" type="editorial" place="foot">A quotation from the refrain of a popular Viennese song: Es wird
     a Wein sein, und mir<tei:supplied reason="clarity">=wir</tei:supplied> wer'n nimmer sein, /
     D'rum g'niaß ma 's Leb'n so lang's uns g'freut. / 'S wird schöne Mäderln geb'n, und wir werd'n
     nimmer leb'n, / D'rum greif ma zua, g'rad ist's no Zeit. (There will <tei:supplied reason="clarity">always</tei:supplied> be wine, but we will not be around forever, / so let us
     enjoy life as long as we can. / There will <tei:supplied reason="clarity">always</tei:supplied>
     be pretty girls, but we will not live forever, / so let us get on with it while there is still
     time.)</tei:note> also wir werden sie noch sehen, noch öfter sehen, aber jetzt muß ich der sehr
    gespannten Situation Rechnung tragen u. <tei:hi rend="underline">Alles vermeiden</tei:hi>, was
    das <tei:hi rend="underline">Allernotwendigste</tei:hi>
    <tei:hi rend="double-underline">überschreitet</tei:hi>. Beim Notwendigen deinerseits kannst du
    aber – das versteht sich doch wohl auch von selbst!! – immer auf mich rechnen. Das ist was
    anderes. </tei:p>

   <tei:p>Irgendwo muß ich schließen, – es gienge dies Alles sonst ins Uferlose. </tei:p>

   <tei:p>Nach der heutigen Erfahrung im Gasthaus<tei:note xml:id="r0001-fn15" type="editorial" place="foot">I.e. the sudden rise in price of a piece beef, to 5 Kronen. While there is no
     record of an “incident in a restaurant” in Schenker's diary for March 20, OJ 2/10, pp. 859–860,
     Schenker recorded the following on the next day, p. 860: "Im Gasthaus Kaufm. wird der Preis des
     Rindfleisches von 5 Kronen auf 4.40 Kronen zurückgeschraubt; was also gestern angeblich noch
     durchaus nicht anders sein konnte, wird plötzlich tags darauf sehr wohl möglich. Welchen
     betrügerischen Gewinn mag aber der Wirt inzwischen aus nur einem solchen Tag herausgeschlagen
     haben? — Mittelmann bringt ins Caféhaus 2 kg Nüsse: 14 Kronen." (In the coffee-house Kaufmann,
     the price of beef has been ratcheted down from 5 Kronen to 4.40 Kronen; so what yesterday was
     claimed as immutable for the foreseeable future is suddenly the day after perfectly possible.
     But what unscrupulous profit did the proprietor perhaps wangle meantime out of just one day?
     Mittelmann brings two kilos of nuts to the coffee-house: 14 Kronen.").<!-- XR -->
    </tei:note> muß ich sagen, daß Ihr außerordentlich klug tut, Euch jetzt aus <tei:rs type="place" key="entity-002484">Wien</tei:rs> zurückzuziehen. Ich wollte, ich könnte ähnliches un- <tei:pb n="6"/> ternehmen. Freilich würde wieder die Arbeit darunter leiden, da ich augenblicklich
    gerade an meine Bibliothek außerordentlich stark gebunden bin. </tei:p>

   <tei:p><tei:rs type="person" key="entity-000599"> Mittelm. </tei:rs> ist unter den
    Schleichhändler gegangen – was sagt du dazu? Er hat uns schon so manches gebracht zur richtigen
    Minute. </tei:p>

   <tei:p>Sollte ich Euch nicht sehen, so wünsche ich vor Allem die angenehme 6 Monate u. sodann
    deiner <tei:rs type="person" key="entity-000914">Frau</tei:rs> Erholung von den Wiener
    Strapazen. Endlich werden aber auch die Kinder – Landkinder sein dürfen, – ein ganz unendliches
    Vorteil für sie. </tei:p>


   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-10">Un so grüßen wir Euch beide </tei:salute>
    <tei:salute rend="indent-20">herzlichst beide </tei:salute>
    <tei:salute rend="indent-30">dein</tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-40">H u. Lielie</tei:signed>
    <tei:date when="1918-03-20">20. März 1918</tei:date>
   </tei:closer>

   <tei:postscript>
    <tei:p>Kommt hoffentlich zu 22.<tei:hi rend="supralinear">ten</tei:hi> an!</tei:p>
   </tei:postscript>
  </tei:div>


  <tei:div type="translation">
   <tei:opener>
    <tei:salute rend="indent-10"><tei:rs type="person" key="entity-000913">Floriz</tei:rs>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/>
    </tei:salute>
   </tei:opener>
   <tei:p>Many thanks for your lovely letter.<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/>
    "Drawing a line <tei:supplied reason="clarity">under matters</tei:supplied>" goes without
    saying</tei:p>

   <tei:p>May your suffering be an easy and painless <tei:hi rend="underline">transitional</tei:hi>
    form to better, healthy peacetime conditions of your bodily system. <tei:hi rend="underline">Only</tei:hi> in this sense did I actually ever wish on you, as a wartime serviceman, some
    slight infirmity, paradoxical as it may sound. You are right, too, in remaining in <tei:rs type="place" key="entity-002543">Marburg</tei:rs>;<tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/> you are gaining spring and summer for your family as well as for you, you
    remain with your unit and perhaps have the possibility of influencing to your advantage the time
    after the the six months are over, if by then peace has not already been achieved.<tei:ptr corresp="#r0001-fn04" type="footnote"/></tei:p>

   <tei:p rend="first">Whether in view of your situation you have done the right in committing to
     <tei:rs type="person" key="entity-000922">Vrieslander</tei:rs> is something that you alone can
    judge. Alas, intellectual work is genuinely <tei:hi rend="underline">arduous</tei:hi>, more
    arduous than is commonly thought. <tei:rs type="person" key="entity-000951">Weisse</tei:rs>,
    whom <tei:persName>Vrieslander</tei:persName> has just invited, has declined firmly and explains
    this from highly idealistic standpoints, in a very nice letter<tei:ptr corresp="#r0001-fn05" type="footnote"/> that he allowed even me to read. He <tei:hi rend="underline">would have
     been</tei:hi> entirely right, had it not been that these same standpoints would have entailed
    my also laying down my own pen so as to content myself merely with knowing things, instead of
    working toward others also learning something of them. That is, he would like to see everything
    left up to the self-advocacy of the works themselves, and <tei:add place="interlinear-above">is
     of the opinion that</tei:add> they would secure the future for themselves even without
    extraneous help. He recently visited me twice;<tei:ptr corresp="#r0001-fn06" type="footnote"/> I
    stuck firmly to my position that I would hinder no one from writing for or against. Contributors
    do not ask me in advance, either, and I let them get on with it. Each author, each critic should
    actually decide for himself. </tei:p>

   <tei:p>Although we have agreed to draw a line under the matter, I should like to say the
    following about one or two of the remarks in your letter: </tei:p>

   <tei:p>If I did not inquire after you, it may be because your <tei:rs type="person" key="entity-000914">wife</tei:rs> in some communication had already herself made <tei:supplied reason="clarity">the asking of</tei:supplied> a question unnecessary, or even that my sympathy
    was implicitly understood. I no longer remember, but what I do know is that whenever I am denied
    the opportunity to offer real help, I never feel the urge to compensate for such help through
    words. In that case, I prefer to hold my tongue, thereby saying that I can do nothing about it;
     <tei:pb n="2"/> why deceive myself and others with conventional turns of phrase? That is why I
    don't rush to put pen to paper; I don't serve you or myself by so doing. The rest, the heart of
    the matter, certainly speaks for itself without that. </tei:p>

   <tei:p>If I did not agree to go straight way to <tei:rs type="person" key="entity-000819">Seligmann</tei:rs>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn07" type="footnote"/> it was in fact because I
    considered the cause unworkable on account of that soldier who was drawn into the matter as a
    booby prize, so to speak; but <tei:hi rend="underline">even more than that</tei:hi> because I –
    and I expressly said this – was of the opinion that <tei:persName>Seligmann</tei:persName> would
     <tei:hi rend="underline">not then</tei:hi> say "No" <tei:hi rend="underline">to your <tei:rs type="person" key="entity-000914">wife</tei:rs> himself</tei:hi>, even if, like me, he felt
    skeptical about the matter. What was of concern to me was not the route that was taken, but the
    result; and this seemed to me to be more likely to be successful through your
     <tei:persName>wife</tei:persName> than through me. </tei:p>

   <tei:p rend="first">The reason we did not immediately identify the contents of the bag was that
    we were both somewhat embarrassed at seeing what effect my letter (whose purpose was something
    different) had. Our embarrassment was an involuntary reflex action, entirely unrelated to our
    appreciation of your <tei:rs type="person" key="entity-000914">wife</tei:rs>'s action, for which
    we expressed our full appreciation and thanks on the spot. What is more, this reflex action
    lasted, as always, <tei:add place="interlinear-above">only</tei:add> a few seconds. Thus we
    merely failed, like small children, to look inside the bag <tei:hi rend="underline">immediately</tei:hi>. </tei:p>

   <tei:p rend="first">I had to break off at this point. I am <tei:supplied reason="clarity">now</tei:supplied> continuing after lunch, since, for the first time at <tei:rs type="place" key="entity-002253">Lembacher</tei:rs> (!)<tei:ptr corresp="#r0001-fn08" type="footnote"/> we
    had to pay <tei:hi rend="underline">5 Kronen</tei:hi>
    <tei:hi rend="underline">each</tei:hi> for <tei:hi rend="underline">one</tei:hi> small piece of
    beef! (What is more, yesterday I paid <tei:rs type="person" key="entity-000599">Mittelmann</tei:rs>&gt; 30 Kronen for three jars of jam.) All of which, coincidentally,
    provides the right background for what I now have to say: </tei:p>

   <tei:p>I merely indicated to your <tei:rs type="person" key="entity-000914">wife</tei:rs> that
    our situation today is in every respect so unfavorable that we ourselves were obliged, <tei:hi rend="underline">on account of circumstances</tei:hi>, to abandon the excursion to <tei:rs type="place" key="entity-002266">Schönbrunn</tei:rs>, which otherwise could be, or could have
    been, taken on a holiday or Sunday outing. For sure, I did not like to say a word about our
    situation; just as I did not <tei:pb n="3"/> explain <tei:add place="interlinear-above">in the
     past</tei:add> e.g., why I myself did not allow <tei:rs type="person" key="entity-000771">Lieliechen</tei:rs> to travel more often to <tei:placeName>Schönbrunn</tei:placeName> when
    your <tei:persName>wife</tei:persName> was giving birth to a child, or for some other reason,
    and I left it to the two of you to work out the reasons for our not coming (which would
    certainly not have been difficult), so I had no desire to find explanatory words, too, for this
    winter. Meantime, it seemed to me as if your <tei:persName>wife</tei:persName> did not rightly
    grasp our position, and so I did not shrink from overcoming my pride and saying clearly why
    things could not proceed.<tei:ptr corresp="#r0001-fn09" type="footnote"/>
   </tei:p>

   <tei:p>Even back in peacetime, before the war, <tei:hi rend="underline">year in, year
     out</tei:hi> I had my contractual obligations: <tei:rs type="work" key="entity-001731">
     <tei:title level="m">Beethoven’s Ninth Symphony</tei:title>
    </tei:rs>, the elucidatory editions of <tei:rs key="entity-001734" type="work">
     <tei:title level="m">Op. 109</tei:title>
    </tei:rs>, <tei:rs key="entity-001735" type="work">
     <tei:title level="m">Op. 110</tei:title>
    </tei:rs>, <tei:rs key="entity-001736" type="work">
     <tei:title level="m">Op. 111</tei:title>
    </tei:rs>, along with so many pupils. What it meant for me you perhaps know best from your
    lieutenant's <tei:hi rend="underline">examination</tei:hi>; but what it meant for <tei:rs type="person" key="entity-000771">Lieliechen</tei:rs> you can imagine for yourself: she
     <tei:add place="interlinear-above">had to</tei:add> hunt for food entirely by herself, without
    any help (even in peacetime <tei:add place="interlinear-above">she</tei:add> had to fetch it
    entirely on her own), prepare it, take dictation, mark up proofs, review proof corrections with
    me, mark them up <tei:hi rend="underline">again</tei:hi>, then <tei:hi rend="underline">yet
     again</tei:hi>, added to which she had to <tei:hi rend="triple-underline">wash</tei:hi>
    <tei:hi rend="underline">clothes</tei:hi>, and sort them out. And particularly now, when she
     <tei:hi rend="underline">cooks</tei:hi> for teatime and the <tei:hi rend="underline">evening
     meal</tei:hi>, and starts her day at five in the morning, often even earlier,(!) runs around
     <tei:hi rend="double-underline">the entire morning</tei:hi> in order to track down something,
    and is obliged to make <tei:hi rend="underline">twelve shirts</tei:hi> herself, ditto cravattes
    for me, indeed even to sew <tei:hi rend="underline">shoes</tei:hi>, also to darn and repair the
    washing that arrives in a terrible state, and alongside that (!!!) more dictation sessions and
    endless writing-up of <tei:rs type="work" key="entity-001727">
     <tei:title level="m">Counterpoint 2</tei:title>
    </tei:rs> — how can this woman, who works tirelessly and is constantly on the go, be expected to
    undertake yet something else on top of all this, something that does not afford her some peace
    of mind. For three years, we have sought no relaxation on Sunday, nor set foot in any theater or
    concert <tei:supplied reason="clarity">hall</tei:supplied>, nor <tei:add place="interlinear-above">made</tei:add> any purchases (not even <tei:add place="interlinear-above">of</tei:add> sheet music or the like). My pupils demand constant
    vigilance from us, yet the amounts they pay are utterly derisory.<tei:ptr corresp="#r0001-fn10" type="footnote"/>
   </tei:p>

   <tei:p>I have held back from increasing my fee in the face of all the to-do and tittle-tattle of
    these people, and I see evidence virtually <tei:hi rend="underline">daily</tei:hi>, <tei:hi rend="underline">hourly</tei:hi>, that they are "well-provided" with everything, <tei:hi rend="underline">go on "trips"</tei:hi>, attend <tei:hi rend="underline">theaters and
     concerts</tei:hi>, <tei:hi rend="underline">buy clothes</tei:hi>, etc. Is it not a scandal? We
    go around barefoot while the riffraff buy all they want, even <tei:hi rend="underline">luxury</tei:hi> items, with my money. These are shocking things indeed! <tei:note type="editorial">cued from lower margin:</tei:note>Not only <tei:rs type="person" key="entity-000655">Mrs. Pairamall</tei:rs>, but also those to whom I offered my
     compassion!<tei:note type="editorial">end cue</tei:note> As I wrote that letter, it was <tei:pb n="4"/> bitterly cold, we had no shoes,<tei:rs type="person" key="entity-000771">
     Lieliechen</tei:rs> did not even have a regular winter overcoat, in addition I was suffering
    from a nervous digestive system: was that the time to be contemplating such an undertaking? We
    had to put it off until later. And if I stressed the necessity of work, then I can only say
    that, the sooner I become independent of my pupils, at least in part, the better. We cannot work
    hard enough to have <tei:rs key="entity-001727">
     <tei:title level="m">Counterpoint 2</tei:title>
    </tei:rs> published as quickly as possible — how tragic that, however hard we work, the book
    will not be conjured into existence in less than three to four years' time. What patience this
    demands! And yet, it <tei:hi rend="underline">has</tei:hi> to happen. I am not saying much when
    I declare that we would both have gone hungry if <tei:persName>Lieliechen</tei:persName> or I
    had got sick, or if <tei:rs type="person" key="entity-000319">Sophie</tei:rs> had not sent
    thirty (up to today) packets of bread and food items as punctually as possible. My pupils take
    no notice of me, but have preferred to lay on my shoulder their fate, their household, their
    petty troubles, exactly as <tei:rs type="person" key="entity-000165">Mrs. Deutsch</tei:rs>,
     <tei:rs type="person" key="entity-000951">Hans</tei:rs>, <tei:rs type="person" key="entity-000107">Brünauer</tei:rs>, and <tei:rs type="person" key="entity-000463">Miss
     König</tei:rs> showed me with shocking clarity what an isolated and helpless position I am in.
    How little I can count on my pupils (indeed not even to fulfill their financial obligation), and
    how little advantage it is to me to cosset a quarter of the world. (You must surely know how
    things have gone with the 10,000 Kronen from <tei:persName>Mrs. Deutsch</tei:persName>; no fewer
    that two solemn renunciations<tei:ptr corresp="#r0001-fn11" type="footnote"/> were wrested from
    me, when I had in any case already given my renunciation by word of mouth and in writing; this
    is how the well-to-do protect themselves against someone who, regrettably, did not for a moment
    think it necessary to protect himself in similar fashion against <tei:persName>Mrs
     Deutsch</tei:persName>.) </tei:p>

   <tei:p>If I give myself over to such strenuous cossetting, which not only damages me at the
    moment but also distracts me from my work, which does further irreparable damage, then you will
    hardly need to call this <tei:supplied reason="clarity">self-</tei:supplied>restriction
    "reprisals." I must limit myself in order to attain more light, air, and <tei:pb n="5"/>
    independence through the completion of <tei:rs key="entity-001727" type="work">
     <tei:title level="m">Counterpoint 2</tei:title></tei:rs>. </tei:p>

   <tei:p>I am, by the way, firmly of the conviction that if I were no longer to need to give
    instruction the influence of my books would also immediately increase and would indirectly bring
    me in more. (To which I need to add that none of my pupils feeds the stream of my creativity any
     longer.<tei:ptr corresp="#r0001-fn12" type="footnote"/>) </tei:p>

   <tei:p>This, then, was the sense of my letter – and that same sense should serve even you to
    improve on the term "reprisals." I am not for one moment thinking of an "Etsch"<tei:ptr corresp="#r0001-fn13" type="footnote"/> or any similar childishness. It is far more a matter of
    life, of good health and work that must be defended against the petty thievery of my pupils
    (even if this is <tei:supplied reason="clarity">mere</tei:supplied> showing-off) or other
    responsibilities, however much they, fortunately, seem less urgent than they used to.</tei:p>

   <tei:p>Your children "will be there," and "we shall never be there,"<tei:ptr corresp="#r0001-fn14" type="footnote"/> thus we will still see them, see them still more
    frequently, but for now I must cope with the present very tense situation and <tei:hi rend="underline">avoid everything</tei:hi> that <tei:hi rend="double-underline">goes
     beyond</tei:hi>
    <tei:hi rend="underline">what is absolutely necessary</tei:hi>. But where your needs are
    concerned, you can always count on me – that goes without saying. That is another matter. </tei:p>

   <tei:p>I have to stop somewhere, or this will go on for ever and ever . . .</tei:p>

   <tei:p>After today's incident in the restaurant<tei:ptr corresp="#r0001-fn15" type="footnote"/> I
    must say that it was extraordinarily clever of you all to get away from <tei:rs type="place" key="entity-002484">Vienna</tei:rs> now. I wish I could undertake something similar. <tei:pb n="6"/> Obviously, the work would again suffer if I did, since I am utterly dependent on having
    my library to hand just at the moment. </tei:p>

   <tei:p><tei:rs type="person" key="entity-000599">Mittelmann</tei:rs> has got sucked into the
    black market trade – what do you say to that? He has already brought us so much stuff just when
    we needed it. </tei:p>

   <tei:p>In case I do not see you, I wish you above all a pleasant six months and, furthermore for
    your <tei:rs type="person" key="entity-000914"> wife</tei:rs>, a rest from the stresses and
    strains of <tei:rs type="place" key="entity-002484">Vienna</tei:rs>. At long last, the children
    will certainly become country children – an immeasurable plus for you. </tei:p>


   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-10">With that, we both send you both our greetings, </tei:salute>
    <tei:salute rend="indent-20">from the bottom of our hearts,</tei:salute>
    <tei:salute rend="indent-30">Your </tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-40">Heinrich</tei:signed>
    <tei:date when="1918-03-20">March 20, 1918</tei:date>
   </tei:closer>

  </tei:div>
 </sdo:record>
</sdo:recordCollection>