<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?><sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/" xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
 <sdo:collectionDesc>
  <sdo:source>
   <sdo:correspondence mfID="569" sdoID="OJ-6-7_10">OJ 6/7, [10]</sdo:correspondence>
  </sdo:source>

  <tei:handNotes>
   <tei:handNote xml:id="HS" scope="sole">Heinrich Schenker's hand</tei:handNote>
  </tei:handNotes>

  <tei:respStmt xml:id="WD">
   <tei:persName>William Drabkin</tei:persName>
   <tei:resp>Transcription, 2011</tei:resp>
   <tei:resp>Translation, 2011</tei:resp>
  </tei:respStmt>
  <tei:respStmt xml:id="IB">
   <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
   <tei:resp>XML Encoding, 2011</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:revisionDesc>
   <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
   <tei:change when="2011-09-29" who="#IB">XML code revised</tei:change>
  </tei:revisionDesc>
 </sdo:collectionDesc>

 <sdo:record ID="r0001">

  <sdo:itemDesc>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002717">ViolinM ~
    HSchenker</tei:rs>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002720">ViolinM ~
    H+JSchenker</tei:rs>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002721">ViolinM+V ~
    H+JSchenker</tei:rs>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002722">ViolinM+V+F ~
    H+JSchenker</tei:rs>
   <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>



   <dc:title>Handwritten letter from Schenker to Moriz Violin, dated October 26, 1924</dc:title>

   <dcterms:created>1924-10-26T12:00:00Z</dcterms:created>
   <dcterms:dateSubmitted>2011-09-29</dcterms:dateSubmitted>
   <dc:description>Schenker names ten universities that should receive complimentary copies of Der
    Tonwille, explaining that university music departments (Seminare) are more suitable recipients
    than conservatories and other types of music schools. With 1924 coming to an end, he will resign
    from UE and shift publication of Der Tonwille to Piper or Drei-Masken Verlag in Munich. The
    latter have agreed to publish his study of Beethoven's Sonata Op. 106 </dc:description>
   <dc:subject>Vorschlag; suggestion; proposal; verteilen; distribute; Ausführung; realization;
    Seminar; department; Seminar-Leitern; heads of department; Leiter; head; Lehrer; teacher;
    Direktor; director; Institut; institute; institution; Betrug; betrayal; Abonnement;
    subscription; Preis; price; Anwalt; attorney; Konferenz; meeting; Stadtnamen; city names;
    Absagebrief; letter of resignation; Mitarbeit; cooperation; Verlag; publisher; publishing house;
    Bestellung; order; Fahnen; galley proofs; Radio; radio</dc:subject>

   
   
  <marcrel:correspondent key="entity-000632">HSchenker</marcrel:correspondent><marcrel:correspondent key="entity-000771">JSchenker</marcrel:correspondent><marcrel:recipient key="entity-000909">ViolinF</marcrel:recipient><marcrel:recipient key="entity-000913">ViolinM</marcrel:recipient><marcrel:recipient key="entity-000914">ViolinV</marcrel:recipient></sdo:itemDesc>


  <tei:div type="transcription">

   <tei:opener>
    <tei:dateline>Sonntag <tei:date when="1924-10-26">26. X. 1924</tei:date></tei:dateline><tei:lb/>
    <tei:epigraph rend="block">
     <tei:p>Motto: Von Herzen Dank für deine Mühe u. letzten Brief! (Statt der vor Zeiten üblichen
      Grüßformeln in lateinischer oder griechischer Sprache)</tei:p>
    </tei:epigraph>
    <tei:salute><tei:rs type="person" key="entity-000913">Fl</tei:rs>!<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Writing of this letter is recorded in Schenker's diary at OJ
      3/7, pp. 2746-2747, October 26, 1924: "An Fl. (Br.): billige Altmanns Vorschlag u. empfehle,
      sich der Bestätigungen seitens der Professoren zu versichern; ich warte seine Mitteilung ab,
      um der Edition den Laufpass zu geben." ("To Floriz (letter): approve of Altmann's proposal and
      recommend securing the confirmation on the part of the professors; I will wait for word from
      him in order to cancel on UE."). </tei:note></tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p>Ein vorläufiger, aber wichtiger Brief. </tei:p>

   <tei:p>1) Ich halte <tei:rs key="entity-000013" type="person">Altm.</tei:rs>’s Vorschlag für sehr
    vernünftig u. für zweckmäßiger, als er vielleicht selbst annimmt. Unter diesen 10
    Seminar-Leitern sind nicht alle von der Beschaffenheit eines <tei:rs key="entity-000003" type="person">G. Adler</tei:rs>, manche dürften mir gewogen sein (ich bin die Namen
    durchgegangen, die meisten sind mir bekannt); das schützt mich immerhin davor, daß so ein
    Direktor <tei:hi rend="underline">alle</tei:hi> 10 Ex. einfach zur Seite schaft (wie <tei:rs key="entity-000089" type="person"><tei:hi rend="lateinschr">Bopp</tei:hi></tei:rs> es mit
     <tei:add place="interlinear-above">dem Ex.</tei:add> der <tei:rs key="entity-001724" type="work"><tei:title>Hm.</tei:title></tei:rs> u. <tei:rs key="entity-000562" type="person">Mandyczewsky</tei:rs> – ich habe es <tei:hi rend="underline">selbst gesehen u. erlebt</tei:hi>
    – mit dem Ex. des <tei:rs key="entity-002430" type="organization">Archiv</tei:rs>s getan), statt
    sie zu verteilen. </tei:p>

   <tei:p>Jedenfalls sind mir die Seminare willkomener, als Konservatorien u. sonstige Schulen,
    deren Leiter u. Lehrer noch viel mehr Ursache haben, den „<tei:rs key="entity-001739" type="work"><tei:title>TW</tei:title></tei:rs>“ abzutreiben, als die Leiter der Seminare. </tei:p>

   <tei:p>Also es bleibe bei <tei:rs key="entity-000013" type="person">Altm</tei:rs>’s Vorschlag. </tei:p>

   <tei:p>2) Immerhin aber der Vorsicht halber es so einzurichten, daß jedes der 10 Institute davon
    wissen, daß noch die anderen Institute, die gleiche Spende erhalten, eine solche <tei:add place="interlinear-above">gegenseitige</tei:add> Kontrolle schiene mir – heute, ehedem wäre
     <tei:pb n="2"/> soetwas überflüssig gewesen – vielleicht nich unangebracht <tei:add place="interlinear-above">(s. 3 bei a))</tei:add>
   </tei:p>

   <tei:p>3) Deine Beilagen u. das dazu bemerkte sind für mich von größtem Interesse gewesen.
     M<tei:supplied reason="abbreviation">eines</tei:supplied> E<tei:supplied reason="abbreviation">rachtens</tei:supplied> liegt ein Betrug vor.<tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot">This concerns the overcharging of Agnes Becker, a pupil of Violin's, for a copy of
      <tei:title level="j">Der Tonwille</tei:title> ordered from the Leipzig branch of UE. Schenker
     and Violin make a great deal of this matter in their correspondence from the end of 1924.
    </tei:note> Im Sommer galt noch der Preis 16.000 K. Erst auf die „Einladung zum Abon.“ druckte
     <tei:rs key="entity-000356" type="person">er</tei:rs> den höheren Preis, ohne sich vorher mit
    mir zu verständigen, wozu <tei:rs key="entity-000356" type="person">er</tei:rs> vertraglich
    verpflichtet war. 2 GM. sind ein Betrug, 1.50 ist der Preis des Einzelheftes auch hier. Die 3
    Beilagen wollte ich gestern D<tei:hi rend="supralinear">r</tei:hi>
    <tei:rs key="entity-000048" type="person">Baumgarten</tei:rs> zeigen, als demjenigen Anwalt, den
    mir (als den seinen) <tei:rs key="entity-000774" type="person">Mozio</tei:rs> zur Verfügung
    gestellt hat, damit ich die Angelegenheit mit <tei:rs key="entity-000356" type="person">Hertzka</tei:rs> juristisch sicher austrage. (Vorläufig beriet er mich nur, ohne selbst
    einzugreifen u. <tei:rs key="entity-000356" type="person">H.</tei:rs> hat hat nichts von einem
    Berater.) Leider war er gestern nicht in seinem Büro u. so muß ich ihn erst morgen, übermorgen
    aufsuchen. <tei:hi rend="underline">Gleich nach der</tei:hi> Konferenz sende ich die 3 Beilagen
    zurück u. teile dir die Ansicht D<tei:hi rend="supralinear">r</tei:hi>
    <tei:rs key="entity-000048" type="person">B.</tei:rs>'s mit; ich meine, daß das <tei:rs key="entity-000049" type="person">Frl.</tei:rs> das Zuviel Verlangte zurückfordern soll, doch,
    wie gesagt, Montag, Dienst. mehr. </tei:p>

   <tei:milestone unit="section" rend="block asterisk"/>

   <tei:p>Nun zur Ausführung:<tei:note xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot">"Ausführung": in Schenker's published analyses, the term used for the section in which the
     foreground details of a piece are explained. </tei:note>
    <tei:pb n="3"/> Vielleicht diese: </tei:p>

   <tei:p>a) Du hast die große Güte, die 10 Institute von der Spende des H. <tei:rs key="entity-000884" type="person">Th</tei:rs> zu verständigen. <tei:note type="editorial" place="inline">cued from upper margin:</tei:note> Hier muß du in jedem Brief alle 10 Instit.!
     <tei:note type="editorial" place="inline">end cue</tei:note> Hier (nach <tei:rs key="entity-000013" type="person">Altm.</tei:rs>) wiederhole ich die Stadtnamen, damit du nicht
    aufgehalten bist (s. u.!)<tei:lb/><tei:lb/> 1) <tei:rs key="entity-002501" type="place">Berlin</tei:rs>, 2) <tei:rs key="entity-002603" type="place">Bonn</tei:rs>, 3) <tei:rs key="entity-002319" type="place">Breslau</tei:rs>, 4) <tei:rs key="entity-002495" type="place">Frankfurt a/M</tei:rs>, 5) <tei:rs key="entity-003043" type="place">Freiburg i. B.</tei:rs>,
    6) <tei:rs key="entity-003046" type="place">Göttingen</tei:rs>, 7) <tei:rs key="entity-003044" type="place">Halle</tei:rs>, 8) <tei:rs key="entity-003045" type="place">Königsberg i.
     Pr.</tei:rs>, 9) <tei:rs key="entity-002479" type="place">Leipzig</tei:rs>, 10) <tei:rs key="entity-002286" type="place">München</tei:rs>. </tei:p>

   <tei:p>b) Du machst gleichzeitig die Bestellung bei der „<tei:rs key="entity-002408" type="organization">U. E.</tei:rs>“ u. ersuchst um sofortigen Erledigung. </tei:p>

   <tei:p>c) Von all dem verständigst du mich, ich <tei:hi rend="underline">warte darauf
     eigens</tei:hi>, um <tei:hi rend="underline">im Anschluß daran einen Absagebrief an die
      „<tei:rs key="entity-002408" type="organization">U. E.</tei:rs>“ zu schreiben!</tei:hi>
   </tei:p>

   <tei:p>d) Wegen c) bitte ich dich sehr, sehr a) u. b) u. c) nach <tei:hi rend="underline">Tunlichkeit zu beschleunigen</tei:hi>. Mich trennen ja nur <tei:hi rend="underline">2</tei:hi>
    Monate vom 1925, wo ich den „<tei:rs key="entity-001739" type="work"><tei:title>TW</tei:title></tei:rs>“ <tei:hi rend="underline">schon</tei:hi> anstandslos bei
     <tei:rs key="entity-002978" type="organization">Piper</tei:rs> oder den <tei:rs key="entity-002627" type="organization">3 Masken</tei:rs> untergebracht <tei:hi rend="underline">haben muß</tei:hi>. Ich muß <tei:add place="interlinear-above">wissen</tei:add>, ob <tei:rs key="entity-000356" type="person">H.</tei:rs> Schwierigkeiten
    macht, auf einen Prozeß es ankommen läßt – er wird sich hüten, du ahnst ja nicht, was er in
    seiner jüdischen Übergerissenheit doch für ein <tei:hi rend="underline">blöder</tei:hi> Lümmel
    ist! was macht er mir jetzt für neue Dummheiten, schleppt, stiehlt, sabotiert, jetzt, wo er doch
    von mir zu hören bekommen hat, daß ich in meine Mit- <tei:pb n="4"/> arbeit aufgebe –, ich muß
    rein zum neuen Verlag hinüber. Halte mir <tei:rs key="entity-000884" type="person">Th.</tei:rs>
    mindestens noch das erste Jahr des neuen Verlags warm, eine solche Bestellung macht doch
    Eindruck! </tei:p>

   <tei:p>Also auf deine Bestellung bei <tei:rs key="entity-000356" type="person">H.</tei:rs> folgt
    gleich mein Fußtritt. Dann sehe ich weiter, unter Dach zu kommen. Denn ich arbeite <tei:hi rend="underline">auch schon an <tei:rs key="entity-001738" type="work">op.
     106</tei:rs></tei:hi>! (wozu <tei:rs key="entity-002627" type="organization">3 Masken</tei:rs>
    sich bereit erklärt haben). </tei:p>

   <tei:p>Augenblicklich kann ich kaum wegdenken von der <tei:rs key="entity-000027" type="person">S. Bach</tei:rs>-Partita I (B<tei:hi rend="supralinear">dur</tei:hi>), diese Klugheit u.
    Schönheit! Wenn einer solchen <tei:add place="interlinear-above">schon</tei:add> ein Mensch
    fähig ist, wie wagt man an einem Gott zu zweifeln, der die Menschen ja entstehen ließ!<tei:note xml:id="r0001-fn04" type="editorial" place="foot">There is an substantial text on this Bach
     partita, in Jeanette Schenker's hand, OC 69/4–12. </tei:note>
   </tei:p>

   <tei:p>P. S. Wie mich <tei:rs key="entity-000356" type="person">H.</tei:rs> zur Stunde quält, ist
    unsagbar. Ich weiß nicht einmal, was noch an <tei:rs key="entity-001748" type="work">Heft
     10</tei:rs> (4/1924) zu machen sein wird: keine Fahnen, kein Stich kommt u. doch ist <tei:date when="1924-10-01">1. X</tei:date> schon vorüber, wo das Heft schon hätte erscheinen sollen u. –
    – es <tei:hi rend="underline">könnte ja er</tei:hi>scheinen!!! </tei:p>

   <tei:p>Hallo! Hallo! (auf Radio): ich komme morgen, übermorgen wieder mit den Beilagen. </tei:p>


   <tei:closer>
    <tei:salute>Viele Grüße Euch Allen insgesamt u. einzeln </tei:salute>
    <tei:salute rend="indent-20">von mir u. <tei:rs key="entity-000771" type="person">Lieliechen</tei:rs>
    </tei:salute>
    <tei:salute rend="indent-50">Dein</tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-60"><tei:rs type="person" key="entity-000632">HS</tei:rs>
    </tei:signed>
   </tei:closer>

   <tei:postscript>
    <tei:lb/>
    <tei:p><tei:note type="editorial" place="inline">in left margin of p. 1,
     sideways:</tei:note><tei:lb/> Die Adresse des H. <tei:rs key="entity-000884" type="person">Themming</tei:rs> erbitte ich aufs allerschönste!</tei:p>
   </tei:postscript>

  </tei:div>


  <tei:div type="translation">

   <tei:opener>
    <tei:dateline>Sunday <tei:date when="1924-10-26">October 26, 1924</tei:date></tei:dateline><tei:lb/>
    <tei:epigraph rend="block">
     <tei:p>Epigram: Heartfelt thanks for your efforts and your last letter! (in place of the long
      established customary greeting in the Latin or Greek language.) </tei:p>
    </tei:epigraph>
    <tei:salute><tei:rs type="person" key="entity-000913">Floriz</tei:rs>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/></tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p>A provisional but important letter. </tei:p>

   <tei:p>1) I regard <tei:rs key="entity-000013" type="person">Altmann</tei:rs>'s suggestion as
    very sensible, and more purposeful than he himself probably realizes. Of these ten heads of
    department, not all are made of the same stuff as a <tei:rs key="entity-000003" type="person">Guido Adler</tei:rs>; some may be sympathetic to me. (I have gone through the names; most of
    them are known to me.) This will protect me, at any rate, from a director simply pushing <tei:hi rend="underline">all</tei:hi> ten copies to one side (as <tei:rs key="entity-000089" type="person">Bopp</tei:rs> did with <tei:add place="interlinear-above">the copies of</tei:add>
    my <tei:rs key="entity-001724" type="work"><tei:title>Harmonielehre</tei:title></tei:rs>, and
     <tei:rs key="entity-000562" type="person">Mandyczewski</tei:rs> – I have <tei:hi rend="underline">witnessed this myself</tei:hi> – with the copies [of <tei:title level="j">Der
     Tonwille</tei:title>] for the <tei:rs key="entity-002430" type="organization">Archive</tei:rs>), instead of distributing them. </tei:p>

   <tei:p>At any rate, approaching the music departments is more agreeable to me than the
    conservatories and other schools, whose directors and teachers have more cause to get rid of
     <tei:rs key="entity-001739" type="work"><tei:title level="j">Der Tonwille</tei:title></tei:rs>
    than the heads of music departments. </tei:p>

   <tei:p>So, then, let's stick to <tei:rs key="entity-000013" type="person">Altmann</tei:rs>'s
    suggestion. </tei:p>

   <tei:p>2) In any event, however, we should insure for caution's sake that each of the ten
    institutes knows that the other institutes have received the same support. Such a <tei:add place="interlinear-above">mutual</tei:add> control, I feel, <tei:pb n="2"/> would perhaps not
    be out of place – not now, at least; in the past something like this would have been unnessary.
     <tei:add place="interlinear-above">(See 3a.)</tei:add>
   </tei:p>

   <tei:p>3) Your enclosures, and what you have said about them, were of the greatest interest to
    me. As I see it, a betrayal has occurred.<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> In the
    summer, the price was still 16,000 Kronen. Only with the "Invitation to Subscription" did
     <tei:rs key="entity-000356" type="person">he</tei:rs> raise the price – without consulting me
    in advance, as <tei:rs key="entity-000356" type="person">he</tei:rs> was contractually obliged
    to do. A price of 2 Goldmarks is criminal: the price here, too, is 1 Mark 50. I wanted to show
    Dr. <tei:rs key="entity-000048" type="person">Baumgarten</tei:rs> your three enclosures
    yesterday; he is the attorney whom <tei:rs key="entity-000774" type="person">Mozio</tei:rs>
    employs and has placed at my disposal in order that I can deal with the matter in a legally
    sound way. (For the time being he is merely advising me, without getting involved in the details
    himself; and <tei:rs key="entity-000356" type="person">Hertzka</tei:rs> does not have an
    adviser.) Unfortunately he was not in his office yesterday, and so I cannot look him up until
    tomorrow, or the day after. <tei:hi rend="underline">Immediately after</tei:hi> we meet, I shall
    return your enclosures and inform you of Dr. <tei:rs key="entity-000048" type="person">Baumgarten</tei:rs>'s opinion. In my view, the <tei:rs key="entity-000049" type="person">young
     lady</tei:rs> who was asked to pay too much should demand a refund; but as I said, I shall let
    you know more on Monday or Tuesday. </tei:p>

   <tei:milestone unit="section" rend="block asterisk"/>

   <tei:p>As for the realization of our plan,<tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/>
    <tei:pb n="3"/> this will perhaps be the way to do it: </tei:p>

   <tei:p>a) You have been so kind as to inform the ten institutes of Mr <tei:rs key="entity-000884" type="person">Temming</tei:rs>'s generosity. <tei:note type="editorial" place="inline">cued
     from upper margin</tei:note> Be sure to name all ten institutes in each letter! <tei:note type="editorial" place="inline">end cue</tei:note> I shall repeat the names of the ten cities,
    so that you are not delayed (see below):<tei:lb/><tei:lb/> 1) <tei:rs key="entity-002501" type="place">Berlin</tei:rs>, 2) <tei:rs key="entity-002603" type="place">Bonn</tei:rs>, 3)
     <tei:rs key="entity-002319" type="place">Breslau</tei:rs>, 4) <tei:rs key="entity-002495" type="place">Frankfurt am Main</tei:rs>, 5) <tei:rs key="entity-003043" type="person">Freiburg
     im Breisgau</tei:rs>, 6) <tei:rs key="entity-003046" type="place">Göttingen</tei:rs>, 7)
     <tei:rs key="entity-003044" type="place">Halle</tei:rs>, 8) <tei:rs key="entity-003045" type="place">Königsberg</tei:rs>, 9) <tei:rs key="entity-002479" type="place">Leipzig</tei:rs>,
    10) <tei:rs key="entity-002286" type="place">Munich</tei:rs>. </tei:p>

   <tei:p>b) At the same time, you shall make the order with <tei:rs key="entity-002408" type="organization">UE</tei:rs> and request that it be filled immediately. </tei:p>

   <tei:p>c) Keep me informed of all this: I shall be <tei:hi rend="underline">waiting for it
     specifically</tei:hi>, so that I can <tei:hi rend="underline">subsequently write a letter of
     resignation to <tei:rs key="entity-002408" type="organization">UE</tei:rs>!</tei:hi>
   </tei:p>

   <tei:p>d) Because of d), I ask you to do your best to take care of a), b), and c) <tei:hi rend="underline">as speedily as possible</tei:hi>. Only <tei:hi rend="underline">two</tei:hi>
    months separate me from 1925, the year in which I <tei:hi rend="underline">must already</tei:hi>
    have placed <tei:rs key="entity-001739" type="work"><tei:title level="j">Der
      Tonwille</tei:title></tei:rs> with <tei:rs key="entity-002978" type="organization">Piper</tei:rs> or <tei:rs key="entity-002627" type="organization">Drei Masken Verlag</tei:rs>.
    I must <tei:add place="interlinear-above">know</tei:add> whether <tei:rs key="entity-000356" type="person">Hertzka</tei:rs> will make difficulties, whether the matter will end up in court.
    He will protect himself: you cannot imagine what kind of <tei:hi rend="underline">stupid</tei:hi> lout he is, with all of the Jewish tricks that he has up his sleeve! With all
    the new foolish ideas that he is planning – dragging things out, stealing, sabotaging – now,
    when I finally have some news for him, in that I am withdrawing my <tei:pb n="4"/> cooperation,
    I must make a clean start with the new publisher. <tei:rs key="entity-000884" type="person">Temming</tei:rs> can at least keep me in good stead with the new publisher; such an order will
    indeed make a good impression! </tei:p>

   <tei:p>So, my footstep will immediately follow your order with <tei:rs key="entity-000356" type="person">Hertzka</tei:rs>. Then I shall see to it that everything is wrapped up. Then I am
    now at working <tei:hi rend="underline">also on <tei:rs key="entity-001738" type="work">Op.
      106</tei:rs></tei:hi> (which the <tei:rs key="entity-002627" type="organization">Drei Masken
     Verlag</tei:rs> is prepared to take on)! </tei:p>

   <tei:p>For the moment I can hardly keep my thoughts away from <tei:rs key="entity-000027" type="person">J. S. Bach</tei:rs>'s first Partita (B-flat major): what intelligence and beauty!
    If a human being is capable of such a thing, who can doubt the existence of a God who has indeed
    brought mankind into existence!<tei:ptr corresp="#r0001-fn04" type="footnote"/>
   </tei:p>

   <tei:p>P. S. The way in which <tei:rs key="entity-000356" type="person">Hertzka</tei:rs> is
    torturing me at this very moment is unspeakable. I do not even know what further work will be
    required for <tei:rs key="entity-001748" type="work">issue No. 10</tei:rs> (1924, issue No. 4).
    No proofs have arrived, nothing in print; and yet <tei:date when="1924-10-01">October
     1</tei:date> has already passed, the day by which the issue should have already appeared and –
     <tei:hi rend="underline">could indeed have</tei:hi> appeared! </tei:p>

   <tei:p>Hello! Hello! (on the radio): I shall be in touch tomorrow, the day after tomorrow, again
    with the enclosures. </tei:p>


   <tei:closer>
    <tei:salute>Many greetings to all of you, collectively and individually, </tei:salute>
    <tei:salute rend="indent-20">from <tei:rs key="entity-000771" type="person">Lieliechen</tei:rs>
     and me, </tei:salute>
    <tei:salute rend="indent-50">Your </tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-60"><tei:rs type="person" key="entity-000632">HS</tei:rs>
    </tei:signed>
   </tei:closer>

   <tei:postscript>
    <tei:lb/>
    <tei:p><tei:note type="editorial" place="inline">in left margin of p. 1,
     sideways:</tei:note><tei:lb/> Please be so kind as to give me Mr. <tei:rs key="entity-000884" type="person">Temming</tei:rs>'s address.</tei:p>
   </tei:postscript>
  </tei:div>
 </sdo:record>
</sdo:recordCollection>