<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?><sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/" xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
 <sdo:collectionDesc>
  <sdo:source>
   <sdo:correspondence mfID="134" sdoID="OJ-6-6_9">OJ 6/6, [9]</sdo:correspondence>
  </sdo:source>

  <tei:handNotes>
   <tei:handNote xml:id="JS" scope="major">Jeanette Schenker's hand</tei:handNote>
   <tei:handNote xml:id="HS" scope="major">Heinrich Schenker's hand</tei:handNote>
  </tei:handNotes>

  <tei:respStmt xml:id="IB-WD">
   <tei:persName>Ian Bent and William Drabkin</tei:persName>
   <tei:resp>Transcription, 2009</tei:resp>
   <tei:resp>Translation, 2009</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:respStmt xml:id="IB">
   <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
   <tei:resp>XML Encoding, 2010</tei:resp>
  </tei:respStmt>
  <tei:respStmt xml:id="BOT">
   <tei:name>Automated Script</tei:name>
   <tei:resp>Conversion from MovableType syntax to TEI</tei:resp>
  </tei:respStmt>
  <tei:revisionDesc>
   <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
   <tei:change when="2010-06-16" who="#IB">XML code revised</tei:change>
  </tei:revisionDesc>
 </sdo:collectionDesc>

 <sdo:record ID="r0001">

  <sdo:itemDesc>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002720">ViolinM ~
    H+JSchenker</tei:rs>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002721">ViolinM+V ~
    H+JSchenker</tei:rs>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002722">ViolinM+V+F ~
    H+JSchenker</tei:rs>
   <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>



   <dc:title>Handwritten triple-letter from Jeanette Kornfeld and Heinrich Schenker to Valerie and
    Moriz Violin, dated July 15, 1919</dc:title>

   <dcterms:created>1919-07-15T12:00:00Z</dcterms:created>
   <dcterms:dateSubmitted>2009-05-07</dcterms:dateSubmitted>
   <dc:description>(1) Jeanette to Valerie: offers sympathy and reassurance about her illness;
    describes the Tantalier Castle and its romantic associations; (2) Heinrich to Valerie:
    recommends eating large quantities; (3) Heinrich to Moriz: supports food theory by reference to
    his own proneness to nervous depression; suggests that Valerie recuperate in Zell am
    See.</dc:description>
   <dc:subject>Unwohlsein; illness; Indisposition; indisposition; Gesundheit; health; Attacke;
    attack; Verhältnisse; conditions; primitiv; primitive; Bedürfnisse; necessities; Essen; eating;
    Schloß; castle; Eckturm; corner tower; Turmschwalben; house martins; Aveglöckchen; angelus bell;
    Psychologie; psychology; Organismus; body; Ruhe; peace; fressen; gorge; Kilo; kilo; weight;
    Gallensäfte; bile juices; Gegengifte; antitoxins; Tätigkeit; activity; Magen; stomach; Mühle;
    mill; Allotria; Nervendepression; nervous depression; Krieg; war; Kalorien; calories;
    recuperation; Akademiefrage; question of the Academy; Kabale-Chiffre; number cabal</dc:subject>

   
   
  <marcrel:correspondent key="entity-000632">HSchenker</marcrel:correspondent><marcrel:correspondent key="entity-000771">JSchenker</marcrel:correspondent><marcrel:recipient key="entity-000909">ViolinF</marcrel:recipient><marcrel:recipient key="entity-000913">ViolinM</marcrel:recipient><marcrel:recipient key="entity-000914">ViolinV</marcrel:recipient></sdo:itemDesc>


  <tei:div type="transcription">

   <tei:div type="part_1">

    <tei:opener>
     <tei:salute rend="indent-15"><tei:handShift new="#JS"/>Liebste Frau <tei:rs type="person" key="entity-000914">Wally</tei:rs>!<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Writing of this letter is recorded in Schenker's diary at OJ 2/14, p. 2101
       (=20): "An Frau Wally (Br.): Lie-Liechen troestend, ich den Rat erteilend, so viel als
       möglich zu essen." (To Wally (letter): Lie-Liechen consolingly, I imparting the advice to eat
       as much as possible."). It was preceded by a postcard written on July 7 (the day after their
       arrival, recorded in the diary at OJ 2/14, p. 2097: "An Floriz (K.): erste Eindrücke,
       Erkundigung nach seiner Frau." (To Floriz (postcard): first impressions, inquiry after his
       wife."), which is not known to survive. </tei:note>
     </tei:salute>
    </tei:opener>

    <tei:p rend="first">Es hat mich sehr betrübt zu hören, daß Ihr Unwohlsein nun doch mehr als eine
     bloß nervose Indisposition ist<tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot">The
      letter referred to is not known to survive, but its receipt is recorded in Schenker's diary at
      OJ 2/14, p. 2100 (=19), July 14, 1919: "Von Fl. (Br.): über Erkrankung der Frau." ("From
      Floriz (letter): concerning his wife's illness.").<!-- XR -->
     </tei:note> – doch, Sie sind jung u. kräftig u. werden mit Ihrer bewährten Widerstandskraft
     bald wieder im Vollbesitze der Gesundheit sein; wenn wir uns wiedersehn, erzählen Sie uns
     davon, wie von einem verwehten bösen Spuck. Hoffentlich ist Ihr
      <tei:persName>Mädchen</tei:persName> indessen wieder eingerückt u. mit ihr normalere, ruhigere
     Zeiten für Sie. Vielleicht ist die Attacke überhaupt nur ein Er- oder Uebermüdungszustand u.
     schwindet bei entsprechender Ruhe. Wenn nur bald auch die äußeren Verhältnisse sich zumindest
     so weit bessern würden, daß die Befriedigung der primitivsten <tei:pb n="2"/> Bedürfnisse
      <tei:add place="interlinear-above">nicht</tei:add> so viel Schweiß kostet. Und wenn ich hier
     sonst nichts gefunden hätte, als die Erlösung von der quälenden Magensorge – so wäre das an
     sich schon unbezahlbar. </tei:p>

    <tei:p rend="first"> Und so will ich denn unter Zurücksetzung der Romantik zuerst die Frage
     Ihres lieben <tei:rs type="person" key="entity-000913">Gatten</tei:rs> nach dem Essen, Essen,
     Essen beantworten. Wir essen viel – das steht im Vordergrund: Fleisch, Nockerln , Gemüse,
     Mehlspeisen – alles in über-dimensionirten Portionen, wir haben neben der Pension noch einen
     Liter Milch täglich u. können im Hause Butter kaufen – was verschlägt es da, daß alles ein
     wenig nach Dorf schmeckt u. den verwöhnten (noch immer verwöhnten!) Großstadtgaumen nicht immer
     kitzelt. Aller Magensorgen ledig, können wir hier gut ausruhen, in tiefster Ruhe arbeiten u.
     bei Lektüre feiern – was bliebe da zu wünschen übrig, läge nicht paar Stunden westwärts das
     verlorene Paradies – <tei:rs type="place" key="entity-002334">Tirol</tei:rs>.<tei:note xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot">Jeanette is referring to the South Tyrol
      (Südtirol; Alto Adige), in which she and Heinrich used to spend summer vacations, but which by
      this time had been awarded to Italy. </tei:note></tei:p>

    <tei:p rend="first">Noch etwas vom Schloß:<tei:note xml:id="r0001-fn04" type="editorial" place="foot">Schloß Tantalier, bei Radstadt, im Pongau (Salzburg), owned by the elder Herr
      Klammert, where the Schenkers had been on vacation since July 6.</tei:note> Es ist ein wirk-
      <tei:pb n="3"/> liches altes Schloß mit allen seinen Attributen; hat zwei runde u. zwei
     Ecktürme, in denen Scharen von Turmschwalben hausen, meterdicke Mauern, riesige Zimmer – die
     paar Möbelstücke ertrinken förmlich in der Weite – Fenster die knarren u. schlecht schließen,
     ein schweres, mit Eisen besch<tei:supplied reason="mis-spelling">l</tei:supplied>agenes Tor,
     das schlecht aufgeht – fehlt nur die weiße Frau;<tei:note xml:id="r0001-fn05" type="editorial" place="foot">The White Lady: in rural mythology, the ghost of a woman whose life was cut short
      by an unfortunate event and who, in Romantic literature (e.g. in the novels of Walter Scott),
      often appears to those living in a castle. </tei:note> es liegt mitten im Tal, umgeben von
     weiten Wiesen u. wenn vom Altenmarkter Turm das Aveglöckchen läutet, müßte einem eigentlich
     eine Ballade gelingen vom Fräulein Kunigunde u. ihrem edlen Ritter,<tei:note xml:id="r0001-fn06" type="editorial" place="foot">Reference is presumably to Lady Kunigunde,
      abbess of the St. George Convent in Prague (1302-21), daughter of Queen Kunigunde of Bohemia,
      and the parable of "The Brave Knight," in which a beautiful lady is abducted and hidden in a
      dark dungeon from which the brave knight rescues her after thirty years. </tei:note> der fern
     in Fehde liegt – u. gerade tritt mein lieber Heinrich ein u. fragt: Hast Du schon von der
      <tei:rs type="person" key="entity-000664">Pechaĉek</tei:rs> geschrieben? <tei:rs type="person" key="entity-000665">Jenny Pechaĉek</tei:rs> heißt nämlich die Näherin u. wohnt VII,
     Bernardgasse 7. Machen Sie einen Versuch; ich habe ihr ja nur alte Stücke zum Umarbeiten
     gegeben, sie hat sich als recht geschickt erwiesen, – ob ich ihr Neues, Kostbares anvertrauen
     würde, müßte ich mir noch überlegen. </tei:p>


    <tei:closer>
     <tei:salute><tei:pb n="4"/>Schicken Sie bald über Ihr Befinden u. seien Sie mit allen Ihren
      Lieben herzlichst gegrüßt, von </tei:salute>
     <tei:salute rend="indent-70">Ihrer </tei:salute>
     <tei:signed rend="indent-75">Lie-Lie</tei:signed>
    </tei:closer>

   </tei:div>


   <tei:div type="part_2">

    <tei:opener><tei:handShift new="#HS"/>Liebste Frau <tei:rs type="person" key="entity-000914">Wally</tei:rs>! </tei:opener>

    <tei:p>Lachen Sie micht nicht aus: ich bin (ohne jegliche genaue Kenntnis der Psychologie) doch
     eine Art „Makarie“ (<tei:rs type="person" key="entity-000294">Goethe</tei:rs>: <tei:title>Wilh.
      Meister</tei:title>, zweiter Theil)<tei:note xml:id="r0001-fn07" type="editorial" place="foot"><tei:title level="m">Wilhelm Meisters Wanderjahre</tei:title> [Wilhelm Meister's Journeyman
      Years], the sequel to Goethe's <tei:title level="m">Wilhelm Meisters Lehrjahre</tei:title>,
      was published in 1821 (and substantially revised in 1829). Wilhelm is taken to the home of a
      distant aunt, named Makarie, a strange character with special insights into the workings of
      the solar system, insights that are proven correct by the researches of an astronomer-friend
      of hers. </tei:note> des Organismus. Ich habe meinem <tei:rs type="person" key="entity-000771">LieLiechen</tei:rs> recht viel Beschwerden wegkuriert u. allen
      <tei:sic>„Schmuntzeln“</tei:sic> (Buda) zum Trotz würde ich Ihnen verordnen: </tei:p>

    <tei:p rend="first">In <tei:hi rend="underline">Ruhe</tei:hi> – <tei:hi rend="underline">viel</tei:hi>, sehr viel <tei:hi rend="underline">essen</tei:hi> u. <tei:hi rend="underline">trinken</tei:hi>! </tei:p>

    <tei:p>Sie haben nicht <tei:hi rend="underline">fressen</tei:hi>
     <tei:add place="interlinear-above">(!)</tei:add> gelernt u. das rächst sich bei Jedermann
     anders, bei Ihnen eben so. (<tei:rs type="person" key="entity-000913">Fl.</tei:rs>! lache mich
     nicht aus). Sie hatten Kinder, haben Mühe mit ihnen, essen zwar sehr gut, aber Sie <tei:hi rend="underline">fressen</tei:hi> nicht. Sie hätten sich seinerzeit die Kilos nicht <tei:del rend="overstrike">nicht</tei:del> verdrießen lassen <tei:add place="interlinear-above">sollen</tei:add>; sie fehlen Ihnen <tei:add place="interlinear-above">heute</tei:add>, da Sie
     offenbar doch von Natur aus auf meinesgleichen (80–90 Kg) angelegt sind. Ich treibe nicht
     Scherz, wenn auch scheinbar der Form nach: ich rate gut u. meine es gut: fressen u. Fett
     ansetzten. Sofort ändern sich die Gallensäfte u.s.w. Gegengifte mobilisieren! Vor lauter
      <tei:rs type="person" key="entity-000966">Wilson</tei:rs> u. <tei:rs type="person" key="entity-000022">Austerlitz</tei:rs>–<tei:rs type="person" key="entity-000002">Adler</tei:rs><tei:note xml:id="r0001-fn08" type="editorial" place="foot">For a similar
      statement, see WSLB 302, May 18, 1919. </tei:note> hätte ich schon ähnliches erlitten, wenn
     ich nicht alles Geld aufgefressen hätte. Meine Theorien, <tei:pb n="5"/> die ich <tei:rs type="person" key="entity-000771">Lieliechen</tei:rs> namentlich in <tei:rs type="place" key="entity-002256">Sulden</tei:rs> vortrug u. diktierte, u. die die <tei:hi rend="underline">Wissenschaft</tei:hi> erst in <tei:hi rend="double-underline">letzter Zeit</tei:hi>
     <tei:del rend="overstrike">sich</tei:del> zu <tei:hi rend="underline">bestätigen</tei:hi> sich
     anschickt, lautet: der Magen muß in <tei:hi rend="underline">Tätigkeit</tei:hi> bleiben, die
     Mühle muß immer klappern! Meinetwegen übergroße Bissen, Unverdautes, unedle Speisen, Alles ist
     dem Magen recht, nur langweilen dürfen sich nicht, weil er in Langweile ähnliche Dummheiten
     macht, wie der Mensch überhaupt. Hol der Teufel die verlogenen, verlogenen Kalorien u.s.w.. der
     Magen will immer beschäftigt sein, sonst treibt er böse Allotria. Heute ist, <tei:add place="interlinear-above">wie gesagt,</tei:add> auch die Wissenschaft draufgekommen, – selbst
     das „<tei:rs key="entity-002561" type="journal">
      <tei:title>N. W. Tgb</tei:title>
     </tei:rs>“ hat in einer Artikelserie darüber Aufklärung gebracht. </tei:p>

    <tei:note type="editorial">no valediction or signature</tei:note>

   </tei:div>


   <tei:div type="part_3">

    <tei:opener><tei:rs type="person" key="entity-000913">Fl</tei:rs>! </tei:opener>

    <tei:p>Dich bitte ich, wegen dieser Theorie nicht gleich zu schreien: Ja, der Mann weiß ja
     nicht, was Magen ist! Falsche Schlusse zieht er von sich u. dgl. Du hast gesehen, daß auch mein
     Magen sehr empfindlich ist, weniger sogar auf Qualität, als auf Nervendepressionen überhaupt.
     Während des Krieges habe ich an 15 Kg eingebüßt (die ich jetzt wieder einhole), weniger etwa,
     weil ich schlechter gegessen, als wegen der Aufregung, – ja, <tei:hi rend="underline">eine</tei:hi> Aufregung <tei:pb n="6"/> im Juli 1918 (<tei:rs type="person" key="entity-000774">Mozio</tei:rs>–<tei:rs type="person" key="entity-000316">Hans</tei:rs>–<tei:rs type="person" key="entity-000319">Sophie</tei:rs>) hat mir (binnen 4
     Wochen) 2 Kg abgezapft. Auch ich weiß also etwas davon, wie selbst eine Überfülle des Magens
     nicht immer das Wohlsein begründet, aber noch mehr weiß ich davon, wie Nicht<tei:hi rend="underline">fülle</tei:hi> gesundheitsschädlich ist, möge sie der Zahl der Kalorien nach
     genau dem entsprechen, was die <tei:rs type="person" key="entity-000712"> Riemann </tei:rs>s
     des Magens theoretisch vorschrieben. </tei:p>

    <tei:p>Im Übrigen laß mich etwas davon hören, was die Aerzte vorschreiben. Ist es denn ganz
     augeschlossen, daß Frau <tei:rs type="person" key="entity-000914">Wally</tei:rs>, wenn es sein
     muß, allein für paar Wochen fortgeht, um zu ruhen u. zu essen? <tei:rs type="place" key="entity-002330">Zell a/See</tei:rs> ist ja frei; ganz frei! Vielleicht könntet Ihr hier
     bei uns Platz nehmen, wegen der Milch? Was sagt Ihr dazu? Ich würde morgen bei <tei:rs type="person" key="entity-000438">Kl.</tei:rs> anfragen, . . </tei:p>

    <tei:p>Wie es das <tei:rs type="person" key="entity-000911">„Mädi“</tei:rs> hält, so sollte es
     die Mutter machen, – </tei:p>

    <tei:p>Wenn nur auch schon die <tei:rs type="organization" key="entity-002591">Akademie</tei:rs>frage<tei:note xml:id="r0001-fn09" type="editorial" place="foot">
      "Akademiefrage": Violin had resigned his post at the Vienna Conservatory in 1912, in protest
      at the way in which the director, Wilhelm Bopp, was treating some of the older, more
      established professors. With the resignation of Bopp in 1919, and a new director in place
      (Ferdinand Löwe), and now the resignation of the president, Karl von Wiener, Violin may have
      been reapplying for a position there. Cf. OJ 8/3, [66], March 13, 1919, and OJ 8/3, [67], June
      24.</tei:note> gelöst wären, damit du freien Ausblick gewännst! Wer retardiert denn jetzt?
      <tei:rs type="person" key="entity-000542">Löwe</tei:rs> dürfte es doch kaum sein. </tei:p>


    <tei:closer>
     <tei:salute>Für jetzt genug.</tei:salute>
     <tei:salute rend="indent-25">Seid alle gegrüßt mit der stehenden Kabale–Chiffre </tei:salute>
     <tei:salute rend="indent-50">2 : 5 </tei:salute>
     <tei:signed rend="indent-50">
      <tei:note type="editorial">unsigned</tei:note>
     </tei:signed>
     <tei:date when="1919-07-15">15. Juli 1919</tei:date>
    </tei:closer>

   </tei:div>
  </tei:div>


  <tei:div type="translation">

   <tei:div type="part_1">

    <tei:opener>
     <tei:salute rend="indent-15"><tei:handShift new="#JS"/>Dearest <tei:rs type="person" key="entity-000914">Wally</tei:rs>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/>
     </tei:salute>
    </tei:opener>

    <tei:p rend="first">I was greatly distressed to hear that your illness is really more than a
     purely nervous indisposition.<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> Still, you are
     young and strong, and with your proven powers of resistance will soon be back in full
     possession of your health. When we see each other next, you will be telling us about it as if
     it were a horrible nightmare that has been blown away. I do hope that, in the meantime, your
      <tei:persName>maid</tei:persName> has returned, with her more normal, more peaceful times for
     you. Perhaps the attack is really no more than a state of fatigue or total exhaustion, which
     will disappear when you have the required amount of rest. If only the external conditions were
     soon to improve, sufficiently for the most basic <tei:pb n="2"/> necessities <tei:add place="interlinear-above">not</tei:add> to cost so much effort. And had I found nothing else
     here than the release from the agonizing stomach ailments, then that in itself would be a
     priceless blessing. </tei:p>

    <tei:p rend="first">And so, setting aside all romanticizing, I will first answer your husband's
     question about eating, eating, eating. We do a lot of this – eating is a foreground activity:
     meat, dumplings, vegetables, desserts, all in mammoth portions; we get an extra liter of milk a
     day close by our boarding-house, and can buy butter in-house – what does it matter if
     everything tastes a bit rustic and never for a moment tickles the pampered (forever pampered!)
     metropolitan palate. Free of all stomach ailments, we are able to get thoroughly rested here,
     work in total peace and quiet, and rejoice in reading. – The only regret we have is that less
     than two hours westward lies the lost Paradise – the <tei:rs type="place" key="entity-002334">Tyrol</tei:rs>.<tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/>
    </tei:p>

    <tei:p rend="first">Now a bit about the castle:<tei:ptr corresp="#r0001-fn04" type="footnote"/>
     It is a genuine, <tei:pb n="3"/> old castle with all its appurtenances: it has two round and
     two corner towers in which flocks of house martins nest, meter-thick walls, gigantic rooms –
     the few items of furniture are completely dwarfed by its vastness; windows that creak and do
     not shut properly, a heavy, iron-banded door that doesn't open properly. The only thing that is
     missing is the White Lady!<tei:ptr corresp="#r0001-fn05" type="footnote"/> It lies at the heart
     of the valley, surrounded by distant meadows, and when the angelus bell rings out from the
     Altenmarkt tower, one really must conjure a ballad about Kunigund and her noble knight,<tei:ptr corresp="#r0001-fn06" type="footnote"/> who is far away in battle – and at this very moment my
     dear Heinrich enters and asks "Have you yet written about the <tei:rs type="person" key="entity-000664">Pechaĉeks</tei:rs>? <tei:rs type="person" key="entity-000665">Jenny
      Pechaĉek</tei:rs> is the name of the seamstress who lives at Bernardgasse 7 in the VIIth
      <tei:supplied reason="clarity">district of Vienna</tei:supplied>. Do give her a try; I have
     given her only old items to be altered, and she has shown herself to be skilled; whether I
     would entrust something new and valuable to her is something I must yet consider.</tei:p>


    <tei:closer>
     <tei:salute><tei:pb n="4"/>Send word soon as to how you are. Heartfelt greetings to you and all
      your loved-ones, from </tei:salute>
     <tei:salute rend="indent-70">Your </tei:salute>
     <tei:signed rend="indent-75">Lie-Lie</tei:signed>
    </tei:closer>

   </tei:div>


   <tei:div type="part_2">

    <tei:opener><tei:handShift new="#HS"/>Dearest <tei:rs type="person" key="entity-000914">Wally</tei:rs>, </tei:opener>

    <tei:p>Don't make fun of me: I am (without any precise knowledge of psychology) a sort of
     Makaria of bodily functions (see <tei:rs type="person" key="entity-000294">Goethe</tei:rs>’s
      <tei:title level="m">Wilhelm Meisters Wanderjahre</tei:title>, Part II).<tei:ptr corresp="#r0001-fn07" type="footnote"/> I have completely cured my <tei:rs type="person" key="entity-000771">Lieliechen</tei:rs> of many, many infirmities, and in defiance of all
     Buddha-like smiles, I would prescribe for you: </tei:p>

    <tei:p rend="first">In <tei:hi rend="underline">peace and quiet</tei:hi> – to <tei:hi rend="underline">eat</tei:hi> and <tei:hi rend="underline">drink</tei:hi> a <tei:hi rend="underline">lot</tei:hi>, a whole lot! </tei:p>

    <tei:p>You have not learned to <tei:hi rend="underline">gorge yourself</tei:hi>
     <tei:add place="interlinear-above">(!)</tei:add>, and <tei:supplied reason="clarity">failure to
      do so</tei:supplied> will take its toll on you, as with everyone else. (<tei:rs type="person" key="entity-000913">Floriz</tei:rs>, don't poke fun at me.) You have had children, and have
     difficulties with them; and while you eat very well, you do not <tei:hi rend="underline">gorge
      yourself</tei:hi>. You <tei:add place="interlinear-above">ought</tei:add> not to have let the
     kilos bother you in times past; you are lacking them <tei:add place="interlinear-above">now</tei:add>, since evidently by nature you are built exactly the same way as people like me
     (80–90 kilograms). I am not joking, even if it looks like it: I advise you well, and mean well:
     gorge yourself and put on fat. The bile juices will change immediately, etc. Mobilize the
     antitoxins! From the likes of <tei:rs type="person" key="entity-000966">Wilson</tei:rs>,
      <tei:rs type="person" key="entity-000022">Austerlitz</tei:rs>–<tei:rs type="person" key="entity-000002">Adler</tei:rs><tei:ptr corresp="#r0001-fn08" type="footnote"/>, I would
     already have suffered similarly, had I not spent all my money on food. My theories, <tei:pb n="5"/> which I expounded and dictated to <tei:rs type="person" key="entity-000771">Lieliechen</tei:rs>, especially in <tei:rs type="place" key="entity-002256">Sulden</tei:rs>,
     and which <tei:hi rend="underline">science</tei:hi> is only in <tei:hi rend="double-underline">recent times</tei:hi> getting round to confirming, runs as follows: the stomach must remain
      <tei:hi rend="underline">active</tei:hi>, the mill must clatter on incessantly! For my part,
     gigantic bites, undigested things, unrefined foods: all of this is fit for the stomach, so long
     as the latter does not get bored, because when bored it commits the same kinds of stupidities
     that man does in general. The mendacious, mendacious calories, etc., can all go to the Devil;
     the stomach must always keep busy, otherwise it will start to play up. These days, <tei:add place="interlinear-above">as I say,</tei:add> even science has come round to it, – even the
      <tei:rs key="entity-002561" type="journal">
      <tei:title level="j">Neues Wiener Tagblatt</tei:title>
     </tei:rs> has published a series of articles on the subject.</tei:p>

    <tei:note type="editorial">no valediction or signature</tei:note>

   </tei:div>


   <tei:div type="part_3">

    <tei:opener><tei:rs type="person" key="entity-000913">Floriz</tei:rs>, </tei:opener>

    <tei:p>As to this theory <tei:supplied reason="clarity">of mine</tei:supplied>, please don't
     shout "Oh, dear, the man does not have the faintest idea what the stomach is! He draws false
     conclusions from his own experiences, and such like." You have seen that my stomach, too, is
     very delicate, susceptible less to the quality <tei:supplied reason="clarity">of
      food</tei:supplied> than to nervous depression. During the War, I lost 15 kilograms (which I
     am now putting on again), not so much perhaps because I ate less well than on account of
     agitation – yes, a single <tei:supplied reason="clarity">period of</tei:supplied> agitation
      <tei:pb n="6"/> in July 1918 (<tei:rs type="person" key="entity-000774">Mozio</tei:rs>,
      <tei:rs type="person" key="entity-000316">Hans</tei:rs>, and <tei:rs type="person" key="entity-000319">Sophie</tei:rs>) cost me two kilograms (in the space of four weeks). So I
     too know something of how a surfeit <tei:supplied reason="clarity">of food</tei:supplied> in
     the stomach does not always in itself foster good health, but I know still better that an
      <tei:hi rend="underline">insufficiency</tei:hi> is deleterious to health, even if it
     corresponds – in numbers of calories – precisely to what the <tei:rs type="person" key="entity-000712">Riemann</tei:rs>s of the stomach prescribe theoretically. </tei:p>

    <tei:p>For the rest, do let me know what your doctors prescribe. It is not beyond the bounds of
     possibility that <tei:rs type="person" key="entity-000914">Wally</tei:rs>, if need be, could go
     for a couple of weeks on her own, so that she can rest and eat? <tei:rs type="place" key="entity-002330">Zell am See</tei:rs> definitely has room, plenty of room! Perhaps you
     could both stay here with us, on account of the milk? What do you think of that? I can ask
      <tei:rs type="person" key="entity-000438">Kl.</tei:rs> about it tomorrow, . .</tei:p>

    <tei:p>What is good for the <tei:rs type="person" key="entity-000911">daughter</tei:rs> should
     also be good for the mother. </tei:p>

    <tei:p>If only the matter concerning the <tei:rs type="organization" key="entity-002591">Conservatory</tei:rs><tei:ptr corresp="#r0001-fn09" type="footnote"/> were also resolved, so
     that your prospects could open up. Who is stalling things now? Surely not <tei:rs type="person" key="entity-000542">Löwe</tei:rs>. </tei:p>


    <tei:closer>
     <tei:salute>Enough for now. </tei:salute>
     <tei:salute rend="indent-25">Greetings to all of you, with the usual number cabal </tei:salute>
     <tei:salute rend="indent-50">2 : 5 </tei:salute>
     <tei:signed rend="indent-50">
      <tei:note type="editorial">unsigned</tei:note>
     </tei:signed>
     <tei:date when="1919-07-15">July 15, 1919</tei:date>
    </tei:closer>

   </tei:div>

  </tei:div>
 </sdo:record>
</sdo:recordCollection>