<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?><sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/" xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
 <sdo:collectionDesc>
  <sdo:source>
   <sdo:correspondence mfID="550" sdoID="OJ-6-7_7">OJ 6/7, [7]</sdo:correspondence>
  </sdo:source>

  <tei:handNotes>
   <tei:handNote xml:id="HS" scope="sole">Heinrich Schenker's hand</tei:handNote>
  </tei:handNotes>

  <tei:respStmt xml:id="WD">
   <tei:persName>William Drabkin</tei:persName>
   <tei:resp>Transcription, 2011</tei:resp>
   <tei:resp>Translation, 2011</tei:resp>
  </tei:respStmt>
  <tei:respStmt xml:id="IB">
   <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
   <tei:resp>XML Encoding, 2011</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:revisionDesc>
   <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
   <tei:change when="2011-08-25" who="#IB">XML code revised</tei:change>
  </tei:revisionDesc>
 </sdo:collectionDesc>

 <sdo:record ID="r0001">

  <sdo:itemDesc>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002717">ViolinM ~
    HSchenker</tei:rs>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002720">ViolinM ~
    H+JSchenker</tei:rs>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002721">ViolinM+V ~
    H+JSchenker</tei:rs>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002722">ViolinM+V+F ~
    H+JSchenker</tei:rs>
   <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>



   <dc:title>Handwritten letter from Heinrich Schenker to Moriz Violin, dated October 21,
    1923</dc:title>

   <dcterms:created>1923-10-21T12:00:00Z</dcterms:created>
   <dcterms:dateSubmitted>2011-08-25</dcterms:dateSubmitted>
   <dc:description>In a wide-ranging letter, Schenker expresses his joy at Karl Violin’s improving
    health, and goes on to mention a number of personal successes he has lately had, including a
    visit from Paul von Klenau to take advice for a forthcoming performance of Beethoven’s Missa
    solemnis. He has also had some unexpected support from his publisher, who wants to expand Der
    Tonwille to a quarterly publication. He is planning to take part in a series of charity concerts
    (three Haydn piano trios), and has heard that Clemens Kraus and Hans Knappertsbusch are
    overtaking Furtwängler as conductors in Vienna by accepting more modest fees. </dc:description>
   <dc:subject> </dc:subject>

   
   
  <marcrel:correspondent key="entity-000632">HSchenker</marcrel:correspondent><marcrel:correspondent key="entity-000771">JSchenker</marcrel:correspondent><marcrel:recipient key="entity-000909">ViolinF</marcrel:recipient><marcrel:recipient key="entity-000913">ViolinM</marcrel:recipient><marcrel:recipient key="entity-000914">ViolinV</marcrel:recipient></sdo:itemDesc>


  <tei:div type="transcription">

   <tei:opener>
    <tei:salute><tei:rs type="person" key="entity-000913">Fl</tei:rs>!<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Writing of this letter is recorded in Schenker's diary at OJ
      3/4, p. 2568, October 20, 1923: "An Fl. Brief ebenfalls noch abends begonnen; Freude an Bubis
      Besserbefinden; Hertzkas Umschwung; ob der erwähnte Liebhaber noch im Worte zu bleiben
      gesonnen ist? Werde die Arbeit dennoch fortsetzen! " ("To Floriz letter likewise started in
      the evening; joy that his son is doing better; Hertzka's shift; whether the connoisseur
      mentioned is prepared to abide by his word? Will continue working nonetheless! "), completion
      at OJ 3/4,p. 2587, October 21, 1923: "Brief an Violin zuendegeführt." ("Letter to Violin
      finished."). </tei:note></tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p>Plötzlich hat sich eine Konferenz mit <tei:rs key="entity-000356" type="person">Hertzka</tei:rs><tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot">The meeting is
     recorded in Schenker's diary at OJ 3/4, pp. 2580-2581, October 10, 1923: "Von 4½–6h bei
     Hertzka. Stelle die Vorlage Steingräber zurück; zeige ihm die V. für Kalmus; er gesteht, was
     übrigens in 14 Tagen veröffentlicht werden wird, die Verbindung mit der U.-E., er selbst sei
     Verwaltungsrat – es sei ihm deshalb diese Frage durchaus nicht gleichgiltig. Er macht auch den
     Antrag, I – IX von Beethoven zu übernehmen, zieht sich aber gleich zurück, wie ich nur die
     Handschriften in den Vordergrund stelle. Door wird abgebaut, der Rest „zu den
     Fidschi-Insulanern“ geschickt. Ich zeige ihm das Caland-Album u. Buch, das Buch von Vrieslander
     (um ihn für meine Forderung nach mehr „Tonwillen“ mürbe zu machen). Ich erwähne, daß
     Furtwängler von einem in Berlin erschienenen Aufsatz sprach, den H. aber schon kannte; er
     verspricht Furtwängler um ein paar Zeilen für den „Anbruch“ zu bitten, fügt aber gleich hinzu:
     „F. ist ein Feigling“! Ich bestelle zwei Stundenbücher: Bach–Kurth u. Palestrina–Einstein,
     Busoni II, 1, 2, die er gleich auszufolgen in der Lage ist, dazu "Krise in der Harmonie" (?)
     von Kurth, bei Hesse. Endlich gehen wir zum Hauptthema über, zum Tonwillen! Ich rolle die Frage
     des Doppelheftes auf, worauf er mich mit dem Antrag überrascht, jetzt zwei Hefte fast
     gleichzeitig hinauszuschicken u. dann gleich mit einer "Vierteljahrschrift" einzusetzen, auch
     auf dem Titel als solche einbekannt. Nun bin ich die engen Fesseln los, u. ich freue mich, in
     die Sonatenwelt hinauszusteuern. Auch gewinnt Bd. IV dadurch engere Formen, in denen allein er
     zu fassen möglich ist! ("From 4:30 to 6:00 at Hertzka's office, I return the Steingräber model;
     I show him the Fifth for Kalmus; he admits, what incidentally will be made public in fourteen
     days, the connection to UE, he himself is a member of the administrative board – for this
     reason, the question is not at all insignificant to him. He makes an offer to take over I–IX by
     Beethoven, but pulls back right away when I emphasize only the manuscript. Door will be let go,
     the others sent "to the Fiji islanders." I show him the Caland album and book, the book by
     Vrieslander (to make him pliable for my request for more <tei:title level="j">Tonwillen</tei:title>). I mention that Furtwängler spoke about an article published in
     Berlin, but Hertzka was already familiar with it; he promises to ask Furtwängler for a few
     lines for <tei:title level="j">Anbruch</tei:title>, but adds right away: "Furtwängler is a
     coward!" I order two lesson books: Bach–Kurth and Palestrina–Einstein, Busoni II, 1, 2, which
     he is able to deliver right away, plus "Crisis in Harmony" (?) by Kurth, at Hesse. We finally
     switch to the main topic, to <tei:title level="j">Tonwille</tei:title>! I roll out the question
     of a double issue, and in response he surprises me with the offer, to send out two issues
     nearly simultaneously now and then to start releasing a "quarterly publication" right away,
     also reflecting this in the title. Now I am free of the tight constraints and I am happy to
     steer toward the world of sonatas. Volume IV thereby also takes on more narrow forms in which
     only it can be realized!"). </tei:note> dazwischengeschoben u. eine neue Arbeit mußte rasch
    gemacht werden. </tei:p>

   <tei:p>Vor Allem laß mich an deiner <tei:rs key="entity-000912" type="person">Bubi</tei:rs>-Freude teilnehmen. Das ist doch wohl ein Lichtpunkt. Hoffentlich macht er die
    Ärtzte schließlich ganz zuschanden. Ich nehme an, daß er die Schule noch <tei:del rend="overstrike">immer</tei:del> nicht besucht, aber das läßt sich immer nachholen. Wenn du
    einmal dazukommst, sage Genaueres über diesen Punkt. Besucht am Ende die <tei:rs key="entity-000911" type="person">Kleine</tei:rs> auch schon die Schule? Bald werden die Kinder
    zu Liebe u. Hass rüsten, um Plätze ringen, diese unendliche <tei:term>Fuge</tei:term> scheint
    für unsere Ohren <tei:term>atonal</tei:term> zu sein, hat aber für das Ohr des Schöpfers sicher
    ihre <tei:term>Diatonie</tei:term>. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Im Sommer (um endlich zu <tei:note type="editorial">illeg. word</tei:note>)
    habe ich die V Sinf. zu Ende geführt u. ein Doppelheft („<tei:rs key="entity-001739" type="work"><tei:title>TW</tei:title></tei:rs>.“ 5–6) vorbereitet, um nicht noch einmal den Stoff zu
    zerreißen. Inzwischen hatte <tei:rs key="entity-000356" type="person">H.</tei:rs> eine gute
    Miene aufgesetzt, brachte <tei:hi rend="lateinschr">Annoncen</tei:hi> in der „<tei:rs key="entity-002556" type="journal">Musik</tei:rs>“ über den „<tei:rs key="entity-001739" type="work"><tei:title>TW</tei:title></tei:rs>“, über die „<tei:rs key="entity-001753" type="work">Sonaten-Ausg</tei:rs>,“ <tei:pb n="2"/> u. ich fand es bestätigt, daß er eine große
    „Propaganda“ für mich vorbereitet, ein eigenes Heft mit Kritiken etc. Seither hat ja aber auch
    der Erfolg zugenommen, sogar <tei:rs key="entity-000268" type="person">Furtwängler</tei:rs>
    konnte mir mündlich von einem „Glanz“ berichten. Das Buch von <tei:rs key="entity-000149" type="person">Dahms</tei:rs>,<tei:note xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot">Walter
     Dahms, <tei:title level="m">Die Offenbarung der Musik: eine Apotheose Nietzsches</tei:title>
     (Munich: Musarion, 1922). </tei:note> das <tei:rs key="entity-000025" type="person">Bach</tei:rs>-Album der <tei:rs key="entity-002993" type="person">Caland</tei:rs> (<tei:rs key="entity-002994" type="organization">Heinrichshofen</tei:rs>–<tei:rs key="entity-002995" type="place">Magdeburg</tei:rs>)<tei:note xml:id="r0001-fn04" type="editorial" place="foot"><tei:title level="m">Carl Philipp Emanuel Bach Album: Eine Auswahl von
      Klavierstücken</tei:title>, edited by Elisabeth Caland (Magdeburg: Heinrichshofen, 1923);
     Schenker endorsed this edition in an advertising flyer for Caland’s editions (OC 45/3).
    </tei:note> , ein zusammenfassender Bericht eines <tei:rs key="entity-002589" type="place">Hamburg</tei:rs>er <tei:add place="interlinear-above">Musikers</tei:add>
    <tei:rs key="entity-002996" type="person">Moormann</tei:rs> in <tei:rs key="entity-002997" type="person">Zweißler</tei:rs>’s „<tei:title>Musikantengilde</tei:title>“ (<tei:rs key="entity-002998" type="place">Wolfenbüttel</tei:rs>),<tei:note xml:id="r0001-fn05" type="editorial" place="foot">Ludwig Moormann, <tei:title level="a">Das Werk Heinrich
      Schenkers,</tei:title> preserved in the Schenker scrapbook (OC 2/p. 62). </tei:note> das neue
    große Buch von <tei:rs key="entity-000922" type="person">Vrieslander</tei:rs> (<tei:rs key="entity-002978" type="organization">Piper</tei:rs>, <tei:rs key="entity-002286" type="place">München</tei:rs>)<tei:note xml:id="r0001-fn06" type="editorial" place="foot">Otto
     Vrieslander, <tei:title level="m">Carl Philipp Emanuel Bach</tei:title> (Munich: R. Piper,
     1922). </tei:note> u. vieles Andere trafen zusammen. Dazu kam, daß mich z. B. <tei:rs key="entity-000443" type="person">Paul v. Klenau</tei:rs> (der hier an <tei:rs key="entity-000542" type="person">Löwe</tei:rs>’s Stelle wirkt) besucht, über die <tei:rs key="entity-001188" type="composition"><tei:title><tei:hi rend="lateinschr">missa
      sol.</tei:hi></tei:title></tei:rs> befragt, u. dem Chor weitergegeben , was ich ihm
     sagte,<tei:note xml:id="r0001-fn07" type="editorial" place="foot">The conductor Paul von Klenau
     mounted a concert on May 5, 1924, to celebrate the centennial of Beethoven’s last orchestral
     concert, at which the Ninth Symphony and three movements of the <tei:title level="m">Missa
      solemnis</tei:title> were premiered. Notes from a discussion of the <tei:title level="m">Missa</tei:title> with Klenau, dated Sept. 23, 1923, are preserved in OC 31/10. Th programme
     for Klenau’s concert is preserved in OC File B/84. — Most likely, Klenau was deputizing for the
     ageing conductor and Bruckner pupil Ferdinand Löwe, who died the following year. </tei:note>
    dabei aber die Nettigkeit hatte, zu schließen: „das ist nicht von mir, sondern von den großen
     <tei:hi rend="lateinschr"><tei:rs key="entity-000055" type="person">Beeth.</tei:rs>
     <tei:rs key="entity-000632" type="person">Schenker</tei:rs></tei:hi>“, – <tei:rs key="entity-000443" type="person">Klenau</tei:rs> ist aber Hausfreund bei <tei:rs key="entity-000356" type="person">Hertzka</tei:rs>. Kurz, als ich zur Konferenz kam, war
     <tei:rs key="entity-000356" type="person">H.</tei:rs> geradezu rührend. Er selbst war es, der
    zu unserer größten Überraschung – <tei:rs key="entity-000771" type="person">LieLiechen</tei:rs>
    geht zu allen Konferenzen mit – den Vorschlag einer „<tei:hi rend="underline">Vierteljahresschrift <tei:title>Tonw</tei:title>.</tei:hi>“(!) machte, von 1924 ab. Heft
     <tei:rs key="entity-001744" type="work">5</tei:rs> u. <tei:rs key="entity-001745" type="work">6</tei:rs> kommen jetzt noch einzeln, dan die ¼-Jahresschrift, sogar etwas stärker darf das
    Heft sein, nach sei- <tei:pb n="3"/> nen eigenen Wunsch. </tei:p>

   <tei:p>Hier schalte ich ein, wäre der von dir gemeinte <tei:rs key="entity-000884" type="person">Liebhaber-Mäzen</tei:rs> noch immer bereit, die Schenkung an die Schulen zu machen? Es gäbe
    mir Gelegenheit, <tei:add place="interlinear-above">ihn</tei:add> mit oder ohne Namensnennung,
    je nach seinem Wunsch, <tei:del rend="overstrike">ihn</tei:del> im „<tei:rs key="entity-001739" type="work"><tei:title>TW</tei:title></tei:rs>.“-Heft mit gebührendem Danke zu feieren.
    Hierüber ein Wort erbeten. </tei:p>

   <tei:p>Gern möchte ich hier in Privaträumen mit Prof. <tei:rs key="entity-000674" type="person">Pollak</tei:rs> u. <tei:rs key="entity-000119" type="person">Buchsbaum</tei:rs><tei:note xml:id="r0001-fn08" type="editorial" place="foot">The violinist Robert Pollak (1880-1962) and
     the cellist Friedrich Buxbaum performed together frequently. Buxbaum was also well known to
     Violin. </tei:note> 3 <tei:rs key="entity-000344" type="person">Haydn</tei:rs>-Trios zugünsten
    deutscher Künstler spielen, 1 Karte = 1 Mill. Kronen. Das Trio E-dur, das du spieltest, C dur,
    Es dur wären das Programm.<tei:note xml:id="r0001-fn09" type="editorial" place="foot">The
     E-major Trio would have been Hoboken XV:28 (1797). The other two works may have been the Trios
     in C major and E-flat major (Hoboken XV: 27 and 29), all three were dedicated to Theresa Jansen
     and appeared consecutively in the first volume of Friedrich Hermann’s popular edition of the
     Haydn trios, published by C. F. Peters. </tei:note> Noch ist <tei:rs key="entity-000674" type="person">Pollak</tei:rs> abwesend, ich will gleich nach seiner Rückkehr mit ihm sprechen. </tei:p>

   <tei:p>Was du über meine Arbeiten spricht, trifft zu, aber – soweit der Atem reicht, ich meine
    den Lebensatem, ich will u. muß das Werk vollenden. Lies nur im <tei:rs key="entity-001743" type="work">4. Heft</tei:rs> das erste Kl. Prael. von <tei:rs key="entity-000027" type="person">S. Bach</tei:rs>, wie könnte ich, wenn mir das unsagbare Glück beschieden wird, mit einem
     <tei:rs key="entity-000027" type="person">S. Bach</tei:rs> in dieser Weise mitzugehen, <tei:pb n="4"/> wie dürfte ich es für mich allein behalten, statt es Allen anzubieten. Lies im <tei:rs key="entity-001744" type="work">5. Heft</tei:rs>, das dich bald erreichen wird, die weiteren
    Präludien 3, 4, 5, wie wird es dich beflügeln, mit der mir enthüllende Phantasie zu fliegen. Als
     <tei:rs key="entity-000268" type="person">Furtwängler</tei:rs> bei mir war, habe ich ihm
     N<tei:hi rend="supralinear">o</tei:hi> 3 gezeigt, wie ein Meteor fiel es auf sein
     Haupt.<tei:note xml:id="r0001-fn10" type="editorial" place="foot">That the short keyboard
     preludes by Bach – in Schenker’s time they were generally known as a set of twelve pieces –
     were especially dear to his heart is noted in earlier letters, where the possibility of an
      <tei:title level="m">Erläuterungsausgabe</tei:title> is mooted, and above all in the
     Miscellanea of <tei:title level="j">Tonwille</tei:title> 5, whose final section (entitled “A
     Prelude by J. S. Bach”) contains some of his most vehement and passionate outpourings about his
     work and the efforts he has made through it to save Germany from cultural ruin. </tei:note>
   </tei:p>

   <tei:p rend="first">Übrigens sach ich jetzt <tei:rs key="entity-000268" type="person">Furtw</tei:rs>. wieder, er scheint in <tei:rs key="entity-002484" type="place">Wien</tei:rs>
    ausdirigert zu haben, Geschäftchen der geldbilligeren <tei:rs key="entity-002999" type="person">Cl. Krauß</tei:rs> u. <tei:rs key="entity-003000" type="person">Knappertsbusch</tei:rs><tei:note xml:id="r0001-fn11" type="editorial" place="foot">Clemens
     Krauss (born March 31, 1893; died May 16, 1954), Austrian conductor; Hans Knappertsbusch (born
     Elberfeld, March 12, 1888; died October 25, 1965), German conductors. </tei:note> haben es
    bewirkt. Die <tei:rs key="entity-000072" type="person">Bienenfeld</tei:rs> sogar ist von ihm
    abgefallen, seitdem er geheiratet hat. Das Putzigste ist: <tei:rs key="entity-000268" type="person">Furtw</tei:rs>. u. <tei:rs key="entity-003001" type="person">Frau</tei:rs>, u.
     <tei:rs key="entity-000929" type="person">Br. Walter</tei:rs>, <tei:hi rend="underline">alle
     drei</tei:hi> wohnen <tei:hi rend="underline">zu gleicher Zeit</tei:hi> bei Frau <tei:rs key="entity-000343" type="person">H</tei:rs>. Ich habe diese Frau immer – verstanden. </tei:p>

   <tei:p>Also ich arbeite fort: der „<tei:rs key="entity-001728" type="work"><tei:title>freie
      Satz</tei:title></tei:rs>“ u. der „<tei:rs key="entity-001739" type="work"><tei:title>TW</tei:title></tei:rs>.“, usw. Die <tei:rs key="entity-001753" type="work">Sonaten-Ausg.</tei:rs> ist abgeschlossen! Wieviel Bände hast du bis heute erhalten? Ich bin
    nicht mehr im Laufenden. Der Bd III ist fertig, aber vielleicht noch nicht ausgegeben, ebenso Bd
    IV. Auch darüber ein kurzes Wörtchen erbeten. </tei:p>

   <tei:p>Wir beide grüßen dich herzlichst, deine <tei:rs key="entity-000914" type="person">Frau</tei:rs>, u. die <tei:rs key="entity-002938" type="person">Kinderchen</tei:rs> wie immer </tei:p>


   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-40">2 : 4 </tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-60">Dein <tei:rs type="person" key="entity-000632">H</tei:rs>
    </tei:signed>
    <tei:lb/>
    <tei:dateline rend="indent-60"><tei:date when="1923-10-21">21. X. 1923</tei:date></tei:dateline>
   </tei:closer>



  </tei:div>


  <tei:div type="translation">

   <tei:opener>
    <tei:salute><tei:rs type="person" key="entity-000913">Floriz</tei:rs>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/></tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p>A meeting with <tei:rs key="entity-000356" type="person">Hertzka</tei:rs><tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> intervened unexpectedly, and I had to complete another
    piece of work quickly. </tei:p>

   <tei:p>First of all, let me share your joy over your <tei:rs key="entity-000912" type="person">little boy</tei:rs>. That is indeed a spark of light. Let us hope that he will finally
    confound the doctors. I take it that he has not started school, but that is something on which
    he can always catch up. If you should have a chance, let me know more precisely about this. And
    is your <tei:rs key="entity-000911" type="person">little girl</tei:rs> already at school? Soon
    the children will be readying themselves for love and hate, struggling to gain advantage; this
    interminable <tei:term>fugue</tei:term> sounds <tei:term>atonal</tei:term> to our ears, but
    surely has its <tei:term>diatonic quality</tei:term> for the ears of our Creator. </tei:p>

   <tei:p rend="first">In the summer (to get back <tei:supplied reason="clarity">to the main
     theme</tei:supplied>), I finished my study of <tei:supplied reason="identity">Beethoven’s</tei:supplied> Fifth Symphony and prepared a double-issue (<tei:rs key="entity-001739" type="work"><tei:title level="j">Der Tonwille</tei:title></tei:rs> issues
    5‒6) to avoid yet another break in the material. In the meantime, <tei:rs key="entity-000356" type="person">Hertzka</tei:rs> has put on a friendly face, issuing notices in <tei:rs key="entity-002556" type="journal"><tei:title level="j">Die Musik</tei:title></tei:rs> about
     <tei:rs key="entity-001739" type="work"><tei:title level="j">Der Tonwille</tei:title></tei:rs>
    and the <tei:rs key="entity-001753" type="work">Beethoven sonatas edition</tei:rs>; <tei:pb n="2"/> and I found this confirmed by the fact that he is preparing a great publicity campaign
    for me, a special volume with critiques, etc. Since then, however, my success has also
    increased; even <tei:rs key="entity-000268" type="person">Furtwängler</tei:rs> could report
    directly to me that I have made a “dazzling” impression, <tei:rs key="entity-000149" type="person">Dahms</tei:rs>’s book,<tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/>
    <tei:rs key="entity-002993" type="person">Caland</tei:rs>’s album of pieces by <tei:rs key="entity-000025" type="person">Bach</tei:rs> (published by <tei:rs key="entity-002994" type="organization">Heinrichshofen</tei:rs> in <tei:rs key="entity-002995" type="place">Magdeburg</tei:rs>),<tei:ptr corresp="#r0001-fn04" type="footnote"/> a summary report by a
     <tei:rs key="entity-002589" type="place">Hamburg</tei:rs>
    <tei:add place="interlinear-above">musician</tei:add> by the name of <tei:rs key="entity-002996" type="person">Moormann</tei:rs> for <tei:rs key="entity-002997" type="person">Zweissler</tei:rs>’s <tei:title level="j">Die Musikantengilde</tei:title> (<tei:rs key="entity-002998" type="place">Wolfenbüttel</tei:rs>),<tei:ptr corresp="#r0001-fn05" type="footnote"/>
    <tei:rs key="entity-000922" type="person">Vrieslander</tei:rs>’s new, substantial book (<tei:rs key="entity-002978" type="organization">Piper</tei:rs>, <tei:rs key="entity-002286" type="place">München</tei:rs>),<tei:ptr corresp="#r0001-fn06" type="footnote"/> and much else
    occurred at the same time. In addition, <tei:rs key="entity-000443" type="person">Paul von
     Klenau</tei:rs>, who has taken over <tei:rs key="entity-000542" type="person">Löwe</tei:rs>’s
    position, visited me to ask me about <tei:supplied reason="identity">Beethoven’s</tei:supplied>
    <tei:rs key="entity-001188" type="composition"><tei:title level="m">Missa
     solemnis</tei:title></tei:rs>.<tei:ptr corresp="#r0001-fn07" type="footnote"/> He communicated
    what I had told him to his chorus, and in this matter had the decency to end with the following
    words: “These are not my ideas, but those of the great Beethoven scholar Schenker”. <tei:rs key="entity-000443" type="person">Klenau</tei:rs> is, however, a close friend of <tei:rs key="entity-000356" type="person">Hertzka</tei:rs>. In short, as I came to the meeting <tei:rs key="entity-000356" type="person">Hertzka</tei:rs> was thoroughly charming. It was he who, to
    our greatest surprise (<tei:rs key="entity-000771" type="person">Lie-Liechen</tei:rs>
    accompanies me at all meetings), himself recommended that <tei:rs key="entity-001739" type="work"><tei:title level="j">Der Tonwille</tei:title></tei:rs> should appear as a <tei:hi rend="underline">quarterly journal</tei:hi>, beginning in 1924. Issues <tei:rs key="entity-001744" type="work">5</tei:rs> and <tei:rs key="entity-001745" type="work">6</tei:rs> will now be published separately, then the quarterly journal; each issue can even
    be somewhat longer, depending on <tei:pb n="3"/> the space that it requires. </tei:p>

   <tei:p>Here I should like to interpose a question: is the <tei:rs key="entity-000884" type="person">music-loving patron</tei:rs> whom you mentioned to me still willing to donate
     <tei:supplied reason="clarity">copies of <tei:title level="j">Der
     Tonwille</tei:title></tei:supplied> to the schools? I would have an opportunity to thank
     <tei:add place="interlinear-above">him</tei:add> properly – with or without mentioning him by
    name – in the <tei:supplied reason="clarity">next</tei:supplied>
    <tei:rs key="entity-001739" type="work"><tei:title level="j">Tonwille</tei:title></tei:rs>
    issue. Please let me know about this. </tei:p>

   <tei:p>I would gladly give a private concert of <tei:rs key="entity-000344" type="person">Haydn</tei:rs> trios, for the benefit of German musicians, with Professors <tei:rs key="entity-000674" type="person">Pollak</tei:rs> and <tei:rs key="entity-000119" type="person">Buxbaum</tei:rs>.<tei:ptr corresp="#r0001-fn08" type="footnote"/> A ticket would cost 1
    million Kronen. The program would comprise The Trios in E major (which you played), C major, and
    E-flat major.<tei:ptr corresp="#r0001-fn09" type="footnote"/>
    <tei:rs key="entity-000674" type="person">Pollak</tei:rs> is still out of town; I will speak
    with him as soon as he gets back. </tei:p>

   <tei:p>What you said about my activity is right on the mark; but so far as my breath – by which I
    mean my life’s breath – extends, I will and must finish my work. If only you read about the
    first Short Prelude by <tei:rs key="entity-000027" type="person">J. S. Bach</tei:rs> in the
     <tei:rs key="entity-001743" type="work">fourth issue</tei:rs>, you would understand how, if the
    unspeakable joy is granted to me of accompanying a <tei:rs key="entity-000027" type="person">Bach</tei:rs> in this way, <tei:pb n="4"/> how could I keep it for myself alone, instead of
    offering it to everyone. Read the <tei:rs key="entity-001744" type="work">fifth issue</tei:rs>,
    which will soon reach you, about the subsequent Preludes 3, 4 and 5: how they will give you the
    wings to soar with the imagination that has been revealed to me. When <tei:rs key="entity-000268" type="person">Furtwängler</tei:rs> was with me, I showed him my work on
    Prelude No. 3; it fell like a meteor on his head.<tei:ptr corresp="#r0001-fn10" type="footnote"/>
   </tei:p>

   <tei:p rend="first">By the way, I saw <tei:rs key="entity-000268" type="person">Furtwängler</tei:rs> again; he seems to have played himself out as a conductor in <tei:rs key="entity-002484" type="place">Vienna</tei:rs>: a few deals made by <tei:rs key="entity-002999" type="person">Clemens Krauss</tei:rs> and <tei:rs key="entity-003000" type="person">Knappertsbusch</tei:rs><tei:ptr corresp="#r0001-fn11" type="footnote"/> did the
    trick. He has even deserted <tei:rs key="entity-000072" type="person">Elsa Bienenfeld</tei:rs>
    since getting maried. The funniest thing is that <tei:rs key="entity-000268" type="person">Furtwängler</tei:rs> and his <tei:rs key="entity-003001" type="person">wife</tei:rs> and
     <tei:rs key="entity-000929" type="person">Bruno Walter</tei:rs> – <tei:hi rend="underline">all
     three of them</tei:hi> – are living <tei:hi rend="underline">at the same time</tei:hi> with Mrs
     <tei:rs key="entity-000343" type="person">Hauser</tei:rs>. The latter is a woman whom I have
    understood only too well. </tei:p>

   <tei:p>Well, then, I shall carry on with my work: <tei:rs key="entity-001728" type="work"><tei:title level="m">Freier Satz</tei:title></tei:rs>, <tei:rs key="entity-001739" type="work"><tei:title level="j">Tonwille</tei:title></tei:rs>, and so on. The <tei:rs key="entity-001753" type="work">sonata edition</tei:rs> is finished! How many volumes have you
    received so far? I can no longer remember. Volume 3 is ready, but has perhaps not yet been
    published; likewise with volume 4. Please send me a brief word about this, too. </tei:p>

   <tei:p>The two of us send our most cordial greetings to you, your <tei:rs key="entity-000914" type="person">wife</tei:rs>, and the <tei:rs key="entity-002938" type="person">children</tei:rs>. As always, </tei:p>


   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-40">From the two of us to the four of you </tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-60">Your <tei:rs type="person" key="entity-000632">H</tei:rs>
    </tei:signed>
    <tei:lb/>
    <tei:dateline rend="indent-60"><tei:date when="1923-10-21">October 21,
     1923</tei:date></tei:dateline>
   </tei:closer>

  </tei:div>
 </sdo:record>
</sdo:recordCollection>