<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?><sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/" xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
 <sdo:collectionDesc>
  <sdo:source>
   <sdo:correspondence mfID="414" sdoID="OJ-6-7_1">OJ 6/7, [1]</sdo:correspondence>
  </sdo:source>

  <tei:handNotes>
   <tei:handNote xml:id="HS" scope="sole">Heinrich Schenker's hand</tei:handNote>
  </tei:handNotes>

  <tei:respStmt xml:id="WD">
   <tei:persName>William Drabkin</tei:persName>
   <tei:resp>Transcription, 2011</tei:resp>
   <tei:resp>Translation, 2011</tei:resp>
  </tei:respStmt>
  <tei:respStmt xml:id="IB">
   <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
   <tei:resp>XML Encoding, 2011</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:revisionDesc>
   <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
   <tei:change when="2011-06-02" who="#IB">XML code revised</tei:change>
  </tei:revisionDesc>
 </sdo:collectionDesc>

 <sdo:record ID="r0001">

  <sdo:itemDesc>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002720">ViolinM ~
    H+JSchenker</tei:rs>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002721">ViolinM+V ~
    H+JSchenker</tei:rs>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002722">ViolinM+V+F ~
    H+JSchenker</tei:rs>
   <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>



   <dc:title>Handwritten letter from Schenker to Moriz Violin, dated June 13, 1921</dc:title>

   <dcterms:created>1921-06-13T12:00:00Z</dcterms:created>
   <dcterms:dateSubmitted>2011-06-02</dcterms:dateSubmitted>
   <dc:description>Schenker gives an account of the move into Keilgasse 8 and describes his study in
    the apartment. He outlines his holiday plans, and explains how he is raising the fees for
    lessons in the autumn. </dc:description>
   <dc:subject>Übersiedlung; move; Wohnung; apartment; Druckerei; printer; Korrektur; proofs;
    Ausgabe; edition; Zimmer; room; study; Valuta; currency; Geld; money; honorarium; fee; Erhöhung;
    increase; Schülerin; pupil; Grundhonorar; basic fee; Schule; school</dc:subject>

   
   
  <marcrel:correspondent key="entity-000632">HSchenker</marcrel:correspondent><marcrel:correspondent key="entity-000771">JSchenker</marcrel:correspondent><marcrel:recipient key="entity-000909">ViolinF</marcrel:recipient><marcrel:recipient key="entity-000913">ViolinM</marcrel:recipient><marcrel:recipient key="entity-000914">ViolinV</marcrel:recipient></sdo:itemDesc>


  <tei:div type="transcription">

   <tei:opener>
    <tei:address>
     <tei:addrLine>III., Keilgasse 8/12</tei:addrLine>
    </tei:address>
    <tei:lb/>
    <tei:salute><tei:rs type="person" key="entity-000913">Fl</tei:rs>!<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Writing of this letter is recorded in Schenker's diary at OJ
      3/2, p. 2354, June 13, 1921: "An Fl. (Br.): Bericht über die letzten Ereignisse." ("To Floriz
      (letter): report about the recent events."). </tei:note>
    </tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p>Daß ich <tei:del rend="overstrike">dir</tei:del> auf einen wirklichen Brief von dir so
    lange eine Antwort schuldig bleiben könnte, hätte der verwegenste Sterndeuter nicht
    vorausgesagt. Daß es wichtige Gründe gewesen sein müssen, wirst Du dir schon selbst gesagt
    haben: es ist an mir nur zu sagen, welcher Art sie gewesen. </tei:p>

   <tei:p>Zuerst einmal die Übersiedlung. In der neuen Wohnung dann das ewige Zurückfluten vor
    Scheuerweibern, Malern, Aufstreichern, Elecktrikern, Schlossern, Möbeltransporteuren — <tei:add place="interlinear-above">und</tei:add> Lieferanten, u.s.w. Einfach kein Plätzchen für
    Briefpaper, kein Minutchen für 2–3 Sätze. Kaum aber daß wir aus dem Gröbsten heraus waren, kamen
    die Druckereien, denen gegenüber sehr viel nachzusehen war. Rollt doch auch schon der Druck des
    neuen <tei:rs key="entity-001727" type="work"><tei:title>Kp.-Band</tei:title></tei:rs>es,
    daneben unausgesetzt die <tei:rs key="entity-001753" type="work"><tei:title>B.–Ausgabe</tei:title></tei:rs>. Vor Augen stand mir der letzte Sommer, dessen
    Erfahrungen mich nötigten, soviel als möglich den Druckereien zuruckzulassen, damit ich die paar
    Ferialwochen nun wirklich für unsere Erholung gewinne. Ich habe allen Fleiß aufgeboten u. so
    kamen noch op. 2, No 1 , u. No 3, op. 27 u. 31/II zustande, die mich wie im Sommer wohl über
    Wasser halten werden. Erschienen ist die <tei:rs key="entity-001754" type="work"><tei:title>Mondscheinsonate</tei:title></tei:rs> nebst op. 101. Heute wurde endlich das
     <tei:rs key="entity-001740" type="work">erste Heft des
     „<tei:title>Tonwille</tei:title></tei:rs>“ <tei:pb n="2"/> ausgegeben, das Du schon in der hand
    haben dürftest (des <tei:rs type="person" key="entity-002841">H. Hartm. -M.</tei:rs> habe ich
    auch gedacht.) Bald gelangt „<tei:rs key="entity-001737" type="work"><tei:title>op.
      101</tei:title>“ Erl.-A.</tei:rs> in deine Hände. Nun heißt es die <tei:rs key="entity-001753" type="work"><tei:title>Son.-Ausg.</tei:title></tei:rs> weiter ausbauen, das <tei:rs key="entity-001741" type="work">2. Heft des „<tei:title>Tonw.</tei:title>“</tei:rs>
    fertigstellen u. die Korrektur des <tei:rs key="entity-001727" type="work"><tei:title>Kp.</tei:title></tei:rs> daneben besorgen. Außerdem wünscht <tei:rs type="person" key="entity-000356">H.</tei:rs> eine <tei:rs type="person" key="entity-000329">Handel</tei:rs>-Ausgabe von mir. Es war also, wie Du siehst, höchste Zeit, daß wir zu einer
    Wohnung kommen. Sie ist nun da u. bietet mir alle nur wünschenswerten Bequemlichkeiten. In
    meinem Zimmer stehen nicht weniger als <tei:hi rend="underline">3</tei:hi> Arbeitstische: der
    eine der „<tei:rs key="entity-001723" type="work"><tei:title>Theorien</tei:title></tei:rs>“, der
    andere der <tei:rs key="entity-001753" type="work"><tei:title>B-Ausgabe</tei:title></tei:rs> u.
    der dritte dem „<tei:rs key="entity-001739" type="work"><tei:title>Tonwillen</tei:title></tei:rs>“ eigens gerechnet. Überall Lampen, eigenes
    Schreibzeug, so daß ich nur für die physische Kraft zu sorgen habe, das mir anvertraute pensum
    auch zu Ende zu führen. </tei:p>

   <tei:p>Erfreulicherweise ist die „<tei:rs key="entity-001730" type="work">chrom. fant.</tei:rs>“,
     „<tei:rs key="entity-001720" type="work">Em. Bach</tei:rs>“ in neue Auflagen gekommen, was mit
    auch zur Erklärung dient, weshalb <tei:rs type="person" key="entity-000356">H.</tei:rs> so
    vertraut mit mir geworden. </tei:p>

   <tei:p>Möge es nun auch dem „<tei:rs key="entity-001739" type="work"><tei:title>Tonwille</tei:title></tei:rs>“ gut ergehen! </tei:p>

   <tei:p>Wir sind mehr denn je erholungsbedürftig. Wir sehen beide recht abgenützt aus. Daß ich da
    die <tei:rs type="place" key="entity-002334">Tirol</tei:rs>er Valuta<tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot">"die Tiroler Valuta": literally, "Tyrolean
     exchange-rate,” a euphemism for the high cost of living in the mountains, especially in the
     Tyrol. </tei:note> nicht <tei:pb n="3"/> erst kritisch betrachte, dafür kennst du mich zur
    Genüge. Wir müssen die eingebüßten Kräfte ersetzen u. da spielt Geld keine Rolle. Besser in
     <tei:rs type="place" key="entity-002334">Tirol</tei:rs> Geld verhauen, als es den Ärzten zu
    geben. Wir gehen nach <tei:rs type="place" key="entity-002292">Galtür</tei:rs>, denn bis heute
    sind unsere Angaben dort geblieben, was wir als Zustimmung halten müssen.<tei:note xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot">Schenker seems to imply that he has sent his
     arrival and departure dates to the guesthouse and, in the absence of a reply, assumes that
     these are agreed. </tei:note> Was der Tag kosten wird, wissen wir noch gar nicht. Wir wollen
    Dienstag vor Peter u. Paul<tei:note xml:id="r0001-fn04" type="editorial" place="foot">i.e. the
     feast-day of Sts Peter and Paul, June 29. The Tuesday before would have been June 28.
    </tei:note> reisen, in <tei:rs type="place" key="entity-002304">Innsbr.</tei:rs> übernachten, u.
    nächsten Tages zur Bahn u. Wegen hinauf. Wären wir nur schon dort! </tei:p>

   <tei:p>Inzwischen habe ich die Schüler teils auf 1000 K per Stunde schon erhöht, teils von der
    bevorstehenden Erhöhung verständigt. Frl. <tei:rs type="person" key="entity-000201">Elias</tei:rs> hat in gewohnter Weise fürs Jahr nachgezahlt, was mir den erklecklichen Betrag
    von 62, 000 K. einbrachte. <tei:rs type="person" key="entity-000107">Brn.</tei:rs> zeigte sich
    diesmal bescheidener als sie; er zog vor 8000 K eben nur für den laufenden Monat zu erlegen.
     <tei:rs type="person" key="entity-000224">Figdor</tei:rs> ergriff die Flucht. Eine andere
    2-stündige Schülerin schränkte sich auf 1 Stunde der Woche ein, was mir noch immer einen Gewinn
    abwirft. Die andere stehen für den Herbst aus. 20 mal 20 K ist heute hier wirklich zu wenig:
    erstens ist das Grundhonorar 20 K zu bescheiden, zweitens das blos 20-fache zu wenig. Bei 20 K
    muß es wohl schon 50 mal sein, wie mir bei 50 K Grundhonorar ein 20-faches genügen würde. </tei:p>

   <tei:p><tei:pb n="4"/> Was es im Herbst sein wird, weiß ich freilich nicht; da aber heute eine
    Zigarre 30–60 K kostet, so käme eine Stunde von mir nach dem bisherigen Satze auf ein paar
    Zigarren hinaus.<tei:note xml:id="r0001-fn05" type="editorial" place="foot">By this method of
     calculation one should not infer that Schenker was a regular smoker, but rather that he was
     aware that cigars were often used as currency on the black market. </tei:note> Nein, das dulde
    ich nicht! Komme, was da will. Zunächst wie gesagt. <tei:rs type="place" key="entity-002334">Tirol</tei:rs> — und dann weiter steigen, steigen in die Gipfel des <tei:rs key="entity-001728" type="work">II<tei:hi rend="supralinear">3</tei:hi></tei:rs> (freier Satz)! </tei:p>

   <tei:p>Wie geht es dir? Den deinen? Hast du schon eine Wohnung? Und wie hast du dich in die
     Schule<tei:note xml:id="r0001-fn06" type="editorial" place="foot">A conservatory in Hamburg,
     where Violin had successfully applied for a teaching post. </tei:note> eingefügt? Hast du mehr
    Schüler? Mi<tei:subst>
     <tei:del rend="overstrike">ch</tei:del>
     <tei:add place="interlinear-above">r</tei:add>
    </tei:subst> würde, wie ich dir schon öfters andeutete, lieb sein, zu erfahren, wie sich deine
    persönlichen–musikalischen Verhältnissen gestalten. Kannst du überhaupt mit Jemand über Musik
    ernstlich sprechen, schon musizieren? Und wer sind diese Menschen? Man müsste auf solche stoßen
    können, es gehört dazu so etwas wie zu den Liebeserlebnissen: man findet sich, <tei:del rend="overstrike">we</tei:del> man weiß nicht wie, zuhause,<tei:note xml:id="r0001-fn07" type="editorial" place="foot">"zuhause": probably meaning "at peace with oneself," in the
     company of like-minded musicians. </tei:note> auf einmal, gar wundersam. </tei:p>

   <tei:p>Nun zur Arbeit. Jetzt stehe ich dir aber leichter zur Verfügung. Der große Schwall der
    schweren Ereignisse ist ja Gott sei Dank vorüber. (Auch ein Mädchen kommt im September! Eine
    Köchin: Na also!) Von uns beiden </tei:p>


   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-20">Dir u deiner <tei:rs type="person" key="entity-000914">Frau</tei:rs> allerherzlichste Grüße </tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-30">
     <tei:note type="editorial">Dein <tei:rs type="person" key="entity-000632">Heinrich</tei:rs></tei:note>
    </tei:signed>
    <tei:dateline><tei:date when="1921-06-13">13. Juni 1921</tei:date></tei:dateline>
   </tei:closer>

  </tei:div>


  <tei:div type="translation">

   <tei:opener>
    <tei:address>
     <tei:addrLine><tei:supplied>Vienna</tei:supplied> III, Keilgasse 8/12</tei:addrLine>
    </tei:address>
    <tei:lb/>
    <tei:salute><tei:rs type="person" key="entity-000913">Floriz</tei:rs>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/>
    </tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p>That I could have so long owed you a reply to a real letter of yours is something that not
    even the most perspicacious astrologist could have predicted. That there must have been
    important reasons for this is something on which you yourself will have concurred <tei:supplied reason="clarity">after having read this letter</tei:supplied>: it is up to me only to describe
    them. </tei:p>

   <tei:p>To begin with, then, the move. Then, in the new apartment, the constant retreat in the
    face of cleaning ladies, painters, varnishers, electricians, locksmiths, furniture transporters
    – and delivery men, etc. There was simply not the smallest space for stationery, not even a
    minute to write two or three sentences. Hardly, however, was the worst out of the way, than the
    printers arrived, for whom there was a great deal to check. And now the printing of the <tei:rs key="entity-001727" type="work">new volume of <tei:title level="m">Counterpoint</tei:title></tei:rs>, not to mention the <tei:rs key="entity-001753" type="work">Beethoven edition</tei:rs>. The previous summer stood before my eyes; its experiences
    compelled me to leave as much as possible to the printers, so that I could gain those few weeks
    for our real recuperation. I summoned all my energies, and thus Op. 2, Nos. 1 and 3, Op. 27,
     <tei:supplied reason="identity">No. 2,</tei:supplied> and Op. 31, No. 2, were prepared; these
    will keep my head above water, as in the summer. The <tei:rs key="entity-001754" type="work"><tei:title>"Moonlight" Sonata</tei:title></tei:rs> has appeared, along with the <tei:rs key="entity-001737" type="work"><tei:title level="m">Op. 101</tei:title></tei:rs>. Today,
    finally, the <tei:rs key="entity-001740" type="work">first volume of <tei:title level="j">Der
      Tonwille</tei:title></tei:rs> has been <tei:pb n="2"/> published, of which you may already
    have received a copy. (I have also thought of <tei:supplied reason="clarity">sending a copy
     to</tei:supplied> Mr <tei:rs type="person" key="entity-000619">Müller-Hartmann</tei:rs>.) Soon
    you will get a copy of the <tei:rs key="entity-001737" type="work"><tei:title level="m">Erläuterungsausgabe</tei:title> of <tei:title level="m">Op. 101</tei:title></tei:rs>. The
    tasks ahead are to develop the <tei:rs key="entity-001753" type="work"><tei:title>sonata
      edition</tei:title></tei:rs> further, to complete the <tei:rs key="entity-001741" type="work">second issue of <tei:title level="j">Der Tonwille</tei:title></tei:rs>, and to correct the
    proofs of <tei:rs key="entity-001727" type="work"><tei:title level="m">Counterpoint</tei:title></tei:rs>. In addition, <tei:rs type="person" key="entity-000356">Hertzka</tei:rs> wants me to prepare an edition of <tei:rs type="person" key="entity-000329">Handel</tei:rs>'s <tei:supplied reason="clarity">keyboard</tei:supplied> works. You see, it
    was high time that we acquired an apartment. It is there now, and offers me all the conveniences
    I could possibly wish for. In my room there are no fewer than <tei:hi rend="underline">three</tei:hi> desks, each for a specific purpose: one for the <tei:rs key="entity-001723" type="work">"Theory" volumes</tei:rs>, another for the <tei:rs key="entity-001753" type="work"><tei:title>Beethoven edition</tei:title></tei:rs>, and the third for <tei:rs key="entity-001739" type="work"><tei:title level="j">Der Tonwille</tei:title></tei:rs>. Lamps
    everywhere, and my own writing materials, so that all I have to do is summon the physical
    strength needed to bring this quantity of work to a conclusion. </tei:p>

   <tei:p>I am glad to report that the <tei:rs key="entity-001730" type="work"><tei:title level="m">Chromatic Fantasy and Fugue</tei:title></tei:rs> and <tei:rs key="entity-001720" type="work"><tei:title>C. P. E. Bach</tei:title></tei:rs> have been reprinted; this helps explains why
     <tei:rs type="person" key="entity-000356">Hertzka</tei:rs> has become so friendly with me. </tei:p>

   <tei:p>Let us hope that things will now go well for <tei:rs key="entity-001739" type="work"><tei:title level="j">Der Tonwille</tei:title></tei:rs>! </tei:p>

   <tei:p>We are more in need of recuperation than ever. We both look worn out. That I do not so
    much as cast a critical eye on the <tei:rs type="place" key="entity-002334">Tyrol</tei:rs>ean
    exchange rate<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/>
    <tei:pb n="3"/>is something for which you know me all too well. We must replenish our lost
    strength, and money does not play a part in this. When in the <tei:rs type="place" key="entity-002334">Tyrol</tei:rs>, it is better to be profligate with one's money than to give
    it to the doctors. We are going to <tei:rs type="place" key="entity-002292">Galtür</tei:rs>,
    since until now our information has remained there, which we must take as a sign of
     agreement.<tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/> How much per day it will cost is
    something that we do not yet know. We plan to travel on the Tuesday before Sts. Peter and
     Paul,<tei:ptr corresp="#r0001-fn04" type="footnote"/> to stay overnight in <tei:rs type="place" key="entity-002304">Innsbrück</tei:rs>, and to get up there the following day by train and car.
    If only we were already there! </tei:p>

   <tei:p>In the meantime, I have already raised the lesson fees of some of my students by 1,000
    Kronen, and explained to the others that they are about to be raised. Miss <tei:rs type="person" key="entity-000201">Elias</tei:rs>, as usual, paid for the whole year in advance, which brought
    in the princely sum of 62,000 Kronen. <tei:rs type="person" key="entity-000107">Brünauer</tei:rs> showed himself to be less generous than her this time: he preferred to pay
    8,000 Kronen only for the coming month. <tei:rs type="person" key="entity-000224">Figdor</tei:rs> took flight. Another pupil reduced her lessons from two to one per week, which
    is something that nonetheless represents a gain. The others have not decided about the autumn.
    Here in these times, 20 x 20 Kronen is too little; for one thing, the basic fee of 20 Kronen is
    too modest, for another a mere twenty-fold increase is too little. A fee of 20 Kronen would have
    to be raised fifty-fold; likewise, a twenty-fold increase of a basic fee of 50 Kronen would be
    sufficient for me. </tei:p>

   <tei:p><tei:pb n="4"/> How things will turn out in the autumn is something I admittedly do not
    know. But since a cigar costs between 30 and 60 Kronen now, a lesson would, according to
    previous calculations, amount to a few cigars.<tei:ptr corresp="#r0001-fn05" type="footnote"/>
    No, that is something I will not tolerate, come what may! First of all, as said, to the <tei:rs type="place" key="entity-002334">Tyrol</tei:rs>; and then to climb further, to climb to the
    summit of <tei:rs key="entity-001728" type="work"><tei:title>II/3</tei:title> (<tei:title level="m">Free Composition</tei:title>)</tei:rs>! </tei:p>

   <tei:p>How are things with you? Your family? Do you already have an apartment? And how have you
    settled into the school?<tei:ptr corresp="#r0001-fn06" type="footnote"/> Do you have more
    pupils? As I have often hinted at to you, I would love to know about your personal-musical
    situation. Are there people with whom you can have a serious discussion about music, and make
    beautiful music together. And who are these people? You have to be able to come across such
    people, there is something about this that is comparable to the experiences of love: you will
    find yourself, without quite knowing how, at home,<tei:ptr corresp="#r0001-fn07" type="footnote"/> all of a sudden, feeling truly wonderful. </tei:p>

   <tei:p>And now, back to work. But now I shall be more readily at your disposal. The great swell
    of difficult events is past, thank God. (We shall even have a maid in September! A cook: how
    about that!) </tei:p>


   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-20">Most cordial greetings from the two of us to you and your <tei:rs type="person" key="entity-000914">wife</tei:rs>, </tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-30">
     <tei:note type="editorial">Your <tei:rs type="person" key="entity-000632">Heinrich</tei:rs></tei:note>
    </tei:signed>
    <tei:dateline><tei:date when="1921-06-13">June 13, 1921</tei:date></tei:dateline>
   </tei:closer>

  </tei:div>
 </sdo:record>
</sdo:recordCollection>