<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?><sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/" xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
 <sdo:collectionDesc>
  <sdo:source>
   <sdo:correspondence mfID="568" sdoID="OJ-6-7_9">OJ 6/7, [9]</sdo:correspondence>
  </sdo:source>

  <tei:handNotes>
   <tei:handNote xml:id="HS" scope="sole">Heinrich Schenker's hand</tei:handNote>
  </tei:handNotes>

  <tei:respStmt xml:id="WD">
   <tei:persName>William Drabkin</tei:persName>
   <tei:resp>Transcription, 2011</tei:resp>
   <tei:resp>Translation, 2011</tei:resp>
  </tei:respStmt>
  <tei:respStmt xml:id="IB">
   <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
   <tei:resp>XML Encoding, 2011</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:revisionDesc>
   <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
   <tei:change when="2011-09-28" who="#IB">XML code revised</tei:change>
  </tei:revisionDesc>
 </sdo:collectionDesc>

 <sdo:record ID="r0001">

  <sdo:itemDesc>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002717">ViolinM ~
    HSchenker</tei:rs>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002720">ViolinM ~
    H+JSchenker</tei:rs>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002721">ViolinM+V ~
    H+JSchenker</tei:rs>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002722">ViolinM+V+F ~
    H+JSchenker</tei:rs>
   <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>



   <dc:title>Handwritten letter from Schenker to Moriz Violin, dated October 16, 1924</dc:title>

   <dcterms:created>1924-10-16T12:00:00Z</dcterms:created>
   <dcterms:dateSubmitted>2011-09-28</dcterms:dateSubmitted>
   <dc:description>After thanking Violin for his touching fiftieth-birthday tribute of 1918,
    Schenker outlines plans for sending out copies of Der Tonwille: he has drawn up a list, which
    Violin is free to edit. Like Violin, he has lost pupils recently, and so wants to concentrate
    more on the dissemination of Der Tonwille, with a new publisher. </dc:description>
   <dc:subject>Aufsatz; essay; article; Abschrift; copy; Ministerium; ministry; Brief; letter;
    Einwurf; intervention; Musik-Zeitschrift; music periodical; Kritiken; critics; Verteilung;
    distribution; patronage; Adresskalender; address calendar; Bibliotheken; libraries; Preise;
    prices; exchange rate; </dc:subject>

   
   
  <marcrel:correspondent key="entity-000632">HSchenker</marcrel:correspondent><marcrel:correspondent key="entity-000771">JSchenker</marcrel:correspondent><marcrel:recipient key="entity-000909">ViolinF</marcrel:recipient><marcrel:recipient key="entity-000913">ViolinM</marcrel:recipient><marcrel:recipient key="entity-000914">ViolinV</marcrel:recipient></sdo:itemDesc>


  <tei:div type="transcription">

   <tei:opener>
    <tei:dateline rend="indent-60"><tei:date when="1924-10-16">16. X. 1924</tei:date></tei:dateline><tei:lb/>
    <tei:salute><tei:rs type="person" key="entity-000913">Fl</tei:rs>!<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Writing of this letter is recorded in Schenker's diary at OJ
      3/7, p. 2741, October 16, 1924: "An Floriz (Br.): werde das Original behalten u. eine
      Abschrift schicken. Ob ein Dank an Töming am Platze ist? Habe einen Adreßkalender bestellt u.
      werde 100 Adressen zusammenstellen. Altmann spielt ein falsches Spiel, möglicherweise durch
      Schuster genötigt, dem der Tonwille ja auch nicht bequem ist. Wünsche für Hamburg? Mein
      Schülerstand auch geringer, deshalb bin ich auf einen gewissen Ertrag des V Tonwille
      angewiesen." ("To Floriz (letter): I will keep the original and send a copy. Whether a
      "thankyou" to Töming is appropriate? I have ordered an address calender and will put together
      100 addresses. Altmann is playing foul, possibly under pressure by Schuster, who is also not
      at ease with <tei:title level="j">Tonwille</tei:title>. Wishes for Hamburg? My pool of
      students is also smaller, which is why I am dependent on a certain income from <tei:title level="j">Tonwille</tei:title>."). </tei:note></tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p>Vor Allem von etwas Anderem. <tei:rs key="entity-000922" type="person">Vrieslander</tei:rs> schickte mir vor kurzem deinen Aufsatz.<tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot">This is an essay for Schenker's fiftieth birthday, intended for a
     Festschrift organized by Otto Vrieslander but never realized. A copy of the essay, in Violin's
     hand (not Jeanette Schenker's) is preserved in Schenker's Scrapbook at OC 2/ p.53. </tei:note>
    Ich danke dir von Herzen für die Liebe, die du der Feder, den Worten eingegeben hast. Am meisten
    freut mich zu fühlen, daß ich dir keine Überwindung verursacht habe, daß du nur du zu sein
    brauchstest, um auch ich zu sein; kein Wunder, da wir dasselbe sind vor Gott, Menschen und
    Kunst. Du erlaubst, daß <tei:rs key="entity-000771" type="person">LieLiechen</tei:rs> eine
    Abschrift macht u. sie dir schickt, während wir dein Original bei uns behalten zur schönsten
    Erinnerung für noch spätere Tage. </tei:p>

   <tei:p>1) Tausend Dank für <tei:rs key="entity-000884" type="person">Themming</tei:rs>s 100 u.
    die andere <tei:sic>7en</tei:sic> Stücke. Habe ich <tei:rs key="entity-000884" type="person">Th.</tei:rs> zu danken? Das ist die erste Frage. Eine Zeile erboten. </tei:p>

   <tei:p>2) Die Versorgung macht eigentlich keine Sorgen. Wir haben uns zwar sofort, nach Erhalt
    deines Briefes, in die Gesandschaft begeben u. dort wegen des Weges Rats gepflogen, aber die
    Verlegenheit des Sekretärs war sichtlich größer <tei:pb n="2"/> als unsere. Er riet, die 100 St.
     <tei:hi rend="underline">ohne weiteres</tei:hi> an das <tei:hi rend="lateinschr">pr.</tei:hi>
    Ministerium zu schicken, d.h. durch die „<tei:rs key="entity-002408" type="organization">U.
     E.</tei:rs>“ schicken zu lassen, es wird sich des Geschenkes höher freuen u. die Verteilung
    vornehmen, schließlich seine 100 Hefte sehr leicht anzubringen, schon genügten die Schulen von
    nur paar Städten. Denn – über <tei:rs key="entity-000771" type="person">LieLiechen</tei:rs>s
    Einwurf – meinte er, es schicke sich vielleicht vorher einen Bf. mit Heft-Beilage an das Min. zu
    senden, u. höflichkeitshalber anzufragen, ob usw. (<tei:rs key="entity-000013" type="person">Altmann</tei:rs> hat auch mich vergessen, ob er nicht ein alter Heuchler ist, wie
     <tei:persName>Friedl</tei:persName>,<tei:note xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot">Friedl: uncertain: perhaps <tei:ref cRef="entity-000255">Max Friedländer</tei:ref>?
    </tei:note> ob nicht auch <tei:persName>Schuster</tei:persName><tei:note xml:id="r0001-fn04" type="editorial" place="foot">Schuster: perhaps the Schuster of the publishing company Schuster
     &amp; Loeffler. </tei:note> dahintersteckt? Vergiß nicht, daß der „<tei:rs key="entity-001739" type="work"><tei:title>TW</tei:title></tei:rs>,“ so schwer der Inhalt dem Leser fällt, an u.
    für sich die erste wirkliche Musik-Zeitschrift vorstellt, in einem noch höheren u. ersteren
    Sinne als die von <tei:rs key="entity-000808" type="person"><tei:hi rend="lateinschr">Schumann</tei:hi></tei:rs>,<tei:note xml:id="r0001-fn05" type="editorial" place="foot">Schenker is comparing <tei:title level="j">Der Tonwille</tei:title> with Schumann's <tei:title level="j">Neue Zeitschrift für Musik</tei:title> (1834-, still published during and long after
     Schenker's lifetime), a publication widely regarded as marking a turning-point in the
     periodical music literature. </tei:note> daß die Erscheinung genügt, um die bisherigen
    Zeitschriften herabzusetzen – zwar nicht im Umsatz, aber in Wert –, daß dieser Unterschied schon
    beachtet u. sehr (in Kritiken) unterstrichen wurde! <tei:rs key="entity-000013" type="person">A.</tei:rs> erhält 2 Ex, eins für sich, das andere für die Bibliothek, dennoch verschweigt
    auch er den „<tei:rs key="entity-001739" type="work"><tei:title>TW</tei:title></tei:rs>“ im
    Einlauf der „<tei:rs key="entity-002556" type="journal"><tei:title>Musik</tei:title></tei:rs>“!
     <tei:supplied reason="syntax">(</tei:supplied>Also kein Verlaß.) </tei:p>

   <tei:p rend="first">Ich entschloß mich zu allerkürzestem Wege: <tei:pb n="3"/> ich ließ mir
     <tei:rs key="entity-000362" type="organization">Hesse</tei:rs>’s Adresskalender<tei:note xml:id="r0001-fn06" type="editorial" place="foot"><tei:title level="j">Adresskalender</tei:title>: presumably a regularly published directory of the names and
     addresses of business, or educational establishments, in Germany. </tei:note> kommen u. daraus
    stelle ich mir die 100 Adressen selbst zusammen u. *<tei:note xml:id="r0001-fn07" type="editorial" place="foot">This asterisk, added by Schenker in pencil, bears a marginal note
     "s. S. 4" ("see page 4"), which refers to a second pencil asterisk. </tei:note> gebe sie der
     „<tei:rs key="entity-002408" type="organization">U. E.</tei:rs>“ in Auftrag gegen Vorweisung
    der Art der Sendung u. Erstätigung seitens des Empfängers. </tei:p>

   <tei:p>Für <tei:rs key="entity-002589" type="place">Hamburg</tei:rs> erbitte ich Winke von dir.
     <tei:rs key="entity-003042" type="person">Konserv.</tei:rs>? Tonkünstlerverein? Sonstige
    Schulen? Der Ort ist ja Sitz des Spenders! </tei:p>

   <tei:p>Für <tei:rs key="entity-002286" type="place">München</tei:rs> werde ich <tei:rs key="entity-000922" type="person">Vr</tei:rs>’s Winken, für <tei:rs key="entity-002757" type="place">Kiel</tei:rs>
    <tei:rs key="entity-000643" type="person"><tei:hi rend="lateinschr">Oppel</tei:hi></tei:rs>’s
    folgen. Die <tei:rs key="entity-002501" type="place">Berlin</tei:rs>er Konservatorien kenne ich
    ohnehin dem Namen nach. </tei:p>

   <tei:p>3) Soll ich <tei:hi rend="underline">Universitätsbibliotheken</tei:hi> bedenken?? Bitte um
     <tei:hi rend="underline">deine Meinung</tei:hi>. </tei:p>

   <tei:p>4) <tei:rs key="entity-002506" type="place"><tei:country>Österr.</tei:country></tei:rs>
    kommt nicht in Frage. Die Ex. sollen im Reich bleiben. Hier ist nur Verrat. </tei:p>

   <tei:p>5) Mich hat im letzten Augenblick die Angst beschlichen, daß das <tei:rs key="entity-002501" type="place">Berl.</tei:rs> Minist. schon auf den Titel hin („unwandelbare
    Gesetze“) Verdacht gegen mich faßt u. vielleicht – nach Einholung der Meinung eines <tei:rs key="entity-000802" type="person"><tei:hi rend="lateinschr">Schrecker</tei:hi></tei:rs> – alle
    Stücke nach <tei:hi rend="lateinschr">Hinterpommern</tei:hi><tei:note xml:id="r0001-fn08" type="editorial" place="foot">"nach Hinterpommern": a derogatory expression, meaning "as far
     from civilization as possible" or "in the boonies." </tei:note> schafft, ähnlich wie sich die
     „<tei:rs key="entity-002408" type="organization">U. E.</tei:rs>“ den unerfreulichen Balg vom
    Halse hält. Von der Sabotage <tei:pb n="4"/> machst du dir wirklich keiner Vorstellung, wir
    erleben sie täglich an immer krasseren Beispielen. </tei:p>

   <tei:p>6) Bestellung bei der „<tei:rs key="entity-002408" type="organization">U. E.</tei:rs>“ u.
    die Rechnung machst wohl du? *<tei:note xml:id="r0001-fn09" type="editorial" place="foot">This
     is the second asterisk added in pencil. </tei:note> Eigentlich keine Frage, meint <tei:rs key="entity-000771" type="person">LieLiechen</tei:rs>, die daneben steht. Also, ich sende dir
    die 100 Adressen, du kannst drin korrigieren, machst die Bestellung – das wird H. <tei:rs key="entity-000356" type="person">Hertzka</tei:rs> ohnehin wärmen – u. begehrst
    Empfangsbestätigungen! Die „<tei:rs key="entity-002408" type="organization">UE</tei:rs>“ stiehlt
    bei Tag u. Nacht. </tei:p>

   <tei:milestone unit="section" rend="block asterisk"/>

   <tei:p>Auch hier steigen die Preise von Tag zu Tag, von Ei zu Ei, von Brod zu Brod an. Auch ich
    habe weniger Schüler, als im Vorjahre. Von Ausländern nur der junge <tei:rs key="entity-000143" type="person">von Cube</tei:rs>
    <tei:add place="interlinear-above">aus <tei:rs key="entity-002286" type="place">München</tei:rs></tei:add>. (Andere Ausländer würde ich noch immer nicht unterrichten.) u. ich
    verbreite es selbst. Ob ich 5 Doll. = 350.000 K überschreiten werde, ist fraglich, sie laufen,
    fürchte ich, davon. Was soll ich aber machen? <tei:rs key="entity-002442" type="organization">Kohn</tei:rs> hat mir einen Bubenstreich gespielt, ich <tei:unclear reason="reading"><tei:del rend="overstrike">ver</tei:del>merke</tei:unclear> ihn für den nächsten Brief vor. Eben weil
    ich Schülersorgen habe – jetzt geht es ja noch, aber es kann schlimmer kommen –, will ich den
     „<tei:rs key="entity-001739" type="work"><tei:title>TW</tei:title></tei:rs>“ verbreiten u. nach
     <tei:rs key="entity-002286" type="place">München</tei:rs> bringen,<tei:note xml:id="r0001-fn10" type="editorial" place="foot">This is the first time that Schenker confided to his friend his
     plans for what was to become <tei:title level="j">Das Meisterwerk in der Musik</tei:title>.
    </tei:note> er kann mir <tei:hi rend="underline">sehr</tei:hi> helfen. </tei:p>


   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-10">Nun viele, viele Grüße an Euch allen </tei:salute>
    <tei:salute rend="indent-30">von mir u. <tei:rs key="entity-000771" type="person">Lieliechen</tei:rs>
    </tei:salute>
    <tei:salute rend="indent-50">Dein</tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-60"><tei:rs type="person" key="entity-000632">HS</tei:rs>
    </tei:signed>
   </tei:closer>

  </tei:div>


  <tei:div type="translation">

   <tei:opener>
    <tei:dateline rend="indent-60"><tei:date when="1924-10-16">October 16,
     1924</tei:date></tei:dateline><tei:lb/>
    <tei:salute><tei:rs type="person" key="entity-000913">Floriz</tei:rs>!<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/></tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p>First of all, something different. <tei:rs key="entity-000922" type="person">Vrieslander</tei:rs> recently sent me your essay.<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> I thank you from my heart for the love that you have imparted to your pen, to
    your words. What pleases me most is to feel that it was necessary for me to convince you that
    you only had to be yourself in order to be myself. It is no wonder that we are the same before
    God, mankind, and art. Please let <tei:rs key="entity-000771" type="person">LieLiechen</tei:rs>
    make a copy of it for you, so that we can keep the original for the happiest memories, even in
    our later days. </tei:p>

   <tei:p>1) A thousand thanks for <tei:rs key="entity-000884" type="person">Temming</tei:rs>'s 100
    and the other seven copies. Ought I to thank <tei:rs key="entity-000884" type="person">Temming</tei:rs>? That is the first question. I would be grateful for a short response. </tei:p>

   <tei:p>2) Taking care of the matter will in fact be no trouble. As soon as your letter arrived we
    went to the <tei:supplied reason="clarity">Prussian</tei:supplied> Legation and there sought
    advice on the best route to take; but the secretary's embarrassment was visibly greater <tei:pb n="2"/> than ours. He advised us to send the 100 copies to the Prussian Ministry <tei:hi rend="underline">without further ado</tei:hi>, that is, to get <tei:rs key="entity-002408" type="organization">UE</tei:rs> to send them. The ministry will be all the more pleased by the
    gift and arrange the distribution. It will be, in the end, very easy to allocate the 100 copies;
    the schools in just a few cities would be sufficient. For, in response to <tei:rs key="entity-000771" type="person">LieLiechen</tei:rs>'s intervention, he thought that it would
    perhaps be better to send a letter to the Ministry with a copy of an issue enclosed, and to ask
    in the most polite way whether … . (<tei:rs key="entity-000013" type="person">Altmann</tei:rs>
    has forgotten even me: perhaps he is just an old hypocrite like
     <tei:persName>Friedl</tei:persName><tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/>; perhaps
     <tei:persName>Schuster</tei:persName><tei:ptr corresp="#r0001-fn04" type="footnote"/> is behind
    this?) Remember that <tei:rs key="entity-001739" type="work"><tei:title level="j">Der
      Tonwille</tei:title></tei:rs>, however difficult its content will seem to the reader,
    represents in and of itself the first true journal of music, in a higher and more fundamental
    sense than Schumann's,<tei:ptr corresp="#r0001-fn05" type="footnote"/> so that its appearance is
    sufficient to diminish all previous journals – not in sales, of course, but in quality – and
    this difference was noted and and often underscored in reviews. <tei:rs key="entity-000013" type="person">Altmann</tei:rs> will receive two copies, one for himself, the other for the
     <tei:supplied reason="clarity">Prussian State</tei:supplied> Library; nonetheless even he has
    written nothing about <tei:rs key="entity-001739" type="work"><tei:title level="j">Tonwille</tei:title></tei:rs> for <tei:rs key="entity-002556" type="journal"><tei:title level="j">Die Musik</tei:title></tei:rs>. <tei:supplied reason="syntax">(</tei:supplied>Thus
    not even he can be counted upon.) </tei:p>

   <tei:p rend="first">I decided to deal with the matter in the quickest way possible. <tei:pb n="3"/> I ordered <tei:rs key="entity-000362" type="organization">Hesse</tei:rs>'s <tei:title level="j">Adresskalender</tei:title><tei:ptr corresp="#r0001-fn06" type="footnote"/> and from
    it will assemble the list of 100 addresses and *<tei:ptr corresp="#r0001-fn07" type="footnote"/>
    send them to <tei:rs key="entity-002408" type="organization">UE</tei:rs> in return for
    production of a receipt of posting and confirmation of arrival from the recipient. </tei:p>

   <tei:p>For <tei:rs key="entity-002589" type="place">Hamburg</tei:rs> I ask for suggestions from
    you. The <tei:rs key="entity-003042" type="organization">Conservatory</tei:rs>? Society of
    Musicians? Other <tei:supplied reason="clarity">music</tei:supplied> schools? The city is, after
    all, where the sponsor is based! </tei:p>

   <tei:p>For <tei:rs key="entity-002286" type="place">Munich</tei:rs> I shall follow <tei:rs key="entity-000922" type="person">Vrieslander</tei:rs>'s suggestions; for <tei:rs key="entity-002757" type="place">Kiel</tei:rs>, <tei:rs key="entity-000643" type="person">Oppel</tei:rs>'s. In any event, I know the names of the conservatories in <tei:rs key="entity-002501" type="place">Berlin</tei:rs>. </tei:p>

   <tei:p>3) Should I be thinking about <tei:hi rend="underline">university libraries</tei:hi>? Let
    me know <tei:hi rend="underline">what you think</tei:hi>. </tei:p>

   <tei:p>4) <tei:rs key="entity-002506" type="place"><tei:country>Austria</tei:country></tei:rs>
    does not figure in any way. The copies should remain in the German realm; here there would be
    nothing but betrayal. </tei:p>

   <tei:p>5) At the last moment, the fearful thought occurred to me that suspicions would already be
    aroused at the ministry in <tei:rs key="entity-002501" type="place">Berlin</tei:rs> by my title
    ("immutable laws") and that – at the request of someone like <tei:rs key="entity-000802" type="person">Schreker</tei:rs> – all copies would be sent to "deepest Pomerania",<tei:ptr corresp="#r0001-fn08" type="footnote"/> similar to the way in which <tei:rs key="entity-002408" type="organization">UE</tei:rs> has got its filthy claws around my neck. <tei:pb n="4"/> You
    really have no idea of the sabotage that we experience every day, in ever more grotesque
    degrees. </tei:p>

   <tei:p>6) Ordering through <tei:rs key="entity-002408" type="organization">UE</tei:rs>: is this
    something that you will do? *<tei:ptr corresp="#r0001-fn09" type="footnote"/> Actually, <tei:rs key="entity-000771" type="person">LieLiechen</tei:rs>, who is sitting beside me, does not think
    that there is any doubt about this. Okay, I shall send you the 100 addresses, which you can then
    edit, then you make the order – that will certainly gratify Mr <tei:rs key="entity-000356" type="person">Hertzka</tei:rs> – and request confirmations of receipt! <tei:rs key="entity-002408" type="organization">UE</tei:rs> steals day and night. </tei:p>

   <tei:milestone unit="section" rend="block asterisk"/>

   <tei:p>Here, too, prices rise from one day to the next, from one egg to the next, from one loaf
    of bread to the next. I too have fewer pupils than last year. (Among foreigners, I have only the
    young <tei:rs key="entity-000143" type="person">von Cube</tei:rs>
    <tei:add place="interlinear-above">from <tei:rs key="entity-002286" type="place">Munich</tei:rs></tei:add>; other foreigners I continue for now not to take on.) And I
    encourage this myself. That I will exceed five dollars (350,000 Kronen) is doubtful; I fear that
    my pupils would run away if I did. But what should I do? <tei:rs key="entity-002442" type="organization">Kohn</tei:rs> played a nasty trick on me; I shall save this for my next
    letter. Precisely because I have problems with pupil <tei:supplied reason="clarity">numbers</tei:supplied> – for now, things are still all right, but they can always get worse –
    I intend to expand <tei:rs key="entity-001739" type="work"><tei:title level="j">Der
      Tonwille</tei:title></tei:rs> and to transfer it to a publisher in <tei:rs key="entity-002286" type="place">Munich</tei:rs>;<tei:ptr corresp="#r0001-fn10" type="footnote"/> it can me <tei:hi rend="underline">very</tei:hi> useful to me. </tei:p>


   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-10">For now, many greetings to you all, </tei:salute>
    <tei:salute rend="indent-30">from <tei:rs key="entity-000771" type="person">Lieliechen</tei:rs>
     and me, </tei:salute>
    <tei:salute rend="indent-50">Your </tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-60"><tei:rs type="person" key="entity-000632">HS</tei:rs>
    </tei:signed>
   </tei:closer>
  </tei:div>
 </sdo:record>
</sdo:recordCollection>