<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
 xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
 xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
 xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
 xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
 <sdo:collectionDesc>
  <sdo:source>
   <sdo:correspondence mfID="321" sdoID="OJ-89-1_2">OJ 89/1, [2]</sdo:correspondence>
  </sdo:source>

  <tei:handNotes>
   <tei:handNote xml:id="HS" scope="sole">Heinrich Schenker's hand</tei:handNote>
  </tei:handNotes>

  <tei:respStmt xml:id="JR">
   <tei:persName>John Rothgeb</tei:persName>
   <tei:resp>Transcription, 2008</tei:resp>
   <tei:resp>Translation, 2008</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:respStmt xml:id="IB">
   <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
   <tei:resp>XML Encoding, 2011</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:revisionDesc>
   <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
   <tei:change when="2011-03-30" who="#IB">revision of XML code</tei:change>
  </tei:revisionDesc>
 </sdo:collectionDesc>

 <sdo:record ID="r0001">

  <sdo:itemDesc>
   <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002730">Hoboken ~
    HSchenker</tei:rs>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002731">Hoboken ~
    H+JSchenker</tei:rs>
   <dc:title>Handwritten letter from Schenker to van Hoboken, dated August 12, 1927</dc:title>

   <dcterms:created>1927-08-12T12:00:00Z</dcterms:created>
   <dcterms:dateSubmitted>2008-05-08</dcterms:dateSubmitted>
   <dc:description>Schenker acknowledges van Hoboken's letter, OJ 11/54, 14, dated August 7, 1927;
    encloses seven articles; responds regarding Haydn, Furtwängler, the "Appeal" for the
    Photogrammarchiv, an exhibition in Frankfurt, John Petrie Dunn, Reinhard Oppel, Das Meisterwerk
    in der Musik, vol. II, Otto Erich Deutsch, and an honorarium; and sends best wishes for the
    Hobokens' trip to Switzerland, reporting on von Cube.</dc:description>
   <dc:subject>Architekt; architect; Erstdrucksammlung; collection of first editions;
    Phrasenschwinden; empty phrases; Orchester; orchestra; Ausstellung; exhibition; Verlag;
    publishing house; Maske; mask; Druckerei; printer; press; Noah; Ararat; Sintflut; flood; Arche;
    ark; Original; Urtext; Musikgenie; music genius; Honorar; honorarium; fee</dc:subject>



   <marcrel:correspondent key="entity-000632">HSchenker</marcrel:correspondent>
   <marcrel:correspondent key="entity-000771">JSchenker</marcrel:correspondent>
   <marcrel:recipient key="entity-000380">Hoboken</marcrel:recipient>
  </sdo:itemDesc>



  <tei:div type="transcription">

   <tei:opener>
    <tei:salute rend="indent-05">Lieber Herr <tei:rs type="person" key="entity-000380">van
      Hoboken</tei:rs>!</tei:salute>
   </tei:opener>



   <tei:p>Vielen<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Writing of this letter
     is recorded in Schenker's diary at OJ 3/9, p. 3100, August 12, 1927: "An v. Hoboken Brief
     begonnen." ("To van Hoboken, letter begun."); ibid, August 13, 1927: "Brief an Hoboken beendet.
     Folge den Stichworten seines Briefes, also Dunn, Oppel, Knorr, Furtwaengler, Deutsch, Cube
     usw.; lege 7 Aufsaetze bei (recomm.)" ("Letter to Hoboken finished. I follow the keywords of
     his letter, thus Dunn, Oppel, Knorr, Furtwaengler, Deutsch, Cube etc.; I enclose seven articles
     (registered mail).").</tei:note> Dank für Ihren lieben, so geduldig durchgehaltenen
     Brief,<tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot">= OJ 11/54, [14], dated
     August 7, 1927. </tei:note> dessen Genauigkeit mir, wie jede Genauigkeit, so viel Freude
    machten. Ich hätte mich schon längst nach dem Befinden ihrer verehrten Frau <tei:rs
     type="person" key="entity-002742">Gemalin</tei:rs> erkündigt, wenn mich nicht eine Karte des
    Architekten <tei:persName>Jaray</tei:persName>,<tei:note xml:id="r0001-fn03" type="editorial"
     place="foot">Perhaps Karl Járay (1878-1947), Viennese architect, member of the Jewish family
     Jeitteles, who designed several bank buildings, sanatoria, factories, and apartment buildings
     in Prague and elsewhere in Bohemia. He belonged to the circle around Karl Kraus and Adolf Loos.
    </tei:note> der sich in den ersten Julitagen nach Ihrer „gegenwärtigen Adresse“ bei mir
    erkündigte, stutzig gemacht u. genötigt hätte, zu warten, bis Sie ein Lebenszeichen u. eine
    Adresse fanden. Nun sehe ich, daß Sie den ersten Plan beibehielten u. daß
     <tei:persName>Jaray</tei:persName>'s Anfrage in eine Zeit fiel, da Sie plangemäß fern von
     <tei:rs type="place" key="entity-002484">Wien</tei:rs> weilten, was ich freilich nicht mehr so
    bestimmt wissen konnte. (Ich habe <tei:persName>J.</tei:persName> dazumal doch auf Ihre <tei:rs
     type="place" key="entity-002484">Wien</tei:rs>er Adresse verwiesen.) Einmal unsicher geworden,
    unterließ ich mich zu erkundigen, <tei:pb n="2"/> ob nicht die staatlich autorisierten Herren
    Einbrecher in Ihrem <tei:rs type="place" key="entity-002484">Wien</tei:rs>er Heim etwas
    angestellt haben. Angesichts Ihres richtigen Urteils über das Ereignis erspare ich mir mein
    schmerzliches Gefühl hier bloszulegen, wer weiß <tei:del rend="overstrike">ich</tei:del>, ob ich
    es werde aufbringen können, den so geschändeten Teil der <tei:rs type="place"
     key="entity-002753">Ringstrasse</tei:rs> zu begehen oder zu befahren. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Und nun lassen Sie mich den Stichworten Ihres Schreibens folgen: daß Sie in
    Ihrer so schönen Erstdrucksammlung <tei:rs type="person" key="entity-000344">Haydn</tei:rs> zu
    solchem Fortschritt verholfen haben, darf Ihnen eine ehrliche Genugtuung bereiten. Wollte Gott,
    daß die glücklichen Zufälle Schritt hielten mit dem, was Sie anstreben,<tei:note
     xml:id="r0001-fn04" type="editorial" place="foot">This refers not to van Hoboken's collection
     of first editions but to his search for manuscripts for the Photogrammarchiv project.
    </tei:note> was wir Alle <tei:rs type="person" key="entity-000344">Haydn</tei:rs> noch schulden
    - wo mögen nur seine Sachen stecken! Die Musiker u. Laien, die sich mit ihrem Phrasenschwinden
    vor diese Sonne, diesen unheimlichen Dämon zu stellen wagen, haben nicht einmal so viel Anstand,
    ihm dafür zu danken, daß er ihnen Gelegenheit zu den Phrasen schenkt, die <tei:add
     place="interlinear-above">sie</tei:add> sich in solcher Fülle von <tei:rs type="person"
     key="entity-000344">Haydn</tei:rs>'s Vorgängern oder Zeitgenossen gewiß nicht holen könnten.
    Kein Zweifel, daß <tei:rs type="person" key="entity-000344">Haydn</tei:rs>, der heute auf die
    spielenden Kinder gesunken ist, von den Kindern <tei:pb n="3"/> einmal wieder zu den Erwachsenen
    steigen wird, wo im Grunde die seltensten u. erwachsensten Menschen zu ihm gehören. </tei:p>

   <tei:p>Mein Brief an (D<tei:hi rend="supralinear">r</tei:hi>) <tei:rs type="person"
     key="entity-000268">Furtwängler</tei:rs><tei:note xml:id="r0001-fn05" type="editorial"
     place="foot">This letter is not known to survive, but presumably replied to that from
     Furtwängler, OJ 11/16, [6], July 18, 1927, in which the latter said that he would be seeing
     Hoboken , who had recently written to him. </tei:note> dürfte ihm lange nachgefahren sein, denn
    nachträglich erfuhr ich aus einer Zeitung, daß er gerade dazumal mit <tei:hi rend="underline"
     >seinem</tei:hi>
    <tei:hi rend="underline">Orchester</tei:hi> Abend um Abend (!) von Stadt zu Stadt (!) in <tei:rs
     type="place" key="entity-002482">Deutschland</tei:rs> reiste. Bis zur Stunde habe ich keine
    Zeile von ihm, was aber nicht ausschließt, daß er meinen Bf doch erhalten hat. <tei:rs
     type="person" key="entity-000268">F.</tei:rs> ist mal so, vielleicht spielt er sogar auf sich
    selbst, jedenfalls gehört er zu jenen Menschen, die, sich selbst täuschend, für bestimmt
    annehmen, daß man sie nur so u. immer nur so günstig sieht, als sie sich günstig sehen. Beilage
     1)<tei:note xml:id="r0001-fn06" type="editorial" place="foot"> This enclosure is not filed with
     the letter. </tei:note> zeigt eine treffende Entlarvung, aber <tei:rs type="person"
     key="entity-000268">F.</tei:rs> ist sicherlich der letzte, der sie fassen kann - er wird auch
    darin nur ein Unrecht vermuten. Gleichviel - der Versuch soll gemacht werden. Wie schön wäre es,
    wenn er auf den Konzertzettel setzte z.B. <tei:rs type="person" key="entity-000612"
     >Mozart</tei:rs>, Sinf. Gmoll, „nach den Erstdruck-Stimmen von <tei:rs type="organization"
     key="entity-002754">André</tei:rs>,“ (freilich auch danach richtig spielte)! </tei:p>

   <tei:p><tei:pb n="4"/> Ihren „<tei:ref type="other" cRef="OJ-9-10_2">Aufruf</tei:ref>“ sende ich
    gleichzeitig an D<tei:hi rend="supralinear">r</tei:hi>
    <tei:rs type="person" key="entity-000320">Haas</tei:rs>. Da ich <tei:add
     place="interlinear-above">ihn</tei:add> wieder lese, finde ich ihn sehr gut, wie am ersten
    Tage. H. <tei:rs type="person" key="entity-000164">Deutsch</tei:rs>' Anregung zur Fußnote 1
    finde ich <tei:hi rend="underline">treffend</tei:hi>.<tei:note xml:id="r0001-fn07"
     type="editorial" place="foot">The footnote refers to an agreement with the Beethoven Archive in
     Bonn not to duplicate photographic work on the Beethoven manuscripts. </tei:note> Wäre es nicht
    auch ratsam, daß H. <tei:rs type="person" key="entity-000164">Deutsch</tei:rs> Ihren <tei:ref
     type="other" cRef="OJ-9-10_2">Aufruf</tei:ref> im <tei:rs type="organization"
     key="entity-002755">Radio Wien</tei:rs>
    <tei:hi rend="underline">zur</tei:hi>
    <tei:hi rend="underline">Vorlesung</tei:hi> brächte, nötigenfalls einige Erläuterungen
    hinzufügte? Der Weg zum Radio steht <tei:del rend="overstrike">ja</tei:del> H. <tei:rs
     type="person" key="entity-000164">D.</tei:rs> ja immer offen, sonst könnte ich mit meiner
    Beziehung zum Prof. Dr <tei:rs type="person" key="entity-004819">Richtera</tei:rs> dort
    nachhelfen. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Ihr Reiseplan nötigt mir alle Achtung ab. Daß schön durchdachte, dem Ziel
    gelassen aber bestimmt Nachgehende, das liest sich schon angenehm u. lebt man auch angenehm mit.
    Möge Ihnen <tei:rs type="person" key="entity-000454">Koch</tei:rs> in <tei:rs type="place"
     key="entity-002495">Frkf.</tei:rs> gewogen sein! er hat gern schöne Dinge. Die Ausstellung in
     <tei:rs type="place" key="entity-002495">Frkf.</tei:rs> hat - u. ich lese die „<tei:rs
     key="entity-002537" type="journal">Frkf. Zt.</tei:rs>“ sehr genau - für mich wenigstens mehr
    den Geschmack einer soz. musik-<tei:hi rend="underline">ethnologischen</tei:hi> Ausstellung denn
    einer Ausstellung der Musik als wahrer Kunst. Nach der Meinung der <tei:rs type="place"
     key="entity-002495">Frankfurt</tei:rs>er ist offenbar Alles „Kunst,“ was <tei:pb n="5"/> in
    aller Welt gedudelt, gezupft, gebrüllt wird, - da hätten sehr wohl auch die <tei:rs type="place"
     key="entity-002623">Ischgl</tei:rs>er u. <tei:rs type="place" key="entity-002292"
     >Galtür</tei:rs>er Künstler hineingehört. So demokratisch ist aber die Kunst nicht. </tei:p>

   <tei:p>Ich komme zu Prof. <tei:rs type="person" key="entity-000178">Dunn</tei:rs>, den Sie ja
    auch auf dem Programm haben. Da setzt ein Strauß von Űberraschungen ein: </tei:p>

   <tei:p>Ende Juli besuchte mich hier Prof. Dr <tei:rs type="person" key="entity-000643"
     >Oppel</tei:rs> aus <tei:rs type="place" key="entity-002757">Kiel</tei:rs>. Er ist nach <tei:rs
     type="place" key="entity-002479">Leipzig</tei:rs> für Theorie berufen worden, dort wird
     <tei:add place="interlinear-above">er</tei:add> mein System voll zur Anwendung bringen,
     <tei:term>Hm.</tei:term>
    <tei:term>Kp.</tei:term>
    <tei:term>Analyse</tei:term>n usw. Auch er ist Schüler von <tei:rs type="person"
     key="entity-000452">Knorr</tei:rs>, also ein Studienkollege von Ihnen, freilich ein älterer, da
    er 48 Jahre zählt. Außerdem kennt er auch <tei:rs type="person" key="entity-000178"
     >Dunn</tei:rs>
    <tei:hi rend="underline">sehr gut</tei:hi>, aus langjährigem persönlichem Verkehr; er rühmt ihm
    peinlichste Genauigkeit nach. Prof. <tei:rs type="person" key="entity-000643">Oppel</tei:rs>
    wird mich Ende Dezember in <tei:rs type="place" key="entity-002484">Wien</tei:rs> besuchen,
    vielleicht ergibt sich die Gelegenheit, daß auch Sie ihn kennen lernen. </tei:p>

   <tei:p>Das <tei:rs key="entity-001751" type="work"><tei:title>Jahrbuch II</tei:title></tei:rs>,
    das Sie Prof. <tei:rs type="person" key="entity-000178">D.</tei:rs> zu schenken so lieb im Sinn
    hatten, dürfte Ihnen zu dem angegebenen Termine kaum zur Verfügung stehen. Am 25. <tei:hi
     rend="underline">6</tei:hi> sollte es mir <tei:pb n="6"/> - noch in <tei:rs type="place"
     key="entity-002484">Wien</tei:rs> - fertig vorliegen, dann brach (bis auf <tei:add
     place="interlinear-above">ein</tei:add> einziges Mal) ein großes Schweigen herein, - keine
    Bestätigung, keine Antworten - schließlich kam eine Zusage des allerletzten Umbruches für den
    10. 8, aber auch dieses Datum brachte gar nichts ein. Der Verlag - Ihr Witz von nur einer
     Maske<tei:note xml:id="r0001-fn08" type="editorial" place="foot">This reference is anomalous in
     the present letter of August 12, 1927, for Hoboken's quip does not appear in the correspondence
     until his letter of August 28 (see OJ 11/54, [15]). The possibility on the other hand that the
     letter may actually have preceded the present one, and that one of the letters is misdated, is
     ruled out by several other factors, such as the reference here to Oppel's plan to teach the
     Schenker approach in Leipzig, on which Hoboken comments in the August 28 letter. </tei:note>
    ist sehr gut - versicherte zuletzt, daß das <tei:rs key="entity-001751" type="work"
      ><tei:title>Jahrb.</tei:title></tei:rs> noch im August ausgedrückt u. im September ausgegeben
    werden wird, ich glaube es aber nicht: wer weiß auch, was die Druckerei noch im „Anhang“
    anstellen wird. O, wie steht diese Druckerei tief unter <tei:rs type="organization"
     key="entity-002402">Waldheim &amp; Eberle</tei:rs> in <tei:rs type="place" key="entity-002484"
     >Wien</tei:rs> in Hinsicht solcher Arbeiten! Die <tei:term>Generalbaßziffer</tei:term> zB. 6
    oder 5<tei:note xml:id="r0001-fn09" type="editorial" place="foot">Both numbers have strokes,
     indicating raising of the respective intervals. </tei:note> ist nicht zu erreichen, immer heißt
    es ♮ für ♯, u. alle Korrekturen führen nicht zum Ziel. Sie hat keine Ordnung, sie weiß nie,
    wohin das oder jenes gehört. Usw. Sollte es doch wahr werden, was der Verlag mitteilt, denn
    erfahren Sie es ja ohnehin. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Und nun ein paar Worte zu den Beilagen, die ich ohneweiteres wegzuwerfen
    bitte: </tei:p>

   <tei:p rend="first">Blg 2 u. 3 (die Aufsätze des <tei:rs type="place" key="entity-002484"
     >Wien</tei:rs>er u. <tei:rs type="place" key="entity-002501">Berlin</tei:rs>er
     Ordinarius)<tei:note xml:id="r0001-fn10" type="editorial" place="foot">These enclosures are not
     filed with the letter. The authors are not identifiable from the given descriptions. </tei:note>
    <tei:pb n="7"/> In Gedanken u. Ausdruck unfertig wie ein Schulaufsatz <tei:del rend="overstrike"
     >eines</tei:del> von Knaben, die noch nicht mutieren. Ich übertreibe nicht, richtiger: ich
    untertreibe nicht. Gott denkt, unsere Meister denken, aber diese Volksschulknaben -
     lenken!<tei:note xml:id="r0001-fn11" type="editorial" place="foot">A play on the saying "Der
     Mensch denkt, Gott lenkt" ("man proposes, God disposes"), based on Proverbs 16: 9. Schenker
     sardonically turns it around: God – and our masters – think, but the leading is done by these
     schoolboys. </tei:note> Welche Welt! Nachgerade dürfen wir diesen <tei:choice>
     <tei:sic>ecklen</tei:sic>
     <tei:corr>eklen</tei:corr>
    </tei:choice> Sündern gegenüber uns wie der gerechte Noah denken, inmitten solcher Sintflut
    bauen wir eine Arche hoch oben auf dem Ararat, füllen sie mit Kostbarkeiten, die drauß eine neue
    Welt wiedererstehen machen sollen, - wir dürfen uns freuen, dann, eben auch wie Noah, werden wir
    einmal, bis nur die Sintflut vorbei ist, Wein u. Wein u. Wein trinken dürfen, jene Bösewichte
    aber hat die Sintflut verschlungen. </tei:p>

   <tei:p>Blg. 4 u. 5 sprechen von <tei:term>Original</tei:term>en,
     <tei:term>Urtext</tei:term>en.<tei:note xml:id="r0001-fn12" type="editorial" place="foot">These
     enclosures, and the others mentioned in this paragraph, are not filed with the letter. The
     diary indicates that there were seven enclosures in all. </tei:note> Der Rest der Beilagen sind
    sozusagen Heiterkeiten. Die Notiz über die „schwarzen Sänger“ bringt die Wahrheit an den Tag.
    Der Musiker, der die Neger-Chöre gesetzt hat, wie Sie sie uns auf Ihrem Grammophon vorgeführt
    haben, ist heute <tei:pb n="8"/> als ein wahres Musik<tei:hi rend="underline">genie</tei:hi> zu
    bezeichnen, es würde lohnen, zu erfahren, wer das ist: er verdient einen ersten Platz unter den
    Musikern, jedenfalls vor <tei:rs type="person" key="entity-000871">Strauss</tei:rs> u. <tei:rs
     type="person" key="entity-002691">Pfitzner</tei:rs>. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Für <tei:rs type="person" key="entity-002743">Schindler</tei:rs>s'
     Erstdruck<tei:note xml:id="r0001-fn13" type="editorial" place="foot">Probably meaning the first
     edition of Anton Schindler, <tei:title level="m">Biographie Ludwig van Beethovens</tei:title>
     (Münster, 1840; 2/1845; 3/1860). See OJ 89/1, [1], dated July 3, 1927. </tei:note> vielen Dank.
    O, da habe ich Ihnen viel Wichtiges zu sagen, was aber nur am Klavier geschehen kann.<tei:note
     xml:id="r0001-fn14" type="editorial" place="foot">At least some of these many important remarks
     were published posthumously in Heinrich Schenker, "Ein Kommentar zu Schindler, Beethovens Spiel
     betreffend," <tei:title level="j">Der Dreiklang</tei:title> 8/9 (1937-38), pp. 190-199. See
     also Oswald Jonas, "Nachtrag zu Schenkers Aufsatz über Schindler," ibid., pp. 200-207.
    </tei:note>
   </tei:p>

   <tei:p>An H. <tei:rs type="person" key="entity-000164">Deutsch</tei:rs> schrieb ich nach <tei:rs
     type="place" key="entity-002763">Nürnberg</tei:rs>, wer weiß, ob er schon dort ist, ob ihn die
    Karte erreicht. </tei:p>

   <tei:p>So. Viel Vergnügen wünschen wir Ihnen u. Ihrer Frau <tei:rs type="person"
     key="entity-002742">Gemalin</tei:rs> in der <tei:rs type="place" key="entity-002507"
     >Schweiz</tei:rs>, viel Erfolg Ihnen auf der Kunstreise! </tei:p>

   <tei:p>Für Ihre frdl. Zustimmung in der Honorarfrage danke ich verbindlichst, <tei:choice>
     <tei:sic>auf</tei:sic>
     <tei:corr>auch</tei:corr>
    </tei:choice> für den Modus, den Sie beabsichtigen. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Ich u. meine <tei:rs type="person" key="entity-000771">Frau</tei:rs> grüßen
    auf das herzlichste. </tei:p>

   <tei:p>Der junge <tei:rs type="person" key="entity-000143">Cube</tei:rs> ist seit paar Tagen hier
    u. bleibt noch längere Zeit. </tei:p>

   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-50">Ihr</tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-60"><tei:hi rend="lateinschr">HSchenker</tei:hi></tei:signed>
   </tei:closer>

  </tei:div>



  <tei:div type="translation">

   <tei:opener>
    <tei:salute rend="indent-05">Dear Mr. <tei:rs type="person" key="entity-000380">van
      Hoboken</tei:rs>,</tei:salute>
   </tei:opener>



   <tei:p>Many<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/> thanks for your kind letter,<tei:ptr
     corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> so patiently perseverant, whose precision, like every
    instance of precision, gave me such pleasure. I would have inquired long ago as to the health of
    your <tei:persName>wife</tei:persName> except that a card from the architect
     <tei:persName>Jaray</tei:persName>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/> who had
    asked me in the first days of July for your "current address," made me suspicious and obliged me
    to wait until you showed some sign of life and found an address. Now I see that you stayed with
    the first plan and that <tei:persName>Jaray</tei:persName>'s inquiry came at a time when you
    were by design away from <tei:placeName>Vienna</tei:placeName>, which I admittedly could no
    longer remember so exactly. (At the time, though, I referred <tei:persName>Jaray</tei:persName>
    to your <tei:placeName>Vienna</tei:placeName> address.) Having become uncertain, I neglected to
    find out <tei:pb n="2"/> whether the state-authorized vandals at your
     <tei:placeName>Vienna</tei:placeName> house have not done some mischief. In view of your
    accurate assessment of the situation I shall forgo a rehearsal of my painful feelings; who knows
    whether I could manage to walk or drive through the so badly damaged a section of the
     <tei:placeName>Ringstrasse</tei:placeName>. </tei:p>

   <tei:p rend="first">And now let me take up the points of your letter in order: you may take
    well-earned satisfaction in having so advanced <tei:persName>Haydn</tei:persName>'s cause with
    your very beautiful collection of first editions. Would God but grant that strokes of good luck
    kept pace with what you are striving for,<tei:ptr corresp="#r0001-fn04" type="footnote"/> which
    we all still owe <tei:persName>Haydn</tei:persName> – where on earth could his things be hiding!
    The musicians and amateurs who dare to stand before this star, this extraordinary demon, with
    their empty phrases, have not even honor enough to thank him for providing them the occasion for
    phrases that they certainly would never be able to dream up in such abundance about
     <tei:persName>Haydn</tei:persName>'s forerunners and contemporaries. No doubt that
     <tei:persName>Haydn</tei:persName>, who today has sunk to the level of child-performers, will
    one day rise again from the children <tei:pb n="3"/> to the adults, as basically the rarest and
    most adult people of all belong to his circle. </tei:p>

   <tei:p>My letter to (Dr.) <tei:persName>Furtwängler</tei:persName><tei:ptr corresp="#r0001-fn05"
     type="footnote"/> may have followed him about for some time, for I subsequently learned from a
    newspaper that exactly at that time he was traveling with <tei:hi rend="underline">his
     orchestra</tei:hi> evening after evening (!) from city to city (!) in
      <tei:placeName><tei:country>Germany</tei:country></tei:placeName>. Thus far I have no word
    from him, which, however, does not rule out the possibility that he received my letter. That's
    how it is with <tei:persName>F.</tei:persName>; perhaps he even thinks quite highly of himself –
    in any case he is one of those people who self-deceptively take for granted that everybody views
    them just as favorably, and always just as favorably, as they view themselves. Enclosure
     1)<tei:ptr corresp="#r0001-fn06" type="footnote"/> shows a put-down that is on target, but
     <tei:persName>F.</tei:persName> is certainly the last one who can understand it – he will only
    suppose an injustice there. Nevertheless – the attempt must be made. How lovely it would be if
    he put on the concert bill, for example, <tei:persName>Mozart</tei:persName>, Symphony in G
    minor, "after the first-edition parts from <tei:persName>André</tei:persName>" (and of course
    then played correctly)! </tei:p>

   <tei:p><tei:pb n="4"/> I am just now sending your "<tei:ref type="other" cRef="OJ-9-10_2"
     >Appeal</tei:ref>" to Dr. <tei:persName>Haas</tei:persName>. As I read it again, I find it very
    good, as I did the first time. Mr. <tei:persName>Deutsch</tei:persName>'s suggestion in footnote
    1 I find <tei:hi rend="underline">excellent</tei:hi>.<tei:ptr corresp="#r0001-fn07"
     type="footnote"/> Would it not be advisable for Mr. <tei:persName>Deutsch</tei:persName> to
     <tei:hi rend="underline">read out your <tei:ref type="other" cRef="OJ-9-10_2">Appeal</tei:ref>
     on <tei:orgName>Radio Vienna</tei:orgName>,</tei:hi> and if necessary add a few amplifications?
    Radio access is always open to Mr. <tei:persName>Deutsch</tei:persName>, otherwise I could also
    be of help there with my relationship to Prof. Dr. <tei:rs type="person" key="entity-004819"
      ><tei:persName>Richtera</tei:persName></tei:rs>. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Your travel plan commands my full admiration. The well thought-through
    quality, the unhurried but determined pursuit of the goal – it reads nicely and one is
    comfortable with it. I hope <tei:persName>Koch</tei:persName> in
     <tei:placeName>Frankfurt</tei:placeName> will be favorably disposed! He likes nice things. The
    exhibition in <tei:placeName>Frankfurt</tei:placeName> – and I read the Frankfurter Zeitung very
    carefully – has at least for me more the flavor of a music-<tei:hi rend="underline"
     >ethnological</tei:hi> exhibition, so to speak, than of an exhibition of music as true art. In
    the opinion of the Frankfurters, obviously everything is "art" which <tei:pb n="5"/> is tootled,
    twanged, or grunted anywhere in the world – the artists of <tei:placeName>Ischgl</tei:placeName>
    and <tei:placeName>Galtür</tei:placeName> too would very probably have been at home there. Art,
    however, is not so democratic. </tei:p>

   <tei:p>I come now to Prof. <tei:persName>Dunn</tei:persName>, whom you also have on the program.
    Here a bouquet of surprises: </tei:p>

   <tei:p>At the end of July Prof. Dr. <tei:persName>Oppel</tei:persName> from
     <tei:placeName>Kiel</tei:placeName> visited me here. He has been engaged at
     <tei:placeName>Leipzig</tei:placeName> to teach theory, and there will implement my system
    completely – harmony, counterpoint, analysis etc. He too is a pupil of <tei:persName><tei:hi
      rend="underline">Knorr</tei:hi></tei:persName>, thus a student-colleague of yourself, although
    older, as he is 48. Besides, he knows <tei:persName>Dunn</tei:persName> too <tei:hi
     rend="underline">very well</tei:hi>, from years-long personal association; he credits him with
    the most scrupulous accuracy. Prof. <tei:persName>Oppel</tei:persName> will visit me at the end
    of December in <tei:placeName>Vienna</tei:placeName>; perhaps the opportunity will arise for you
    to meet him as well. </tei:p>

   <tei:p><tei:title level="j">Yearbook II</tei:title>, which you so kindly had planned to give him,
    can scarcely be available by the date you mentioned. I was to receive, they said, a finished
    copy on <tei:hi rend="underline">June</tei:hi> 25 <tei:pb n="6"/> – still in
     <tei:placeName>Vienna</tei:placeName> – , then a great silence (with one single exception) set
    in – no confirmation, no replies – finally a promise of the final page-proofs for August 10, but
    this date too passed without any arrival. The press – your quip about only one mask<tei:ptr
     corresp="#r0001-fn08" type="footnote"/> is very good – assured me finally that the <tei:title
     level="j">Yearbook</tei:title> would still be printed in August and distributed in September,
    but I don't believe it: who knows what the press will still get up to in the "Appendix"? Oh, how
    far behind this press is in comparison to <tei:orgName>Waldheim &amp; Eberle</tei:orgName> in
     <tei:placeName>Vienna</tei:placeName> with repect to such works! The thoroughbass figure 6 or
     5,<tei:ptr corresp="#r0001-fn09" type="footnote"/> for example, is not available; ♯ always has
    to be represented as ♮, and any corrections are made in vain. They have no routine, they never
    know where this or that belongs. Etc. Should it be true, though, what the publisher tells me,
    then you will hear of it anyway. </tei:p>

   <tei:p rend="first">And now a word or two about the enclosures, which you may immediately
    discard: </tei:p>

   <tei:p rend="first">Enclosures 2 and 3 (the essays of the <tei:placeName>Vienna</tei:placeName>
    and of the <tei:placeName>Berlin</tei:placeName> Professor)<tei:ptr corresp="#r0001-fn10"
     type="footnote"/> [are] <tei:pb n="7"/> unformed in thought and expression like a school-essay
    by pre-adolescent boys. I do not overstate – or more correctly, I do not understate. God thinks,
    our masters think, but these schoolboys – they lead!<tei:ptr corresp="#r0001-fn11"
     type="footnote"/> Such a world. We may think of these miserable sinners like the righteous
    Noah, in the midst of such a flood let us build an ark high up on Ararat, fill it with
    treasures, which are to make a new world arise – then we can be happy, just like Noah, until the
    flood is over, we may drink wine, wine, and more wine, but the flood has trapped those monsters. </tei:p>

   <tei:p>Enclosures 4 and 5 concern originals, Urtexts.<tei:ptr corresp="#r0001-fn12"
     type="footnote"/> The rest of the enclosures are, so to speak, frivolities. The notice about
    the "black singers" shows the state of affairs today. The musician who assembled the negro
    choruses that you played for us on your phonograph today <tei:pb n="8"/> has to be called a true
    music <tei:hi rend="underline">genius</tei:hi>; it would be worth while to know who that is: he
    deserves a first place among musicians, certainly ahead of <tei:persName>Strauss</tei:persName>
    and <tei:persName>Pfitzner</tei:persName>. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Many thanks for <tei:persName>Schindler</tei:persName>'s first
     edition.<tei:ptr corresp="#r0001-fn13" type="footnote"/> Ah, I have many important things to
    say to you on that, but it can be done only at the piano.<tei:ptr corresp="#r0001-fn14"
     type="footnote"/>
   </tei:p>

   <tei:p>I wrote to Mr. <tei:persName>Deutsch</tei:persName> in
     <tei:placeName>Nuremberg</tei:placeName>, but who knows whether he is already there, or whether
    the card reached him. </tei:p>

   <tei:p>Well then. We wish you and your <tei:persName>wife</tei:persName> a pleasant time in
      <tei:placeName><tei:country>Switzerland</tei:country></tei:placeName>, and much success to you
    on your art-journey! </tei:p>

   <tei:p>Thank you so much for your agreement on the honorarium question, and also for the
    procedure that you intend to use. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Warmest greetings from me and my <tei:persName>wife</tei:persName>. </tei:p>

   <tei:p>Young <tei:persName>Cube</tei:persName> has been here a few days and will stay a while
    longer. </tei:p>

   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-50">Yours,</tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-60">H Schenker</tei:signed>
   </tei:closer>



  </tei:div>
 </sdo:record>
</sdo:recordCollection>
