<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
  xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
  xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
  <sdo:collectionDesc>
    <sdo:source>
      <sdo:correspondence mfID="1897" sdoID="OJ-89-7_7">OJ 89/7, [7]</sdo:correspondence>
    </sdo:source>

    <tei:handNotes>
      <tei:handNote xml:id="TPavh" scope="sole">Anthony van Hoboken as typist</tei:handNote>
    </tei:handNotes>

    <tei:respStmt xml:id="JR-HE">
      <tei:persName>John Rothgeb &amp; Heribert Esser</tei:persName>
      <tei:resp>Transcription, 2017</tei:resp>
      <tei:resp>Translation, 2017</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="IB">
      <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
      <tei:resp>XML Encoding, 2017</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:revisionDesc>
      <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
      <tei:change when="2012-11-19" who="#IB">revision of XML code</tei:change>
    </tei:revisionDesc>
  </sdo:collectionDesc>

  <sdo:record ID="r0001">

    <sdo:itemDesc>
      <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002730">Hoboken ~
        HSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002731">Hoboken ~
        H+JSchenker</tei:rs>
      <dc:title>Typewritten letter (carbon copy) from Hoboken to Schenker, dated March 15,
        1934</dc:title>

      <dcterms:created>1934-03-15T12:00:00Z</dcterms:created>
      <dcterms:dateSubmitted>2017-02-23</dcterms:dateSubmitted>
      <dc:description>Hoboken outlines plans to expand publicity for the Photogram Archive. —
        Reports re his work on Chopin's Scherzo Op. 54, which he will bring to his April 3 lesson. —
        Refers to the invitation to Schenker to contribute to the journal of the
        Reichsmusikkammer.</dc:description>
      <dc:subject>Besuch; visit; Plan; Mitteilung; information; Tageszeitung; daily newspaper;
        Publizität; publicity; Veröffentlichung; publication; Neu-Ausgabe; new edition;
        Photogrammen; photostats; Erstausgabe; first edition; Artikel; article; philologisch;
        philological; Handschrift; manuscript; Honorar; fee; Kuratorium; Board of Trustees;
        Autograph; Gesamtausgabe; collected edition; Stecher; engraver; Vorlage; source; Politik;
        politics; Zeitschrift; journal; periodical</dc:subject>


      <marcrel:correspondent key="entity-000380">Hoboken</marcrel:correspondent>
      <marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient>
      <marcrel:recipient key="entity-000771">JSchenker</marcrel:recipient>
    </sdo:itemDesc>

    <tei:div type="transcription">

      <tei:opener>
        <tei:address rend="indent-70">
          <tei:addrLine>Partenkirchen</tei:addrLine>
          <tei:addrLine>Dr. Wigger's Kurheim</tei:addrLine>
        </tei:address>
        <tei:dateline rend="indent-70"><tei:date when="1934-01-15">15 März
          1934</tei:date></tei:dateline>
        <tei:salute>Lieber und verehrter Herr <tei:rs type="person" key="entity-000632"
            >Dr.</tei:rs>!<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Receipt of
            this letter is recorded in Schenker's diary at OJ 4/7, p. 3898, March 16, 1934: "Von v.
            Hoboken (Br.): lang, nichts Gutes versprechend – will sich eine „Altersrente“ in Wien
            auf unser aller Kosten herausschlagen u. sich dabei als Mäzen feiern lassen –
              <tei:sic>vederemo</tei:sic>!" ("From Hoboken (letter: long, not promising good things
            – he wants to procure an "old age pension" for himself in Vienna, at the expense of all
            of us, and thus be celebrated as a benefactor – we shall see!").</tei:note></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p rend="first">Auf Ihren lieben Brief vom <tei:date when="1934-02-25">25ten
          Februar</tei:date><tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot">= <tei:ref
            type="correspondence" cRef="OJ-89-7_5">OJ 89/7, [5]</tei:ref>.</tei:note> bin ich Ihnen
        noch immer die Antwort schuldig. Meine <tei:rs key="entity-000093" type="person"
          >Frau</tei:rs> hat mich sehr begeistert erzählt von dem Besuch bei Ihnen und ich danke
        Ihnen noch dafür, dass Sie sie so liebenswürdig aufgenommen haben.<tei:note
          xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot"><tei:ref type="correspondence"
            cRef="OJ-89-7_5">OJ 89/7, [5]</tei:ref> refers to this visit, but the visit itself is
          not mentioned in Schenker's diary during the relevant period.</tei:note> Sie hat mir auch
        erzählt, was Sie, speziell wegen des <tei:rs key="entity-002452" type="organization"
          >Archiv</tei:rs>es, mit ihr besprochen haben.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Der Plan, dieses auf eine breitere Basis aufzuziehen, reift natürlich auch
        schon lange in mir. Ich stelle mir vor, Mitteilung in nicht regelmässigen Zeitabstände
        erscheinen zu lassen, hauptsächlich über neuen Zuwächse, die dann auch in den wichtigsten
        Tageszeitungen übernommen werden müssten, um allmählich zu einer grösseren Publizität zu
        kommen. Aber auch zur Veröffentlichung von Ergebnissen, die beim Vergleich besonders
        anspruchsvoller Neu-Ausgaben mit den Photogrammen und den Erstausgaben erzielt warden,
        sollen diese Mitteilungen dienen. Denn den Ausgaben der Werke selbst, die ich auch gerne in
        Angriff nehmen möchte, kann man diese nicht beigeben. Auch ander<tei:supplied
          reason="syntax">e</tei:supplied> Artikel von fachmännischer Hand über die Bedeutung der
        Photogramme, philologische Notizen über Handschriften und Erstdrucken sowie alles, was zu
        deren Aufspüren nötig ist, könnten darin gedruckt warden.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Ueber die Hemmungen, die der Ausführung dieses Planes entgegenstehen, habe
        ich früher schon berichtet. Es sieht aber beinahe so aus, als ob sie beseitigt wären oder
        zumindest auf die lange Bahn geschoben. Wenn keine Neuen von einer ganz anderen Seite dazu
        kommen, hoffe ich bald mit Ihnen einmal eingehend über den Plan zu sprechen. Denn die
        grundsätzliche Voraussetzung zur Verwirklichung desselben ist natürlich, dass ich wieder in
          <tei:rs key="entity-002484" type="place">Wien</tei:rs> wohnen und tätig daran mitarbeiten
        kann. Ich will daher im <tei:rs key="entity-002452" type="organization">Archiv</tei:rs> noch
        nichts davon verlauten lassen sei es allein schon darum, damit mir die Führung nicht aus der
        Hand genommen wird und ich dann obendrein dafür noch einen Honorar zahlen muss. Erst auf der
        Kuratoriumssitzung am Ende dieses Jahres will ich damit herausrücken. Auf dieser Sitzung
        werden ausserdem noch andere wichtige finanzielle Fragen zu erledigen sein und müssen die
        Grundlagen vereinbart werden, auf welchen ich bereit bin, das <tei:rs key="entity-002452"
          type="organization">Archiv</tei:rs> nach Ablauf des jetzigen Vertrages im Herbst
          193<tei:hi rend="underline">5</tei:hi> weiterzuführen.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Inzwischen bin ich mit der Arbeit an dem <tei:rs key="entity-002914"
          type="composition"><tei:title>Scherzo Op. 54</tei:title></tei:rs> fertig geworden. Sie
        umfasst gut 150 Seiten in meinem Heftchen und ich bin jetzt dabei, sie in die Maschine zu
        schreiben, wobei ich sie gleichzeitig wider etwas anders einteile. Die geifernde Arbeit
          <tei:rs key="entity-000922" type="person">Vrieslander</tei:rs>s ist mir manchmal nützlich
        dabei gewesen; den Betrag, für welchen ich ihn damals abgekauft habe, vergilt sie aber
        keineswegs. Ich weiss auch nicht, ob ich noch einmal eine solche Arbeit in derselben Form
        machen werde. Es kommt mir besser vor, die Ausgabe, welche man kritisieren will, in diesem
        Falle also <tei:rs key="entity-003553" type="person">Ganche</tei:rs>, zu vergleichen mit dem
        Autograph und den Erstdrucken, vielleicht auch noch mit der sog. Kritischen Gesamtausgabe,
        nicht aber diese auch noch mit dem Autograph. Die gröbsten Fehler darin kommen dabei doch
        ans Tageslicht. Hand in Hand damit würde ich dann eine saubere Abschrift des Stückes
          ma<tei:supplied reason="omission">chen</tei:supplied> für den Stecher, also das tun, was
          <tei:rs key="entity-003553" type="person">Ganche</tei:rs>, wenn er gewissenhaft gewesen
        wäre (und die Autographen zur Verfügung gehabt hätte) hätte tun müssen.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Dieser Arme ist nun ganz bedeckt mit roter Tinte! Vielleicht habe ich ihm
        dabei in manchen Fällen Unrecht getan, den er hat von <tei:rs key="entity-000787"
          type="person">Schlesinger</tei:rs> sicher Manches übernommen, was sehr wohl auf <tei:rs
          key="entity-000129" type="person">Chopin</tei:rs> zurückzuführen wäre. Ich möchte
        überhaupt gerne wissen, welche Vorlage <tei:rs key="entity-000787" type="person"
          >Schlesinger</tei:rs> benützt hat. Das vorliegende Autograph scheint es nicht gewesen zu
        sein. Vielleicht eine von <tei:rs key="entity-000129" type="person">Chopin</tei:rs>
        korrigierte Abschrift? Denn das<tei:supplied reason="omission">s</tei:supplied>
        <tei:rs key="entity-000129" type="person">Chopin</tei:rs> den Druck selbst durchgesehen
        haben soll, scheint mir angesichts der vielen entstellenden Fehlern, welche er enthält,
        unwahrscheinlich. Es wäre auch <tei:rs key="entity-003553" type="person">Ganche</tei:rs>'
        Sache gewesen, hierüber Rechenschaft abzulegen.</tei:p>

      <tei:p rend="first"><tei:pb n="2"/> Die Drucksachen schicke ich Ihnen separat weider zurück.
        Die Ansichten Ortega y Gasset's über den Geist sagen mir persönlich mehr zu als wie die
        Ausführungen Kolbenheyer's, der es doch nicht lassen kann, seinen geistigen Menschen an
        politischen Voraussetzungen und Zielen zu knüpfen. Ich lege übrigens seinen ganze Rede im
        Druck bei, damit Sie sehen können, wie lauter dabei sein Wille ist. Ich füge ausserdem noch
        eine Rede von Karl Escherich bei die Ihnen Spass machen wird und aus der deutlich
        hervorgeht, wie weit heute der Begriff Politik ausgedehnt verden kann. Dies in Bezug auf der
        Aeusserung <tei:rs key="entity-000268" type="person">Furtwängler</tei:rs>'s, dass er nichts
        damit zu tun habe. Von den anderen Ausschnitten erwähne ich hier nur noch den Artikel
        unseres guten Hofrats o.<tei:supplied reason="abbreviation">rdentlichen</tei:supplied>
          ö.<tei:supplied reason="abbreviation">ffentlichen</tei:supplied> Professors Dr. <tei:rs
          key="entity-000577" type="person">Joseph Marx</tei:rs>, der sich auf eine Wiedererstehung
        des Kirchenstaats in <tei:rs key="entity-002506" type="place"
            ><tei:country>Oesterreich</tei:country></tei:rs> vorzubereiten scheint. Ja, ja, man kann
        nie wissen. Ueber alles andere mündlich.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Sehr erfreut war ich weiter von der Mitteilung, dass Sie von der amtlichen
        Zeitschrift der <tei:rs key="entity-003121" type="organization">Reichsmusikkammer</tei:rs>
        aufgefordert worden sind, Ihre Theorieen zu erklären. Ich habe mir einige Nummern dieser
        Zeitschrift bei einem hiesigen Buchhändler bestellen wollen. Der wusste aber nichts von
        ihrer Existenz, will aber versuchen, sie mir zu besorgen. Hoffentlich schreibt nicht auch
        Herr <tei:rs key="entity-006131" type="person">Schering</tei:rs> darin.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Unser Aufenthalt hier geht allmählich dem Ende zu. Noch gute 14 Tage, dann
        beginnt der Aufbruch. Ich habe vor, am zweiten Ostertag von hier abzureisen und am <tei:date
          when="1934-04-03">3ten April</tei:date> morgens in <tei:rs key="entity-002484"
          type="place">Wien</tei:rs> zu sein. Nachmittags komme ich dann zur gewohnten Stunde zu
        Ihnen. Die Arbeit, die ich bis dahin abgeschrieben zu haben hoffe, bringe ich mit. Es kann
        natürlich keine Rede davon sein, diese ganz mit Ihnen durchzusehen. Dazu ist die Zeit zu
        kurz, denn ich will womöglich am <tei:date when="1934-04-14">14ten</tei:date> weiter nach
          <tei:rs key="entity-005779" type="place">Amsterdam</tei:rs>. Aber, wenn Sie sie überprüfen
        wollen, kann ich sie Ihnen dalassen; ich brauche den Band doch frühestens im Sommer
        wieder.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Meine <tei:rs key="entity-000093" type="person">Frau</tei:rs> will etwas
        länger hierbleiben, Sie will mir eine Woch später nachkommen.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Mit den besten Grüssen und Empfehlungen verbleibe ich, wie immer,</tei:p>


      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-50">Ihr ganz ergebener</tei:salute><tei:lb/>
        <tei:note type="editorial" place="inline" rend="indent-50">unsigned</tei:note><tei:lb/>
      </tei:closer>

    </tei:div>



    <tei:div type="translation">

      <tei:opener>
        <tei:address rend="indent-70">
          <tei:addrLine>Partenkirchen</tei:addrLine>
          <tei:addrLine>Dr. Wigger's Spa</tei:addrLine>
        </tei:address>
        <tei:dateline rend="indent-70"><tei:date when="1934-01-15">March 15,
          1934</tei:date></tei:dateline>
        <tei:salute>Dear and revered Dr. <tei:supplied reason="identity"><tei:rs type="person"
              key="entity-000632">Schenker</tei:rs></tei:supplied>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn01"
            type="footnote"/></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p rend="first">I still owe you an answer to your nice letter of <tei:date
          when="1934-02-25">February 25</tei:date>.<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/>
        My <tei:rs key="entity-000093" type="person">wife</tei:rs> reported enthusiastically on the
        visit with you, and I thank you again for receiving her so warmly.<tei:ptr
          corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/> She also told me what you spoke of with her,
        especially concerning the <tei:rs key="entity-002452" type="organization"
        >Archive</tei:rs>.</tei:p>

      <tei:p rend="first">The plan to raise the latter on to a broader basis has naturally been
        maturing within me for a long time. I am thinking of publishing information at irregular
        time-intervals, primarily on new additions, which then would have to be incorporated into
        the most important newspapers as well, in order to achieve an enhanced publicity. But these
        news-releases are also to serve for publication of results sought through comparison of
        particularly ambitious new editions with the photostats and first editions. For these
        reports cannot be integrated into the editions of the works themselves that I would like to
        tackle. Other articles of a professional nature too regarding the significance of the
        photostats, philological notes on manuscripts and first editions, as well as on all that is
        necessary to track them down, could be printed there as well.</tei:p>

      <tei:p rend="first">I have reported earlier on the impediments facing the execution of this
        plan. But it seems almost that they would have been overcome, or at least deferred to a
        future time. If no new ones are added from a completely different side, I hope soon to speak
        with you in detail about the plan. For the fundamental precondition for its realization is,
        naturally, that I can again live in <tei:rs key="entity-002484" type="place">Vienna</tei:rs>
        and actively collaborate on it. I therefore want for the time being to let nothing slip
        about this in the <tei:rs key="entity-002452" type="organization">Archive</tei:rs>, just so
        that the matter will not be taken out of my hands, and that I then moreover have to pay a
        fee. I will bring the matter up only at the meeting of the Board of Trustees at the end of
        this year. At this same meeting, moreover, other important financial matters will have to be
        dealt with, and agreement will have to be reached about the bases on which I am prepared to
        continue the <tei:rs key="entity-002452" type="organization">Archive</tei:rs> after
        expiration of the present contract in autumn of 193<tei:hi rend="underline"
        >5</tei:hi>.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Meanwhile, I have finished work on the <tei:rs key="entity-002914"
          type="composition">Scherzo Op. 54</tei:rs>. It takes all of 150 pages in my notebook, and
        I am now typing them out, and at the same time subdividing them somewhat differently. The
        carping work by <tei:rs key="entity-000922" type="person">Vrieslander</tei:rs> has
        occasionally been of use; it is by no means worth what I paid him at the time, however. I
        don't know either whether I will do a similar job again in the same way. It seems to me
        better to compare the edition one wants to critique ‒ thus in this instance <tei:rs
          key="entity-003553" type="person">Ganche</tei:rs> ‒ with the autograph and the first
        prints, perhaps also with the so-called critical complete edition, but not the latter with
        the autograph as well. The worst mistakes in the edition being evaluated then come to the
        light of day. Hand in hand with this I would then make a clean copy of the piece for the
        engraver, and thus do what <tei:rs key="entity-003553" type="person">Ganche</tei:rs>, if he
        had been conscientious (and had had access to the autograph), would have had to do.</tei:p>

      <tei:p rend="first">This poor fellow is now completely covered in red ink! Perhaps I have thus
        done him an injustice in some cases, for he certainly incorporated much from <tei:rs
          key="entity-000787" type="person">Schlesinger</tei:rs> that would probably stem from
          <tei:rs key="entity-000129" type="person">Chopin</tei:rs>. I would just like to know which
        source <tei:rs key="entity-000787" type="person">Schlesinger</tei:rs> used. It appears not
        to have been the present autograph. Perhaps a copy corrected by <tei:rs key="entity-000129"
          type="person">Chopin</tei:rs>? For it seems unlikely to me that <tei:rs
          key="entity-000129" type="person">Chopin</tei:rs> himself supervised the printing in
        consideration of the many jarring errors it contains. It would have been <tei:rs
          key="entity-003553" type="person">Ganche</tei:rs>'s responsibility to provide an account
        of this.</tei:p>

      <tei:p rend="first"><tei:pb n="2"/> I return the printed matter to you under separate cover.
        The opinions of Ortega y Gasset about the intellect are more congenial to me personally than
        the arguments by Kolbenheyer, who cannot help connecting his intellectual person to
        political principles and purposes. I enclose, incidentally, the complete printed speech, so
        that you can see how sincere his intentions are in these matters. I add besides a talk by
        Karl Escherich, which will amuse you, and from which it can clearly be seen how far the
        concept of politics can be stretched today. This in relation to <tei:rs key="entity-000268"
          type="person">Furtwängler</tei:rs>'s statement that he has nothing to do with it. Among
        the other excerpts I mention here only the article of our good Court Counsellor Ordinary
        Public Professor Dr. <tei:rs key="entity-000577" type="person">Joseph Marx</tei:rs>, who
        seems to be preparing for a resurrection of the pontifical state in <tei:rs
          key="entity-002506" type="place"><tei:country>Austria</tei:country></tei:rs>. Sure, sure,
        one can never know. Everything else can be discussed when we get together.</tei:p>

      <tei:p rend="first">I was delighted, too, with the report that you have been invited by the
        official journal of the <tei:rs key="entity-003121" type="organization">Imperial Chamber of
          Music</tei:rs> to present your theories. I wanted to order several issues of this journal
        from a local book dealer. He knew nothing of its existence, however, but will try to get it
        for me. Let us hope that Mr. <tei:rs key="entity-006131" type="person">Schering</tei:rs> is
        not among the contributors.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Our stay here gradually draws to an end. Fourteen days left, then begins
        the decampment. I am planning to leave here on the second day of Easter and to be in <tei:rs
          key="entity-002484" type="place">Vienna</tei:rs> the morning of <tei:date
          when="1934-04-03">April 3</tei:date>. In the afternoon, then, I will come to you for the
        customary lesson. I will bring along the work that I hope to have copied by then. Naturally
        there is no chance of going through this completely with you. The time is too short for
        that, for I want if possible to continue on the <tei:date when="1934-04-14">14th</tei:date>
        to <tei:rs key="entity-005779" type="place">Amsterdam</tei:rs>. But, if you want to check
        it, I can leave it with you; I will need the volume only next summer at the
        earliest.</tei:p>

      <tei:p rend="first">My <tei:rs key="entity-000093" type="person">wife</tei:rs> wants to stay
        here somewhat longer; she will follow me a week later.</tei:p>

      <tei:p rend="first">With best greetings and regards I remain, as ever,</tei:p>


      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-50">Your wholly devoted</tei:salute><tei:lb/>
        <tei:note type="editorial" place="inline" rend="indent-50">unsigned</tei:note><tei:lb/>
      </tei:closer>

    </tei:div>
  </sdo:record>
</sdo:recordCollection>
