<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
  xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
  xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
  <sdo:collectionDesc>
    <sdo:source>
      <sdo:correspondence mfID="1902" sdoID="OJ-89-7_12">OJ 89/7, [12]</sdo:correspondence>
    </sdo:source>

    <tei:handNotes>
      <tei:handNote xml:id="TPavh" scope="sole">Anthony van Hoboken as typist</tei:handNote>
    </tei:handNotes>

    <tei:respStmt xml:id="JR-HE">
      <tei:persName>John Rothgeb &amp; Heribert Esser</tei:persName>
      <tei:resp>Transcription, 2017</tei:resp>
      <tei:resp>Translation, 2017</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="IB">
      <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
      <tei:resp>XML Encoding, 2017</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:revisionDesc>
      <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
      <tei:change when="2012-11-19" who="#IB">revision of XML code</tei:change>
    </tei:revisionDesc>
  </sdo:collectionDesc>

  <sdo:record ID="r0001">

    <sdo:itemDesc>
      <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002730">Hoboken ~
        HSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002731">Hoboken ~
        H+JSchenker</tei:rs>
      <dc:title>Typewritten letter (carbon copy) from Hoboken to Schenker, dated July 31,
        1934</dc:title>

      <dcterms:created>1934-07-31T12:00:00Z</dcterms:created>
      <dcterms:dateSubmitted>2017-06-01</dcterms:dateSubmitted>
      <dc:description>Hoboken assures Schenker that he will support him in his work. — He outlines
        the restrictions that he has placed on Otto Erich Deutsch, and expresses irritation that
        Deutsch has been offered a course at the Vienna Academy. — He is annoyed at the political
        views expressed by E. F. Schmid, who has been appointed at the University of
        Graz.</dc:description>
      <dc:subject>Verlag; publisher; Buch; book; Exemplare; copies; Humus; Kunst; art;
        Unstimmigkeit; disagreement; Erstdruck; first edition; Frühdruck; early edition; Aufsatz;
        article; essay; Zeitung; periodical; journal; Sammlung; collection; Freiheitseinschränkung;
        abridgment of freedom; Bibliothekar; librarian; Kurs; course; Handschrift; manuscript;
        Anstellung; appointment; Privatdozent; private lecturer; Musikwissenschaft; musicology;
        Seminar; Politik; politics; Zerrbild; caricature; Drucklegung; printing</dc:subject>


      <marcrel:correspondent key="entity-000380">Hoboken</marcrel:correspondent>
      <marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient>
      <marcrel:recipient key="entity-000771">JSchenker</marcrel:recipient>
    </sdo:itemDesc>

    <tei:div type="transcription">

      <tei:opener>
        <tei:address rend="indent-70">
          <tei:addrLine>Partenkirchen</tei:addrLine>
          <tei:addrLine>Dr. Wigger's Kurheim</tei:addrLine>
        </tei:address>
        <tei:dateline rend="indent-70"><tei:date when="1934-07-31">31 Juli
          1934</tei:date></tei:dateline>
        <tei:salute>Lieber und verehrter Herr <tei:rs type="person" key="entity-000632"
            >Dr.</tei:rs>!<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Receipt of
            this letter is recorded in Schenker's diary at OJ 4/7, pp. 3930‒3931, August 2, 1934:
            "Von v. Hoboken (Br. aus Garmisch): der Geist der verhängnisvollen Querstände erwacht:
            die Schatten des Kommenden, von mir Vorausgesehenen tauchen auf, kaum daß die
            Korrekturen [zu <tei:rs key="entity-001728" type="work"><tei:title>dem freien
                Satz</tei:title></tei:rs>] begonnen haben. Der Körper gerät so immer mehr in
            Rückstand gegenüber den mörderischen Anforderungen, ringsum aber eine Mauer. v. H.
            kündigt seine Zweifel an, ob es ihm „vergönnt sein wird in der Form, wie ich es bis
            jetzt tun konnte“, d. h. er will Stunden halbiren, streichen, oder? Also würde ich
              <tei:rs key="entity-001728" type="work"><tei:title>den freien
              Satz</tei:title></tei:rs> dann doch aus meiner Tasche gezahlt haben, wenn er das
            angelegte Geld auf diese Weise zurückholt! Unbelehrbar u. tückisch – hat er mir doch
            zugegeben, daß so kleine Beträge bei ihm nicht ins Gewicht fallen, u. warum sollte so
            ein Werk nicht auch Sache eines Ausländers sein können?" ("From Hoboken (letter from
            Garmisch): the ghost of disastrous cross-relationships awakened: the shadows of what I
            anticipated as imminent come to light, hardly have the corrections [to <tei:rs
              key="entity-001728" type="work"><tei:title level="m">Free
              Composition</tei:title></tei:rs>] begun. My body suffers ever more setbacks in the
            face of the murderous demands; but [I am] surrounded by a wall. Hoboken expresses his
            doubts as to whether it will "be granted me in the form in which I have thus far been
            able to proceed"; in other words, does he want to reduce his lessons by half, cut them
            altogether, or what? Thus I would have to have paid for <tei:rs key="entity-001728"
              type="work"><tei:title level="m">Free Composition</tei:title></tei:rs> from my own
            pocket after all, if he withholds the money set aside for it in this way! Unteachable
            and deceitful – and yet he admitted to me that such small sums are of no consequence,
            and why shouldn’t such a work not also be a matter for a
          foreigner?").</tei:note></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p rend="first">Sie spenden mir etwas zu viel Lob und Dank. Mein Anteil an der Sache ist
        gering im Vergleich zu dem, der Dr. <tei:rs key="entity-000412" type="person">Jonas</tei:rs>
        und Sie daran haben. Indessen freut es mich, dass die Sache gut zustande gekommen ist und
        dass Sie zufrieden damit sind. Dr. <tei:rs key="entity-000412" type="person">Jonas</tei:rs>
        ist jetzt in Wien und dabei, mit dem Verlag die Adressen zusammenzustellen, an welchen wir
        das Buch<tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot"
              ><tei:bibl><tei:author>Oswald Jonas</tei:author>, <tei:title level="m">Das Wesen des
              musikalischen Kunstwerks: Eine Einführung in die Lehre Heinrich Schenkers
            </tei:title>(Vienna: Saturn-Verlag, 1934)</tei:bibl>, published on or just before July
          12, 1934.</tei:note> schicken wollen. Hierfür stehen ihm die 200 Exemplare zur Verfügung,
        welche ich subskribiert habe und habe ich demgegenüber den Wunsch geäussert, man möge mit
        der Versendung an Privatpersonen nicht allzu freigebig sein um nicht den Eindruck des
        Verschleuderns zu erwecken und damit noch eine Anzahl übrig bleibt für Personen, die uns
        erst später einfallen sollten. Falls Sie in dieser Hinsicht also Wünsche haben sollten,
        bitte ich Sie die bekanntzugeben.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Glauben Sie nicht dass ich die Absicht, Ihnen in Ihre Sache beizustehen,
        jemals vergessen habe. Wenn Sie damit meine Haltung gegenüber dem <tei:rs
          key="entity-001752" type="work"><tei:title>dritten Jahrbuch</tei:title></tei:rs> meinen,
        so kann ich Ihnen jetzt wohl mitteilen, dass diese auf dem politischen Teil des Buches
        zurückzuführen ist. Ich war der Ansicht, dass für Ihre Richtung ein Reichsdeutscher eher
        einzustehen habe als wie ich, wo ich der west-europäischen Staaten- und Zivilisationskreis
        angehöre, und so ist es denn auch geworden.<tei:note xml:id="r0001-fn03" type="editorial"
          place="foot">Hoboken is distancing himself from the assertion of German supremacy and the
          inferiority of the Romance nations France and Italy and the Anglo-Saxon nations England
          and America expressed in two articles in <tei:title level="j">Das Meisterwerk der
            Musik</tei:title>, vol. III, <tei:title level="a">Rameau oder Beethoven: Erstarrung oder
            geistiges Leben in der Musik?</tei:title> (<tei:title level="a">Rameau or Beethoven?
            Creeping Paralysis or Spiritual Potency in Music?</tei:title>), pp. 9‒24 (Eng. transl.,
          pp. 1‒9), and <tei:title level="a">Vermischtes: Gedanken über die Kunst und ihre
            Zusammenhänge im Allgemeinen</tei:title> (<tei:title level="a">Miscellanea: Thoughts on
            Art and its Relationships to the General Scheme of Things</tei:title>), pp. 103‒21 (Eng.
          transl., pp. 69‒79). But he is also referring back specifically in his references to
          "west-European political- and civilization-society" and "humus" to the lead article in
            <tei:title level="j">Der Tonwille</tei:title>, issue 1: <tei:title level="a">Von der
            Sendung des deutschen Genies</tei:title> (<tei:title level="a">The Mission of German
            Genius</tei:title>), pp. 3‒21 (Eng. transl., pp. 3‒20).</tei:note> Es dürfte aber Ihnen
        nicht leicht fallen festzustellen dass der Humus, von denen Sie in Ihren Schriften so
        hoffnungsvoll reden, sich als eitel Kot herausgestellt hat. Wenn es wirklich wahr ist wie
        Sie schreiben, dass das "Es" hinter dem Rücken des so Ausgezeichneten automatisch der
        Erfüllung zulenkt, wie es auch tatsächlich die Jüngsten Ereignisse vermuten lassen, so gehen
        wir keine für die Kunst besonders erfreuliche Zeiten entgegen. Umsomehr freut es mich, in
        Ihre Sache tätig sein zu können, aber es beschleicht mich wieder den alten Zweifel und
        dieselbe Mutlosigkeit, die ich durch den Entschluss zum Bau meines Hauses habe überwinden
        wollen: ob es mir auch vergönnt sein wird in der Form, wie ich es bis jetzt tun
        konnte.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Zwischen <tei:rs key="entity-000164" type="person">Deutsch</tei:rs> und
        mir haben sich in der letzten Zeit Unstimmigkeiten ergeben. Das ist so gekommen: Herr
          <tei:rs key="entity-000164" type="person">Deutsch</tei:rs> hat mir seine Absicht
        kundgetan, einige Arbeiten über Erst- und Frühdrucke zu veröffentlichen im Rahmen einer
        grösseren Serienpublikation, die die "<tei:rs type="journal" key="entity-005468"
            ><tei:title>Musical Times</tei:title></tei:rs>" über diesen Gegenstand veranstalten
        wollte und dessen Urheber Herr <tei:rs type="person" key="entity-006246">Oldmann</tei:rs> in
          <tei:rs type="place" key="entity-002643">London</tei:rs> zu sein scheint. Beinahe zur
        selben Zeit erhielt ich aber von <tei:rs key="entity-000412" type="person">Jonas</tei:rs>
        die Nachricht, dass die gleiche Zeitung seinen Aufsatz über das <tei:rs key="entity-002452"
          type="organization">Archiv</tei:rs> verweigert hatte. Ich habe daraufhin Herrn <tei:rs
          key="entity-000164" type="person">Deutsch</tei:rs>e nahegelegt, keine Arbeiten deren
        Unterlagen er meiner Sammeltätigkeit und seiner Anstellung bei mir verdankt zu
        veröffentlichen in einer Zeitung, welche Aufsätze über meine weiteren Bestrebungen ablehnt.
        In der Korrespondenz, die sich darüber entwickelt hat, bin ich dann noch weiter gegangen und
        habe ihm verboten, allen möglichen Händlern Auskünfte ‒ die ihm den Ruf der
        Liebenswürdigkeit eintragen ‒ aus dem Material meiner Sammlung zu erteilen, wenn
        hiergegenüber keine Gegendienste stehen. Ich meine hiermit, dass diese Händler mich dann
        auch bei meinen Bestrebungen für das <tei:rs key="entity-002452" type="organization"
          >Archiv</tei:rs> unterstützen sollen, wie z.B. <tei:rs type="person" key="entity-000530"
          >Liepmannssohn</tei:rs> und <tei:rs key="entity-000345" type="person">Heck</tei:rs> das
        tun. Herr <tei:rs key="entity-000164" type="person">Deutsch</tei:rs> war hierüber ziemlich
        aufgebracht und betrachtete mein Verbot als eine Freiheitseinschränkung, wie sie z.B. keinem
        öffentlichen Bibliothekar auferlegt würde. Ich habe darauf erwidert, dass seine Stellung bei
        mir, besonders bezüglich des Zeitaufwandes und der Bezahlung dafür, sich wohl kaum mit der
        eines öffentlichen Bibliothekars verglichen liesse und habe ihm anheim gestellt sie
        aufzugeben, falls sie ihm zu beengend vorkäme. Darauf ist er aber nicht eingegangen. Nun
        schreiben Sie mir in Ihrem Briefe, dass ihm einen Kurs für Handschriften an der <tei:rs
          key="entity-002591" type="organization">Akademie</tei:rs> eingeräumt warden wird. Er
        selber hat mir hiervon noch nicht berichtet aber, auch wenn Sie Selber die Liebenswürdig-
          <tei:pb n="2"/> keit hatten, ihm zu diesem Kurs anzustiften, es ist mir zuwider, dass
          <tei:rs key="entity-000164" type="person">Deutsch</tei:rs> sich an einer Stelle drängt, wo
        Sie hingehören und dass nun über Handschriften und folglich auch über das <tei:rs
          key="entity-002452" type="organization">Archiv</tei:rs> jemand lesen wird, der keine
        musikalische Bildung besitzt, ja, nicht einmal richtig Noten lesen kann, wie ich aus meiner
        Erfahrung weiss.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Dr. <tei:rs type="person" key="entity-005306">Ernst Fritz Schmid</tei:rs>
        hat seine Anstellung in <tei:rs type="place" key="entity-002777">Graz</tei:rs> nunmehr
        erhalten d.h.: er ist dort als Privatdozent für Musikwissenschaft habilitiert worden an
        einem, eigens hierfür neu geschaffenen Seminar. Während des letzten Gespräches, welches ich
        vor meiner Abreise im April mit ihm hatte, äusserte er sich über die allgemeine Lage dahin,
        dass es wohl so kommen würde, dass der Stärkere den Schwächeren schluckt. Ich habe mich
        darüber natürlich geärgert<tei:supplied reason="punctuation">,</tei:supplied> ihm das aber
        nicht merken lassen, da ich mich aus der Zeit vor dem Weltkriege an mehreren derartigen
        Aeusserungen aus dem Munde junger Leuten erinnere, die dann nicht ganz in Erfüllung gegangen
        sind. Aber im Lichte der jüngsten Ereignisse tut es mir jetzt Leid, dass ich mich bei Dr.
          <tei:rs type="person" key="entity-005784">Thomasberger</tei:rs> für ihm eingesetzt habe.
        Greift man denn heutzutage überall, wo man hinfasst, in die Politik? Und verstehen diese
        Leute denn nicht, dass ihre Wissenschaft, Kunst u.s.w. zu Zerrbilder warden, wenn sie sie in
        den Dienst einer staatlichen Macht stellen?</tei:p>

      <tei:p rend="first">Ich bin nun wieder hier und Sie können aus diesem Briefe wohl sehen, dass
        ich mich nicht sonderlich wohl fühle. Ich will Sie dann auch bald besuchen kommen und möchte
        anfragen, ob das ohne Weiteres geht und ob für mich und für meinen <tei:rs type="person"
          key="entity-000093">Frau</tei:rs> Platz sein wird auf ein bis zwei Tagen. Dann werde ich
        von Ihnen selber hören über die fortschreitende Drucklegung Ihres <tei:rs
          key="entity-001728" type="work"><tei:title>Werk</tei:title></tei:rs>es, was wohl die
        erfreulichste Mitteilung in Ihrem Briefe war. Passt es Ihnen auch, wenn wir kommen? Oder
        wollen Sie lieber in Ihrer Ruhe nicht gestört warden?</tei:p>

      <tei:p rend="first">Mit den herzlichsten Grüssen von uns beiden an Ihnen und Ihrer <tei:rs
          key="entity-000771" type="person">Gattin</tei:rs> verbleibe ich, </tei:p>


      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-40">Ihr ergebener</tei:salute><tei:lb/>
        <tei:note type="editorial" place="inline" rend="indent-40">unsigned</tei:note><tei:lb/>
      </tei:closer>

    </tei:div>



    <tei:div type="translation">

      <tei:opener>
        <tei:address rend="indent-70">
          <tei:addrLine>Partenkirchen</tei:addrLine>
          <tei:addrLine>Dr. Wigger's Spa</tei:addrLine>
        </tei:address>
        <tei:dateline rend="indent-70"><tei:date when="1934-07-31">July 31,
          1934</tei:date></tei:dateline>
        <tei:salute>Dear and revered Dr. <tei:supplied reason="identity"><tei:rs type="person"
              key="entity-000632">Schenker</tei:rs></tei:supplied>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn01"
            type="footnote"/></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p rend="first">You bestow rather too much praise and thanks on me. My part in the matter
        is small in comparison to that which you and Dr. <tei:rs key="entity-000412" type="person"
          >Jonas</tei:rs> have in it. However, I am happy that the project has turned out well and
        that you are pleased with it. Dr. <tei:rs key="entity-000412" type="person">Jonas</tei:rs>
        is now in Vienna and at work assembling, with the press, the addresses to which we will send
        the book.<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> Available to him for this purpose
        are the 200 copies I have subscribed for, and I have expressed in this connection the wish
        not to be all too liberal with dispensations to private individuals so as not to awaken the
        impression of a handout, and so that a number will remain available for persons whom we may
        think of only later. In case you should have preferences on this point, please let them be
        known.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Do not believe that I have at any time forgotten the intention to support
        you in your work. If by this you have in mind my stance regarding the <tei:rs
          key="entity-001752" type="work"><tei:title>third Yearbook</tei:title></tei:rs>, I can tell
        you now that it pertains to the political part of the book. I thought that it should be
        rather a German subject than someone like me who would endorse your line of thought, given
        that I belong to the west-European political- and civilization-society, and so indeed it has
        come to pass.<tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/> But it might not be easy for
        you to discover that the humus of which you write so hopefully in your works has turned out
        to be nothing but mud. If what you write is true, that the "It" behind the back of the so
        distinguished person automatically leads to "Fulfillment" ‒ an assumption actually supported
        by the most recent events ‒, we face times that are not especially propitious for Art. I am
        all the more pleased to be able to take an active part in your project, but I begin to sense
        once again the old doubt and the same lack of courage that I wanted to overcome through the
        decision to build my house: whether it will be granted me in the form in which I have thus
        far been able to proceed.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Disagreements have arisen recently between <tei:rs key="entity-000164"
          type="person">Deutsch</tei:rs> and me. Here is what happened: Mr. <tei:rs
          key="entity-000164" type="person">Deutsch</tei:rs> announced to me his intention to
        publish several works on first and early editions within the format of a larger serial
        publication which <tei:rs type="journal" key="entity-005468"><tei:title level="j">The
            Musical Times</tei:title></tei:rs> wanted to initiate on this subject and whose founder
        appears to be Mr. <tei:rs type="person" key="entity-006246">Oldman</tei:rs> in <tei:rs
          type="place" key="entity-002643">London</tei:rs>. At nearly the same time, however, I
        received from <tei:rs key="entity-000412" type="person">Jonas</tei:rs> the report that the
        same periodical had rejected his essay on the <tei:rs key="entity-002452"
          type="organization">Archive</tei:rs>. I then urged Mr. <tei:rs key="entity-000164"
          type="person">Deutsch</tei:rs> to publish no works for whose sources he was indebted to my
        collecting activity and to his employment by me in a periodical that turns down essays on my
        other endeavors. In the correspondence that unfolded over the matter, I then went still
        further and forbade him to provide information ‒ which gains him the reputation for
        amiability ‒ to any dealers from the material of my collection if such accommodation is not
        reciprocated. By this I mean that these dealers are to support me in my efforts for the
          <tei:rs key="entity-002452" type="organization">Archive</tei:rs> as well, as for example
          <tei:rs type="person" key="entity-000530">Liepmannssohn</tei:rs> and <tei:rs
          key="entity-000345" type="person">Heck</tei:rs> do. Mr. <tei:rs key="entity-000164"
          type="person">Deutsch</tei:rs> was rather riled by this and regarded my injunction as an
        abridgment of freedom, such as would for example be imposed on no public librarian. I
        answered that his position with me, particularly in respect to the time-commitment and the
        compensation, can hardly be compared to that of a public librarian, and gave him the choice
        of relinquishing the position in case it struck him as too restrictive. This step he did not
        take, however. Now you write me in your letter that a course on manuscripts will be granted
        him in the <tei:rs key="entity-002591" type="organization">Academy</tei:rs>. He himself has
        not yet reported this to me, but, even if you yourself were so good <tei:pb n="2"/> as to
        encourage him to proceed in this way, it is irritating to me that <tei:rs
          key="entity-000164" type="person">Deutsch</tei:rs> intrudes himself into a position where
        you truly belong and that now somebody will read ‒ concerning manuscripts, and thus also the
          <tei:rs key="entity-002452" type="organization">Archive</tei:rs> ‒ who has no musical
        education, indeed cannot even read notes properly, as I know from my experience.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Dr. <tei:rs type="person" key="entity-005306">Ernst Fritz Schmid</tei:rs>
        has now obtained his appointment in <tei:rs type="place" key="entity-002777">Graz</tei:rs>:
        that is, he has been qualified as a lecturer in musicology in a new seminar expressly
        created for this purpose. During the last conversation that I had with him before my
        departure in April, he expressed the opinion about the general situation that it would
        probably come to the point where the stronger would swallow the weaker. Naturally I was
        annoyed by this (without letting him notice), since I remember some similar assertions by
        young people before the World War, which then did not completely hold good. But in the light
        of the most recent developments, I am now sorry that I recommended him to Dr. <tei:rs
          type="person" key="entity-005784">Thomasberger</tei:rs>. Does one nowadays always touch
        politics whatever one approaches? And don't people understand that their science, art, etc.,
        turns into a caricature when they put it into the service of a national power?</tei:p>

      <tei:p rend="first">I am now here again, and you can probably see from this letter that I do
        not feel particularly well. I want to visit you soon as well, and would like to ask whether
        that is possible without further ado and whether there would be room for me and for my
          <tei:rs type="person" key="entity-000093">wife</tei:rs> for one or two days. Then I will
        hear from you personally about the printing of your <tei:rs key="entity-001728" type="work"
            ><tei:title>work</tei:title></tei:rs> that is in progress, which was certainly the most
        gratifying news in your letter. Would it really suit you if we came? Or would you rather not
        have your peace disturbed?</tei:p>

      <tei:p rend="first">With warmest greetings from both of us to you and your <tei:rs
          key="entity-000771" type="person">wife</tei:rs>, I remain</tei:p>


      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-40">Your devoted</tei:salute><tei:lb/>
        <tei:note type="editorial" place="inline" rend="indent-40">unsigned</tei:note><tei:lb/>
      </tei:closer>

    </tei:div>
  </sdo:record>
</sdo:recordCollection>
