<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
 xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
 xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
 xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
 xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
 <sdo:collectionDesc>
  <sdo:source>
   <sdo:correspondence mfID="1900" sdoID="OJ-89-7_10">OJ 89/7, [10]</sdo:correspondence>
  </sdo:source>

  <tei:handNotes>
   <tei:handNote xml:id="HS" scope="sole">Heinrich Schenker's hand</tei:handNote>
  </tei:handNotes>

  <tei:respStmt xml:id="JR-HE">
   <tei:persName>John Rothgeb and Heribert Esser</tei:persName>
   <tei:resp>Transcription, 2017</tei:resp>
   <tei:resp>Translation, 2017</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:respStmt xml:id="IB">
   <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
   <tei:resp>XML Encoding, 2017</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:revisionDesc>
   <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
   <tei:change when="2012-10-08" who="#IB">revision of XML code</tei:change>
  </tei:revisionDesc>
 </sdo:collectionDesc>

 <sdo:record ID="r0001">

  <sdo:itemDesc>
   <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002730">Hoboken ~
    HSchenker</tei:rs>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002731">Hoboken ~
    H+JSchenker</tei:rs>
   <dc:title>Handwritten letter from Schenker to Hoboken, dated July 12, 1934</dc:title>

   <dcterms:created>1934-07-12T12:00:00Z</dcterms:created>
   <dcterms:dateSubmitted>2017-05-31</dcterms:dateSubmitted>
   <dc:description>8-page letter: Schenker thanks Hoboken for his support for Jonas's new book. — He
    reminds Hoboken of his earlier promise to support Der freie Satz financially, and predicts that
    costs will be high. — Otto Erich Deutsch has been granted a course at the Vienna Academy for
    Music and Performing Arts.</dc:description>
   <dc:subject>Buch; book; Dank; thanks; Komposition; composition; Meister; master; Talent; Vertrag;
    contract; Band; volume; Druckerei; printers; Korrekturen; proofs; Kurs; course; Handschrift;
    manuscript</dc:subject>

   <marcrel:correspondent key="entity-000632">HSchenker</marcrel:correspondent>
   <marcrel:correspondent key="entity-000771">JSchenker</marcrel:correspondent>
   <marcrel:recipient key="entity-000380">Hoboken</marcrel:recipient>
  </sdo:itemDesc>


  <tei:div type="transcription">

   <tei:opener>
    <tei:address>
     <tei:addrLine rend="indent-50">Böckstein</tei:addrLine>
     <tei:addrLine rend="indent-50">(Bad-Gastein)</tei:addrLine>
    </tei:address>
    <tei:dateline rend="indent-50"><tei:date when="1934-07-12">12. 7. 34</tei:date></tei:dateline>
    <tei:salute>Mein lieber Herr <tei:rs type="person" key="entity-000380"><tei:hi rend="lateinschr"
       >van Hoboken</tei:hi></tei:rs>!<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot"
      >Writing of this letter is recorded in Schenker's diary at OJ 4/7, p. 3924, July 12, 1934: "An
      v. Hoboken (Br.): Dank für Jonas’ Buch: Erfüllung seiner vor Jahren schriftlich u. mündlich
      betonten Absicht, meiner Sache beistehen zu wollen. Deutsch hält – über meine Anregung den
      Kurs an der Akademie (8 Seiten!)." ("To Hoboken (letter): thanks for bringing Jonas’s book [to
      publication]: the fulfillment of an intention, expressed in writing and in person, to support
      my cause. Deutsch, at my encouragement, is giving a course at the Academy (eight
      pages!).").</tei:note></tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p>Vor mir liegt endlich das Buch von D<tei:hi rend="supralinear">r.</tei:hi>
    <tei:rs type="person" key="entity-000412"><tei:hi rend="lateinschr"
     >Jonas</tei:hi></tei:rs>!<tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot"
       ><tei:bibl><tei:author>Oswald Jonas</tei:author>'s <tei:title level="m">Das Wesen des
       musikalischen Kunstwerks: Eine Einführung in die Lehre Heinrich Schenkers</tei:title>
      (Vienna: Saturn-Verlag, 1934</tei:bibl>) had just been published.</tei:note> Also ist der
    Augenblick gekommen, da ich ‒ vor Allem ‒ Ihnen zu danken habe! Ich bin ein Fanatiker des Dankes
    ‒ undankbar sind meist die Menschen, die selbst nichts zu geben haben ‒, daher danke ich
    schuldigst u. aufrichtig. Ich schreibe diese Zeilen, noch ehe ich das Buch gelesen habe, über
    dieses gelegentlich später.</tei:p>

   <tei:p>Dazu ein Wörtchen aus der Welt über uns:</tei:p>

   <tei:p><tei:pb n="2"/> Vor Jahren schrieben u. sagten Sie es mir, daß Sie mir in der großen
     Sache<tei:note xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot">The publication costs of
       <tei:bibl><tei:author>Schenker</tei:author>’s <tei:title level="m">Neue musikalische Theorien
       und Phantasien</tei:title>, vol. III, <tei:title level="m">Der freie
      Satz</tei:title></tei:bibl>.</tei:note> beistehen wollen. Ihr <tei:hi rend="underline"
     >Schicksal</tei:hi> hat Sie beim Wort genommen u. führt Sie der „Erfüllung“ zu, obgleich es
    mitunter schien, als ob Sie Ihre Absicht vergessen hätten. Nichts ist so erhaben, als der Weg
    eines solchen „Es,“ eines solchen „Schicksals“, es geht hinter dem Rücken des so Ausgezeichneten
    automatisch fort, er mag denken, was er will, das erste „Es“ lenkt der Erfüllung zu. Nur zu
    real, zu wirklich ist vom Hintergrund aus gesehen die alte religiöse Wendung: „auf daß das Wort
    erfüllet werde,“ ‒ das Wort ist wahr. (Nebenbei: denken Sie an die Ödipus-Sa<tei:subst>
     <tei:del rend="overwritten">ch</tei:del>
     <tei:add place="superimposed">g</tei:add>
    </tei:subst>e, <tei:pb n="3"/> an meinem „<tei:term>Ursatz</tei:term>“ u.sw.) </tei:p>

   <tei:p>Als Jüngling hofften Sie in der Komposition sich auszuzeichnen, jenes “Schicksal” hat
    Ihnen diese Hoffnung in einer anderen Form zur Erfüllung gebracht: mit aber dem Talent, das Sie
    in sich fühlten, wachen Sie heute mit Liebe über Kompositionen der Meister, die uns doch
    überragen, denen zu dienen daher einem Priesteramt gleichkommt. Also bleiben Sie auch damit in
    der Linie des ersten “Es.” Ohne Ihr Talent, Ihr Ohr hätten wir uns nicht gefunden, hätten Sie
    das edle Amt nicht erreicht.</tei:p>

   <tei:p>Erst am <tei:date when="1934-07-07">7. dieses Monats</tei:date> konnte ich den Vertrag mit
     „<tei:rs type="organization" key="entity-002408"><tei:hi rend="lateinschr"
     >U.E.</tei:hi></tei:rs>“ unterzeichnene. Prof. <tei:rs type="person" key="entity-000164"
     >Deutsch</tei:rs> fand ihn gut, der Kalkulation nach stellen sich <tei:pb n="4"/> die Kosten
    auch dieses Bandes <tei:add place="interlinear-above">ungefähr</tei:add> auf die Höhe der
     „<tei:rs key="entity-001749" type="work"><tei:title>Jahrbücher</tei:title></tei:rs>.“ Ich bin <tei:subst>
     <tei:del rend="overstrike">mit der</tei:del>
     <tei:add place="interlinear-above">bis zur</tei:add>
    </tei:subst> äußersten Grenze meiner Gesundheit damit gegangen, die Druckerei sicher zu führen
    u. dadurch Korrekturen auszuweichen; ich habe bei Überreichung Blätter (förmlich einen Band!)
    beigelegt, mit Anweisungen u. Erläuterungen. Außerdem habe ich der „<tei:rs type="organization"
     key="entity-002408"><tei:hi rend="lateinschr">U.E.</tei:hi></tei:rs>“ eingeschärft, daß jeder
    Zweifelsfall mir vorgelegt werde, ehe er festgelegt wird. Sie wissen doch, daß die Leute nach
    Stunden arbeiten, daß ihnen ganz egal ist, womit sie diese füllen, mit guter oder schlechter
    Leistung, also kann ausser dem Risiko, das auf Unsereins lastet, nicht genug Sorge um eine
    richtige Wiedergabe aufgebracht werden. Die „<tei:rs type="organization" key="entity-002408"
      ><tei:hi rend="lateinschr">U.E.</tei:hi></tei:rs>“ bittet, <tei:pb n="5"/> (da sie nicht genug
    Geldmittel hat,) um eine Teilzahlung nach Erledigung der Beispiele. Diese kommt erst nach
    Monaten in Betracht, da ich zur äußersten Vorsicht angeordnet habe, daß mit dem 4. Heft gewartet
    werde, bis ich zurückkomme.</tei:p>

   <tei:p>Endlich eine Neuigkeit: Prof. <tei:rs type="person" key="entity-000164"><tei:hi
      rend="lateinschr">Deutsch</tei:hi></tei:rs> teilt mir hierher mit, daß ihm Präsident <tei:rs
     type="person" key="entity-003736"><tei:hi rend="lateinschr">Kobald</tei:hi></tei:rs> für das
    nächste Jahr einen „Kurs“ an der <tei:rs type="organization" key="entity-002591"
     >Akademie</tei:rs> einräumen wird. Einzig heiter ist die Geschichte dieses Kurses: Vor 2 Jahren
    habe ich Sektionsrat <tei:rs type="person" key="entity-005784"><tei:hi rend="lateinschr"
      >Thomasberger</tei:hi></tei:rs> mit Prof. <tei:rs type="person" key="entity-000164"><tei:hi
      rend="lateinschr">Deutsch</tei:hi></tei:rs> bei mir gehabt, u. ich, im Zuge der
    Unterhandlungen mit <tei:rs type="person" key="entity-000577"><tei:hi rend="lateinschr"
      >Marx</tei:hi></tei:rs> (d. i. <tei:rs type="organization" key="entity-002591"><tei:hi
      rend="lateinschr">Akademie</tei:hi></tei:rs>) <tei:pb n="6"/> wegen der „<tei:rs type="work"
     key="entity-001724"><tei:title>Harmonielehre</tei:title></tei:rs>“ u. sonst, wie immer, auf die
    Zukunft u. Wohlfahrt der Musik u. der Musiker bedacht, schlug H. <tei:rs type="person"
     key="entity-005784">Thombg.</tei:rs> vor, daß die <tei:rs type="organization"
     key="entity-002591">Akademie</tei:rs> einen Kurs für Handschriften eröffne u. <tei:add
     place="interlinear-above">ihn</tei:add> mir als dem bisher (qualitativ) Ersten dieses Faches
    übertrage: ich wollte so einen Nachwuchs erziehen, den Musikern eine neue Erwerbsmöglichkeit
    eröffnen u. <tei:add place="interlinear-above">sie</tei:add> mittelbar auf die Hintergründe u.
    Zusammenhänge in unserer Kunst hinleiten, von denen die Schulläuschen heute noch keine Ahnung
    haben. <tei:hi rend="lateinschr">Sektions</tei:hi>rat <tei:rs type="person" key="entity-005784"
     >Th.</tei:rs> war begeistert, aber die <tei:rs type="organization" key="entity-002591"><tei:hi
      rend="lateinschr">Akademie</tei:hi></tei:rs> habe kein Geld, nicht einmal so viel, um „einen
    Besen für die Museen zu kaufen“, <tei:pb n="7"/> erklärte er, sichtlich mit Überzeugung u.
    Unschuld. (Das Wort von <tei:rs type="person" key="entity-000577">Marx</tei:rs> fiel mir ein:
    „das Ministerium hat Geld wie Mist, aber es geht damit schlecht um“). Das nächste Jahr brachte
    allerhand (bis 6!) <tei:hi rend="underline">Neu</tei:hi>anstellungen (wirklich: schlechte
    „Besen“), u. heuer sogar <tei:add place="interlinear-above">die</tei:add>
    <tei:rs type="person" key="entity-000393"><tei:hi rend="lateinschr"
    >Hubermann</tei:hi></tei:rs>’s u.s.w. Ich aber, <tei:sic>untentwegt</tei:sic> hinter meiner
    Idee, habe nun erst recht an die Ausführbarkeit geglaubt, u. so habe ich Prof. <tei:rs
     type="person" key="entity-000164"><tei:hi rend="lateinschr">Deutsch</tei:hi></tei:rs> zu einem
    Kurs angestiftet, u. siehe ‒ was man mir versagte, erhält er ohne Weiteres.<tei:note
     xml:id="r0001-fn04" type="editorial" place="foot"> Schenker's recording of this information,
     and his reaction to it, appears in his diary at OJ 4/7, p. 3921, July 12, 1934: "Von Deutsch
     (Br.): [...] hält im September den Kurs an der Akademie: Was mir versagt wurde, ist dem
     hilflosen Anfänger gern gewährt, dem erst durch mich der Weg zum Archivar, zur richtigen
     Handhabung der Erstdrucke gewiesen worden u. schließlich sogar der Weg zu dem Kurse förmlich
     aufgetragen wurde!!" ("From Deutsch (letter): [...] he is giving the course at the Academy in
     September: what was denied to me is gladly entrusted to the helpless beginner, who by me alone
     was shown the way to becoming an archivist, the correct way to deal with first editions; and,
     finally, was even set on the route to giving courses!!"). Hoboken expresses similar feelings in
      <tei:ref type="correspondence" cRef="OJ-89-7_12">OJ 89/7, [12]</tei:ref>, at the end of
     paragraph 3.</tei:note> Ist das nicht zum Lachen? In <tei:rs type="place" key="entity-002506"
      ><tei:country>Österreich</tei:country></tei:rs> entscheidet seit jeher die Beziehung zur
    höheren oder niederen Geistlichkeit, zur <tei:pb n="8"/> höheren oder niederen Weiblichkeit, zu
    höheren oder niederen Ministerialbeamten, dennoch freue ich mich auf den Erfolg Pfrs <tei:rs
     type="person" key="entity-000164"><tei:hi rend="lateinschr">Deutsch</tei:hi></tei:rs> (wenn
    auch die Sache eine andere Ordnung besser bekommen hätte): <tei:rs type="person"
     key="entity-000164">D.</tei:rs> ist eben <tei:hi rend="lateinschr">persona grata</tei:hi>, ich
    bleibe der „Wau-Wau“, der nach <tei:rs type="person" key="entity-003836">Kabasta</tei:rs>’s
    Meinung „mit Gott u. der Welt zerfallene Mensch“ (ich?!), na . . . darauf paßt der Witz:</tei:p>

   <tei:p>„Mutti, wissen die Esel, daß sie Esel sind?“ <tei:lb/>„„Ich glaube, nein, mein Junger.““
    <tei:lb/>„So dumm sind die Esel?“ </tei:p>

   <tei:p>Ja, so dumm sind die Esel, nur zu richtig. ‒ Gleichzeitig sende ich einige
     Aufsätze.<tei:note xml:id="r0001-fn05" type="editorial" place="foot">The essays or articles are
     not filed with this letter, nor can the contents of the enclosure be determined.</tei:note>
    Ihnen u. Ihrer verehrten Gattin unser Beider beste Wünsche u. Grüße! </tei:p>

   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-80">Ihr</tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-70"><tei:rs type="person" key="entity-000632"><tei:hi rend="lateinschr"
       >H Schenker</tei:hi></tei:rs></tei:signed>
   </tei:closer>

  </tei:div>



  <tei:div type="translation">

   <tei:opener>
    <tei:address>
     <tei:addrLine rend="indent-50">Böckstein</tei:addrLine>
     <tei:addrLine rend="indent-50">(Bad-Gastein)</tei:addrLine>
    </tei:address>
    <tei:dateline rend="indent-50"><tei:date when="1934-07-12">July 12,
     1934</tei:date></tei:dateline>
    <tei:salute>My dear Mr. <tei:rs type="person" key="entity-000380"><tei:hi rend="lateinschr">van
       Hoboken</tei:hi></tei:rs>!<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/></tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p>In front of me lies finally the book by Dr. ‒ <tei:rs type="person" key="entity-000412"
     >Jonas</tei:rs>!<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> Thus the moment has arrived
    when I ‒ above all ‒ am obliged to thank you! I am a fanatic when it comes to thanks ‒
    unthankful are mostly those people who themselves have nothing to give ‒, thus I, most
    indebtedly and sincerely, thank you. I write these lines before I have read the book; more about
    this on a later occasion.</tei:p>

   <tei:p><tei:note type="editorial" place="inline">sentence to be inserted here</tei:note></tei:p>

   <tei:p><tei:pb n="2"/> Years ago you wrote me and told me that you would stand by me in the large
     matter.<tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/> Your <tei:hi rend="underline"
     >Destiny</tei:hi> took you at your word and led you to "Fulfillment," although it seemed from
    time to time as though you might have forgotten your intention. Nothing is so sublime as the
    path of such an "It," such a "Destiny"; it moves ahead automatically behind the back of one so
    distinguished no matter what he may think: the first "It" leads to Fulfillment. Only too real,
    too actual as seen from the background, the old religious phrase: "so that the Word be
    fulfilled," ‒ the Word is true. (Incidentally: think of the Oedipus-legend, <tei:pb n="3"/> of
    my "<tei:term>Ursatz</tei:term>" etc.)</tei:p>

   <tei:p>As a youth you hoped to excel in composition; this hope brought that "Destiny" to
    fulfillment in a different form: but with the talent that you felt within you, today you watch
    with love over the compositions of the masters, who, however, tower above us, service to whom
    therefore amounts almost to a calling to the priestly office. Therefore you remain in that
    respect as well in the line of the first "It." Were it not for your talent, your ear, we should
    not have found each other, you should not have reached that noble office.</tei:p>

   <tei:p>Not until the <tei:date when="1934-07-07">7th of this month</tei:date> could I sign the
    contract with <tei:rs type="organization" key="entity-002408">Universal Edition</tei:rs>. Prof.
     <tei:rs type="person" key="entity-000164">Deutsch</tei:rs> deemed it good; as calculated,
     <tei:pb n="4"/> the costs of this volume too will come in at approximately the same level as
    the "<tei:rs key="entity-001749" type="work"><tei:title>Yearbooks</tei:title></tei:rs>." I have
    gone to the outer limits of my health to lead the printers securely and thus to avoid
    corrections; in submitting the work, I have added leaves (truly a volume!) with instructions and
    explanations. Moreover, I have emphasized to the <tei:rs type="organization" key="entity-002408"
     >UE</tei:rs> that each doubtful case be submitted to me before it is settled. You know, though,
    that the people work by the hour, that they are completely indifferent as to what they do in
    that hour, whether it be good work or bad, thus except for the risk run by people like us, not
    enough care can be devoted to achieving an accurate product. The <tei:rs type="organization"
     key="entity-002408">UE</tei:rs> requests <tei:pb n="5"/> (as it hasn't enough pecuniary means)
    a partial payment after completion of the examples. This will be required only after months, as
    I have taken utmost care to order that they wait with the fourth volume until I return.</tei:p>

   <tei:p>Lastly, something new: Prof. <tei:rs type="person" key="entity-000164">Deutsch</tei:rs>
    informs me here that President <tei:rs type="person" key="entity-003736">Kobald</tei:rs> will
    allow him a "course" at the <tei:rs type="organization" key="entity-002591">Academy</tei:rs>.
    The really funny thing is the story behind this course: two years ago I had Section Chief
     <tei:rs type="person" key="entity-005784">Thomasberger</tei:rs> and Prof. <tei:rs type="person"
     key="entity-000164">Deutsch</tei:rs> with me, and I, in the course of negotiations with <tei:rs
     type="person" key="entity-000577">Marx</tei:rs> (i.e. <tei:rs type="organization"
     key="entity-002591">Academy</tei:rs>), <tei:pb n="6"/> about <tei:rs type="work"
     key="entity-001724"><tei:title level="m">Theory of Harmony</tei:title></tei:rs> and otherwise,
    as ever concerned with the future and welfare of music and musicians, suggested to Mr. <tei:rs
     type="person" key="entity-005784">Thomasberger</tei:rs> that the <tei:rs type="organization"
     key="entity-002591">Academy</tei:rs> initiate a course on manuscripts and assign <tei:add
     place="interlinear-above">it</tei:add> to me as thus far the (qualitative) leader of this
    specialization: I wanted in this way to educate a new generation, to open for musicians a new
    possibility for employment and convey <tei:add place="interlinear-above">them</tei:add>
    indirectly to the backgrounds and interconnections in our art, of which the school-lice of today
    still have no notion. Section Chief <tei:rs type="person" key="entity-005784"
     >Thomasberger</tei:rs> was enthusiastic, but <tei:pb n="7"/> stated, visibly with conviction
    and in all innocence, that the <tei:rs type="organization" key="entity-002591">Academy</tei:rs>
    had no money, not even enough to "purchase a broom for the museums." (The comment from <tei:rs
     type="person" key="entity-000577">Marx</tei:rs> occurred to me: "the Ministry has money to
    burn, but uses it badly.") The next year would bring some (as many as six!) <tei:hi
     rend="underline">new</tei:hi> appointments (truly: bad "brooms"), and presently even that of
     <tei:rs type="person" key="entity-000393">Huberman</tei:rs> etc. I, however, undeterred from my
    idea, believed all the more in its feasibility, and thus I instigated Prof. <tei:rs
     type="person" key="entity-000164">Deutsch</tei:rs> to apply, and just look: what I was denied,
    he acquires immediately.<tei:ptr corresp="#r0001-fn04" type="footnote"/> Is that not laughable?
    In <tei:rs type="place" key="entity-002506"><tei:country>Austria</tei:country></tei:rs> since
    time immemorial the deciding factor has been the relation to the higher or the lower clergy, to
     <tei:pb n="8"/> higher or lower femininity, to higher or lower ministerial officials,
    nevertheless I am happy about the success of Prof. <tei:rs type="person" key="entity-000164"
     >Deutsch</tei:rs> (even if the matter could better have had a different solution): <tei:rs
     type="person" key="entity-000164">D.</tei:rs> is precisely <tei:hi rend="italic">persona
     grata</tei:hi>, I am still the "unruly" one, the, in <tei:rs type="person" key="entity-003836"
     >Kabasta</tei:rs>'s opinion, "man at odds with God and the world" (I?!), well . . . the
    applicable joke is:</tei:p>

   <tei:p>"Mama, do the jackasses know that they are jackasses?" <tei:lb/>"I think not, my child."
    <tei:lb/>"The jackasses are that stupid?" </tei:p>

   <tei:p>Yes, the jackasses are that stupid, right as rain. ‒ I include here several
     essays.<tei:ptr corresp="#r0001-fn05" type="footnote"/> To you and your esteemed spouse, our
    best wishes and greetings!</tei:p>

   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-80">Your</tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-70"><tei:rs type="person" key="entity-000632">H.
     Schenker</tei:rs></tei:signed>
   </tei:closer>

  </tei:div>
 </sdo:record>
</sdo:recordCollection>
