<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
  xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
  xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
  <sdo:collectionDesc>
    <sdo:source>
      <sdo:correspondence mfID="350" sdoID="OJ-89-4_2">OJ 89/4, [2]</sdo:correspondence>
    </sdo:source>

    <tei:handNotes>
      <tei:handNote xml:id="TPavh" scope="sole">Anthony van Hoboken as typist</tei:handNote>
    </tei:handNotes>

    <tei:respStmt xml:id="JR-IB">
      <tei:persName>John Rothgeb and Ian Bent</tei:persName>
      <tei:resp>Transcription, 2016</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="JR-HE">
      <tei:persName>John Rothgeb and Heribert Esser</tei:persName>
      <tei:resp>Translation, 2016</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="IB">
      <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
      <tei:resp>XML Encoding, 2016</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:revisionDesc>
      <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
      <tei:change when="2012-11-19" who="#IB">revision of XML code</tei:change>
    </tei:revisionDesc>
  </sdo:collectionDesc>

  <sdo:record ID="r0001">

    <sdo:itemDesc>
      <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002730">Hoboken ~
        HSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002731">Hoboken ~
        H+JSchenker</tei:rs>
      <dc:title>Typewritten letter (carbon copy) from Hoboken to Schenker, dated March 19,
        1930</dc:title>

      <dcterms:created>1930-03-19T12:00:00Z</dcterms:created>
      <dcterms:dateSubmitted>2016-07-02</dcterms:dateSubmitted>
      <dc:description>Hoboken compares performances of Beethoven's Missa solemnis by Furtwängler and
        Klemperer. — He has experienced pains in his arm, and has taken recuperative lessons from
        Rudolf Breithaupt. — He details work he has been doing for the Photogramm Archive, work of
        his own, and that for Schenker.</dc:description>
      <dc:subject>Aufführung; performance; Orchester; orchestra; Tempo; Violinsolo; violin solo;
        Solo-Geiger; solo violinist; violin soloist; Konzertmeister; concertmaster; conductor;
        Führung; direction; Gegensatz; contrast; Steigerung; intensification; Vortragszeichen;
        performance marking; Gefühlsduselei; emotional torpor; Programme; programming; Schmerzen;
        pains; Arm; Ueberspielung; over-playing; ärztlich; medical; Massage; Klavierpädagoge; piano
        pedagogue; Unterrichtsstunde; lesson; Klavierspiel; piano playing; Daumen; thumb; Zusage;
        promise; Zeitschrift; journal; periodical; Sammlung; collection</dc:subject>




      <marcrel:correspondent key="entity-000380">Hoboken</marcrel:correspondent>
      <marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient>
      <marcrel:recipient key="entity-000771">JSchenker</marcrel:recipient>
    </sdo:itemDesc>



    <tei:div type="transcription">

      <tei:opener>
        <tei:dateline rend="indent-60"><tei:date when="1930-03-19">19 März
          1930</tei:date></tei:dateline>
        <tei:salute>Sehr verehrter und lieber Herr <tei:rs type="person" key="entity-000632"
            >Dr.</tei:rs>,<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Receipt of
            this letter is recorded in Schenker's diary at OJ 4/3, p. 3456, March 21, 1930: "v. Hob.
            (Br. aus Berlin): habe bei Breithaupt zunächst 5 Stunden, später noch einmal für 5
            Stunden „abgeschlossen“ – verwahrt sich gegen jeden Gedanken einer Untreue mir
            gegenüber, bittet mich vielmehr um meine Hilfe auch wenn er bei Breithaupt ½ Jahr
            bleiben sollte. Ueber das Jahrbuch habe er noch nicht nachgedacht, habe auch keine
            Eile!" ("Hoboken (letter from Berlin): he initially had five lessons with Breithaupt,
            later "concluded" his studies with a further five lessons – he repudiates all thoughts
            of being unfaithful to me, on the contrary he asks for my help, even if he should stay
            another half year with Breithaupt. He has still not given much thought to the yearbook,
            and is also not in any hurry with it!").</tei:note></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p rend="first">Die beiden Aufführungen der <tei:rs key="entity-001188" type="composition"
            ><tei:title>Missa Solemnis</tei:title></tei:rs> sind vorüber. Die unter <tei:rs
          key="entity-000268" type="person">Furtwängler</tei:rs> war meiner Ansicht nach weitaus die
        bessere. Das Werk klang hier auch besser wie neulich in <tei:rs key="entity-002484"
          type="place">Wien</tei:rs> aber das Orchester deckte hier und da die Stimmen etwas zu
        stark, besonders im <tei:title>Benedictus</tei:title>, wo, wohl mit infolge eines etwas zu
        langsamen <tei:term>Tempo</tei:term>'s, das Violinsolo zu wenig gehört wurde. Es ist dies
        überhaupt ein Problem und ich frage mich ab, warum man hierfür nicht einen Solo-Geiger von
        Ruf engagiert. Der gewöhnliche Durchschnitt der Konzertmeister können <tei:choice>
          <tei:sic>die</tei:sic>
          <tei:corr>der</tei:corr>
        </tei:choice>
        <tei:foreign xml:lang="fre">Parite</tei:foreign><tei:note xml:id="r0001-fn02"
          type="editorial" place="foot">Hoboken uses the French work <tei:hi rend="italic"
            >parité</tei:hi>, though without acute accent, instead of the German <tei:hi
            rend="italic">Parität</tei:hi>, for balance. Both nouns are feminine.</tei:note> doch
        nicht gerecht werden. Das <tei:title>Kyrie</tei:title> war auch hier zu schleppend, doch kam
          <tei:rs key="entity-000268" type="person">F.</tei:rs> nach und nach in das richtige
          <tei:term>Tempo</tei:term> hinein. Nur im <tei:title>Dona</tei:title> schien er mir
        unruhig. Aber das Ganze klang unter seiner Führung weich und musikalisch und das war wohl
        der bedeutendste Gegensatz zu der Aufführung unter <tei:rs key="entity-000442" type="person"
          >Klemperer</tei:rs>, der alles hart und kantig nimmt. Sicher traf er einige Male das
          <tei:term>Tempo</tei:term> besser wie <tei:rs key="entity-000268" type="person"
          >F.</tei:rs>, dafür fing er die Teile meistens so aufgeregt an, dass er sich von vorne
        hinein jede Steigerung verdarb. Auch seine Schattierungen klangen mir zu gewaltsam; es kam
        mir vor, als nähme er die <tei:term>Vortragszeichen</tei:term> zu wörtlich. Er scheint
        überhaupt wenig schmiegsam zu sein. Er hat hier nach wie vor einen grossen Anhang und wird
        wohl, wenn es mit der Oper am Platz der Republik<tei:note xml:id="r0001-fn03"
          type="editorial" place="foot">Staatsoper am Platz der Republik, Berlin: a branch of the
          Berlin Staatsoper established in 1927 and closed in 1931. It operated in the Kroll
          Theater, hence was also known as the Kroll Oper. Klemperer was its artistic director
          throughout its four seasons, performances including operas by Hindemith, Janáček,
          Schoenberg, Stravinsky, and Weill.</tei:note> ein Ende nehmen sollte, an die Staatsoper
        u.d. Linden kommen an Stellen von <tei:rs key="entity-000440" type="person"
        >Kleiber</tei:rs>. Seine Anhänger loben hauptsächlich an ihm, dass er "anders" dirigiert
        (besser kann ich das nicht <tei:sic>ausdrucken</tei:sic>) während sie <tei:rs
          key="entity-000268" type="person">Furtwängler</tei:rs> Gefühlsduselei und schlechte
        Programme vorwerfen, leider wohl nicht ganz unberechtigt.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Ich habe Ihnen am <tei:date when="1930-03-17">Montag</tei:date>
        telegrafiert, dass ich jetzt noch nicht nach <tei:rs key="entity-002484" type="place"
          >Wien</tei:rs> zurückkommen kann.<tei:note xml:id="r0001-fn04" type="editorial"
          place="foot">No telegram dated March 17, 1930 is known to survive, but its receipt is
          recorded in Schenker's diary at OJ 4/3, p. 3454, March 18, 1930: "Telegramm v. Hoboken:
          kommt noch nicht, Brief folgt." ("Telegram from Hoboken: he is still not coming, a letter
          will follow.").</tei:note> Der Grund liegt darin, dass ich hier etwas unternommen habe,
        das mir noch bis Ende des Monats zurückhält und worüber ich Ihnen Rechenschaft schuldig
        bin.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Sie erinnern Sich, dass ich vor kurzer Zeit über Schmerzen im Arm klagte,
        die ich als eine Folge von Ueberspielung ansah. Ich begab mich in ärztlicher Behandlung,
        wurde bestrahlt und bekam den Rat, vier Wochen mit dem Klavierspiel auszusetzen und dann
        langsam, unter Massage und derlei Sachen wieder anzufangen, wobei ich immer der Gefahr
        ausgesetzt wäre, dass die Schmerzen wiederkehren würden. Dies alles befriedigte mich nicht.
        Ich hatte den Eindruck, trotz der Schmerzen weiterspielen zu müssen aber auf richtiger Art.
        Als ich das hier mit meiner <tei:rs key="entity-002742" type="person">Frau</tei:rs>
        besprach, riet sie mir, hierüber mit <tei:rs key="entity-000099" type="person"
          >Breithaupt</tei:rs> zu sprechen, der als Klavierpädagoge den Ruf hat, schon viele
        überspielte Arme wieder in Ordnung gebracht zu haben. Ich habe das getan, habe aber dabei
        gleichzeitig für fünf Unterrichtsstunden bei ihm abgeschlossen und jetzt, we diese vorbei
        sind, auf noch fünf.</tei:p>

      <tei:p rend="first"><tei:rs key="entity-000099" type="person">Breithaupt</tei:rs> lehrt mich
        das ausführen, was Sie mir häufiger über mein Klavierspiel sagten. Um gleich ein Beispiel zu
        nennen: Sie sagten mir immer "Daumen weich!"; <tei:rs key="entity-000099" type="person"
          >Breithaupt</tei:rs> hat mich nun gezeigt, wie ich den Daumen weich machen soll. Er hält
        überhaupt den harten Daumen für das Haupthinderniss meines Klavierspiels und führt auch die
        Ueberspielung darauf zurück, <tei:choice>
          <tei:sic>den</tei:sic>
          <tei:corr>die</tei:corr>
        </tei:choice> er übrigens für eine leichte hält. Und er scheint hierin recht zu haben, denn,
        obwohl ich regelmässig spiele, lässt der Schmerz bedeutend nach. Er zeigt mir nach und nach
        die Bewegungen die mir fehlen und die ich brauche um so bequem wie möglich zu spielen. Er
        demonstriert sie an <tei:rs key="entity-000055" type="person">Beethoven</tei:rs>'s <tei:rs
          key="entity-001182" type="composition"><tei:title>c-moll Variationen</tei:title></tei:rs>,
          <tei:rs key="entity-000589" type="person">Mendelssohn</tei:rs>'s <tei:rs
          key="entity-006184" type="composition"><tei:title>Variations
          sérieuses</tei:title></tei:rs> und <tei:rs key="entity-000808" type="person"
          >Schumann</tei:rs>'s <tei:rs key="entity-001706" type="composition"
            ><tei:title>Symphonische <tei:sic>Etuden</tei:sic></tei:title></tei:rs>.</tei:p>

      <tei:p rend="first"><tei:pb n="2"/> Ich habe nicht gezögert, diese Gelegenheit zu ergreifen,
        besonders in der Erwägung, dass mir alles, was Sie mir über <tei:term>Phrasierung</tei:term>
        und <tei:term>Vortrag</tei:term> sagen, mir nichts nützen kann, solange ich nicht
        Klavierspielen kann. Dabei kann ich Ihnen, bei Ihren umfassenden theoretischen und sonstigen
        Arbeiten, nicht zumuten, mein Klavierpädagoge zu werden. Sie haben besseres zu tun und haben
        mir überdies neulich gesagt, dass es für Sie Voraussetzung ist, dass man eben Klavierspielen
        kann. Es scheint nun, dass ich die Spielmethode <tei:rs key="entity-000099" type="person"
          >Breithaupt</tei:rs>'s verstehe und deshalb habe ich, nach den ersten fünf Stunden, gleich
        noch fünf verlangt. Später werde ich dann immer hier und da wieder auf einigen Stunden zu
        ihm gehen, sehe dabei aber Konflikte voraus denn dann wird auch die musikalische Auffassung
        zur Sprache kommen und die wird bei ihm wohl stark abweichen von dem, was ich bei Ihnen
        lerne. Aber hierauf sollte ich mich eigentlich gerade freuen!</tei:p>

      <tei:p rend="first">Ich habe nun solange ausholen müssen und so ausführlich schreiben damit
        ich bei Ihnen durch meinen Schritt nicht den Eindruck einer Untreue erwecke. Nichts liegt
        mir ferner als das und ich bin der Meinung dass, wo ich schon einmal das Vorrecht geniesse,
        von Ihnen in der Musik eingeführt zu werden, von einem Aufgeben nicht die Rede sein kann,
        selbst wenn ich ein halbes Jahr bei <tei:rs key="entity-000099" type="person"
          >Breithaupt</tei:rs> spielen würde.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Für das <tei:rs key="entity-002452" type="organization">Archiv</tei:rs>
        bin ich mittlerweile auch tätig und habe heute die Zusage erhalten, das <tei:rs
          key="entity-001237" type="composition"><tei:title>Trio Op. 70 Nr. 1
            (Geistertrio)</tei:title></tei:rs> von <tei:rs key="entity-000055" type="person"
          >Beethoven</tei:rs> aufnehmen lassen zu dürfen. Das Stück ist hier beim <tei:rs
          key="entity-000255" type="person">Geh<tei:supplied reason="abbreviation"
            >eimrat</tei:supplied> Friedländer</tei:rs>.<tei:note xml:id="r0001-fn05"
          type="editorial" place="foot">"Geheimrat" or "Geheimer Regierungsrat" (Confidential
          Adviser to the Government). The musicologist Max Friedländer was appointed to this
          function in 1908. He acquired the manuscript; after his death it was in the possession of
          his widow, then was sold in the USA and ended up in the Cary Collection of the Pierpont
          Morgan Library, New York.</tei:note> Ich hoffe aber noch mehr zu erreichen. Ueber die
          Zeitschrift<tei:note xml:id="r0001-fn06" type="editorial" place="foot">Hoboken is
          referring to a series of <tei:hi rend="italic">Mitteilungen</tei:hi> (Communications) or
            <tei:hi rend="italic">Jahrbücher</tei:hi> (Yearbooks) issued by the <tei:rs
            key="entity-002452" type="organization">Photogram Archive</tei:rs>, which were to inform
          readers about its development and include articles on manuscripts and the significance of
          original readings for the understanding of musical works. The idea of such a publication
          collapsed early in 1930.</tei:note> habe ich weiter noch nicht nachgedacht obwohl ihr
        Erscheinen für den Ruf nach aussen des <tei:rs key="entity-002452" type="organization"
          >Archiv</tei:rs>s wohl von Wichtigkeit wäre. Aber ich bin nicht eilig und möchte zuerst
        die Arbeit über <tei:rs key="entity-000094" type="person">Brahms</tei:rs>' <tei:rs
          key="entity-003120" type="composition"><tei:title>Op. 117</tei:title></tei:rs><tei:note
          xml:id="r0001-fn07" type="editorial" place="foot">Brahms, <tei:title>Three Intermezzos,
            Op. 117</tei:title>, which Hoboken studied in lessons with Schenker between October 5,
          1929 and April 8, 1930 (lessonbook 1929/1930). A typescript survives of a study by Hoboken
          of Op. 117, No. 1 (OC 14/2).</tei:note> (oder eigentlich: <tei:hi rend="sperr"
          >Ihre</tei:hi> Arbeit darüber) fertig haben.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Für meine Sammlung erwarb ich das überaus seltene <tei:rs
          key="entity-004835" type="composition"><tei:title>Op. 40</tei:title></tei:rs> von <tei:rs
          key="entity-000055" type="person">Beethoven</tei:rs> (die <tei:choice>
          <tei:sic>ersten</tei:sic>
          <tei:corr>erste</tei:corr>
        </tei:choice>
        <tei:title>Violin-Romanze</tei:title>) im Erstdruck der Stimmen, ein noch vollständig
        unbeschittenes Exemplar.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Ich arbeite weiter an den <tei:term>Urlinie</tei:term>n der <tei:rs
          key="entity-000027" type="person">Bach</tei:rs>-<tei:rs key="entity-000737" type="person"
          >Roth</tei:rs>-Lieder<tei:note xml:id="r0001-fn08" type="editorial" place="foot"
          >Bach-Roth-Lieder: most likely <tei:bibl><tei:author>J. S. Bach</tei:author>, <tei:title
              level="m">Lieder, 25 geistliche, aus dem Schemellischen Gesangbuch für 1 Singstimme
              und basso continuo</tei:title>, ed. Herman Roth (Leipzig: Peters Edition)</tei:bibl>.
          From as earlier as 1914, Schenker had had many of his students (Albersheim, Cube, Elias,
          Kahn, Langstroth, Pairamall, and Weisse) study these chorales, which he often referred to
          as "Bach-Schemelli-Roth"; and in particular he had had Hoboken study Nos. 1 through 14
          between <tei:date when="1929-10">October 1929</tei:date> and <tei:date when="1930-02"
            >February 1930</tei:date>, concentrating in each case mostly on the Urlinie (OC 4:
          lessonbooks October 1928 to August 1931). </tei:note> doch komme ich nicht sonderlich oft
        dazu denn, im Gegensatz zu <tei:rs key="entity-002484" type="place">Wien</tei:rs>, herbergt
          <tei:rs key="entity-002501" type="place">Berlin</tei:rs> viele meiner Bekannten und wo ich
        dort fast nie mit Menschen zusammentreffe sehe ich hier recht viele, manchmal sogar <tei:hi
          rend="sperr">zu</tei:hi> viele! Doch das schadet gewiss nicht.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Ich will nun am Sonntag den <tei:date when="1930-03-30">30en</tei:date>
        nach <tei:rs key="entity-002484" type="place">Wien</tei:rs> zurückkommen (mit <tei:rs
          key="entity-002742" type="person">Frau</tei:rs>). Wir bleiben dann aber nur bis zum
          <tei:date when="1930-04-12">12en April</tei:date> denn dann fahren wir, einer Einladung
        meiner Verwandten zufolge nach <tei:rs key="entity-002508" type="place"
            ><tei:country>Holland</tei:country></tei:rs> um von dort die Jungfernfahrt eines neuen
        Dampfers bis <tei:rs key="entity-005554" type="place">Marseille</tei:rs> mitzumachen. Ab
        Angang Mai bin ich dann wieder (allein) aus sechs bis sieben Wochen in <tei:rs
          key="entity-002484" type="place">Wien</tei:rs>.<tei:note xml:id="r0001-fn09"
          type="editorial" place="foot">After February 20, 1930, Hoboken took lessons with Schenker
          only on <tei:date when="1930-04-08">April 8</tei:date>, then twice a week from <tei:date
            when="1930-05-06">May 6</tei:date> to <tei:date when="1930-06-13">June 13</tei:date> (OC
          4).</tei:note></tei:p>

      <tei:p rend="first">Mit den besten Grüssen von Haus zu Haus bin ich</tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-50">Ihr ergebener</tei:salute><tei:lb/>
        <tei:note type="editorial" place="inline" rend="indent-60">unsigned</tei:note><tei:lb/>
      </tei:closer>

    </tei:div>



    <tei:div type="translation">

      <tei:opener>
        <tei:dateline rend="indent-60"><tei:date when="1930-03-19">March 19,
          1930</tei:date></tei:dateline>
        <tei:salute>Greatly revered and dear Dr. <tei:supplied reason="identity"><tei:rs
              type="person" key="entity-000632">Schenker</tei:rs></tei:supplied>,<tei:ptr
            corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p rend="first">The two performances of the <tei:rs key="entity-001188" type="composition"
            ><tei:title level="m">Missa solemnis</tei:title></tei:rs> are over. The one under
          <tei:rs key="entity-000268" type="person">Furtwängler</tei:rs> was in my opinion the
        better by far. The work sounded here even better than recently in <tei:rs
          key="entity-002484" type="place">Vienna</tei:rs>, but the orchestra in places covered the
        voices somewhat too heavily, especially in the <tei:title>Benedictus</tei:title>, where ‒
        probably because of a too slow <tei:term>tempo</tei:term> among other things ‒ the violin
        solo was too little heard. This is a problem in general, and I wonder why they don't hire a
        prominent solo violinist. On average, concertmasters simply cannot get the balance
          right.<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> The <tei:title>Kyrie</tei:title>
        was too sluggish here as well, although <tei:rs key="entity-000268" type="person"
          >Furtwängler</tei:rs> gradually attained the correct <tei:term>tempo</tei:term>. Only in
        the <tei:title>Dona <tei:supplied reason="abbreviation">nobis
          pacem</tei:supplied></tei:title> did he appear uneasy to me. But the whole sounded supple
        and musical under his direction, and that was perhaps the most important contrast to the
        performance under <tei:rs key="entity-000442" type="person">Klemperer</tei:rs>, whose
        overall approach was hard and angular. Certainly he several times hit on the correct
          <tei:term>tempo</tei:term> better than <tei:rs key="entity-000268" type="person"
          >Furtwängler</tei:rs>, but on the other hand he mostly started the individual sections
        with such excitement that he sacrificed from the outset any opportunity for intensification.
        His shadings, too, sounded too forceful; it seemed to me that he took the
          <tei:term>performance marking</tei:term>s too literally. He seems on the whole not very
        flexible. He still has a great following here and probably, if he should give up the Opera
        on the Square of the Republic,<tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/> will take
        over from <tei:rs key="entity-000440" type="person">Kleiber</tei:rs> at the State Opera
        Unter den Linden. His followers praise him most of all for conducting "differently" (I
        cannot express it any better), while they accuse <tei:rs key="entity-000268" type="person"
          >Furtwängler</tei:rs> of emotional torpor and poor programming, unfortunately not without
        justification.</tei:p>

      <tei:p rend="first">I notified you by telegram on <tei:date when="1930-03-17"
          >Monday</tei:date> that I cannot now yet return to <tei:rs key="entity-002484"
          type="place">Vienna</tei:rs>.<tei:ptr corresp="#r0001-fn04" type="footnote"/> The reason
        derives from the fact that I have undertaken something here that detains me until the end of
        the month, and of which I owe you an explanation.</tei:p>

      <tei:p rend="first">You remember that a short while ago I complained about pains in the arm,
        which I considered a consequence of too much playing. I began medical treatment, was X-rayed
        and received the advice to take a break from piano playing for four weeks and then slowly,
        along with massage and the like, to begin again, at which point I would always be exposed to
        the danger of having the pains reoccur. None of this was pleasing to me. I had the feeling
        that I should continue playing despite the pains, but in the correct manner. As I discussed
        that here with my <tei:rs key="entity-002742" type="person">wife</tei:rs>, she advised me to
        talk about it with <tei:rs key="entity-000099" type="person">Breithaupt</tei:rs>, who as a
        piano pedagogue has the reputation of having successfully treated many arms suffering from
        overplaying. I have done that, but have at the same time arranged for five lessons with him,
        and, these now being finished, for five more.</tei:p>

      <tei:p rend="first"><tei:rs key="entity-000099" type="person">Breithaupt</tei:rs> teaches me
        to realize what you have often remarked about my piano playing. To cite an example at once:
        you always told me "relax the thumb!" <tei:rs key="entity-000099" type="person"
          >Breithaupt</tei:rs> has shown me, now, how I am to get the thumb relaxed. He considers
        the stiff thumb altogether the primary obstacle to my piano playing and attributes the
          <tei:supplied reason="clarity">pains from</tei:supplied> overplaying to that as well. And
        he seems to be right about this, for, although I play regularly, the pain is easing
        significantly. He shows me gradually the movements that I lack and that I need to play as
        comfortably as possible. He demonstrates them with <tei:rs key="entity-000055" type="person"
          >Beethoven</tei:rs>'s <tei:rs key="entity-001182" type="composition"><tei:title>C minor
            Variations</tei:title></tei:rs>, <tei:rs key="entity-000589" type="person"
          >Mendelssohn</tei:rs>'s <tei:rs key="entity-006184" type="composition"><tei:title
            level="m">Variations sérieuses</tei:title></tei:rs>, and <tei:rs key="entity-000808"
          type="person">Schumann</tei:rs>'s <tei:rs key="entity-001706" type="composition"
            ><tei:title>Symphonic Etudes</tei:title></tei:rs>.</tei:p>

      <tei:p rend="first"><tei:pb n="2"/> I have not hesitated to seize this opportunity, especially
        in consideration that everything you tell me about <tei:term>phrasing</tei:term> and
          <tei:term>performance</tei:term> cannot benefit me so long as I cannot play the piano.
        Besides, I cannot expect you, with your comprehensive theoretical and other works, to be my
        piano pedagogue. You have better things to do and have anyway told me recently that for you
        it is a precondition that one be able to play the piano. It seems now that I understand
          <tei:rs key="entity-000099" type="person">Breithaupt</tei:rs>'s method of playing, and
        thus I have, after the first five lessons, immediately asked for five more. Later, then, I
        will always go to him now and then for a few lessons, although I foresee conflicts in this,
        for then the musical interpretation will also be discussed, and it will probably differ
        strongly from what I learn from you. But I should really be happy about that!</tei:p>

      <tei:p rend="first">I have had to go on so long about this and in such detail to avoid
        awakening the impression on your part of a disloyalty as a result of my action. Nothing is
        further from my mind, and I think that as I already enjoy the privilege of being instructed
        in music by you, there will be no talk of giving up that instruction, even if I were to work
        on the playing for half a year with <tei:rs key="entity-000099" type="person"
          >Breithaupt</tei:rs>.</tei:p>

      <tei:p rend="first">I have also been active for the <tei:rs key="entity-002452"
          type="organization">Archive</tei:rs> in the meantime, and have today obtained permission
        to order photography of the <tei:rs key="entity-001237" type="composition"><tei:title>Trio
            Op. 70, No. 1 (the "Ghost" Trio)</tei:title></tei:rs>, by <tei:rs key="entity-000055"
          type="person">Beethoven</tei:rs>. The piece is here with <tei:rs key="entity-000255"
          type="person">Privy Counselor Friedländer</tei:rs>.<tei:ptr corresp="#r0001-fn05"
          type="footnote"/> I hope, though, to achieve still more. I have not yet thought further
        about the journal,<tei:ptr corresp="#r0001-fn06" type="footnote"/> though its publication
        would probably be of importance for the <tei:rs key="entity-002452" type="organization"
          >Archive</tei:rs>'s reputation in the outside world. But I am in no hurry, and want first
        to finish the work (or actually: <tei:hi rend="italic">your</tei:hi> work) on <tei:rs
          key="entity-000094" type="person">Brahms</tei:rs>'s <tei:rs key="entity-003120"
          type="composition"><tei:title>Op. 117</tei:title></tei:rs>.<tei:ptr corresp="#r0001-fn07"
          type="footnote"/></tei:p>

      <tei:p rend="first">For my personal collection I obtained the very rare <tei:rs
          key="entity-004835" type="composition">Op. 40</tei:rs> by <tei:rs key="entity-000055"
          type="person">Beethoven</tei:rs> (the first of the violin romances) in original print of
        the parts, a still complete, uncut copy.</tei:p>

      <tei:p rend="first">I continue work on the <tei:term>Urlinie</tei:term>n of the <tei:rs
          key="entity-000027" type="person">Bach</tei:rs>-<tei:rs key="entity-000737" type="person"
          >Roth</tei:rs> lieder,<tei:ptr corresp="#r0001-fn08" type="footnote"/> but I don't work on
        them especially often, for <tei:rs key="entity-002501" type="place">Berlin</tei:rs>, in
        contrast to <tei:rs key="entity-002484" type="place">Vienna</tei:rs>, is home to many of my
        acquaintances, and where in <tei:rs key="entity-002484" type="place">Vienna</tei:rs> I
        almost never meet people, here I see very many ‒ sometimes even <tei:hi rend="italic"
          >too</tei:hi> many! But there is no harm in that.</tei:p>

      <tei:p rend="first">I want now to return (with my <tei:rs key="entity-002742" type="person"
          >wife</tei:rs>) to <tei:rs key="entity-002484" type="place">Vienna</tei:rs> on Sunday the
          <tei:date when="1930-03-30">30th</tei:date>. But we remain only until <tei:date
          when="1930-04-12">April 12</tei:date>, and then we will travel, by invitation of my
        relatives, to <tei:rs key="entity-002508" type="place"
          ><tei:country>Holland</tei:country></tei:rs>, from there to join on the maiden voyage of a
        new steamer to <tei:rs key="entity-005554" type="place">Marseille</tei:rs>. From the
        beginning of May then I will be again in <tei:rs key="entity-002484" type="place"
          >Vienna</tei:rs> (alone) for six or seven weeks.<tei:ptr corresp="#r0001-fn09"
          type="footnote"/></tei:p>

      <tei:p rend="first">With best greetings from our house to yours, I am</tei:p>



      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-50">Your devoted</tei:salute><tei:lb/>
        <tei:note type="editorial" place="inline" rend="indent-60">unsigned</tei:note><tei:lb/>
      </tei:closer>

    </tei:div>
  </sdo:record>
</sdo:recordCollection>
