<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
  xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
  xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
  <sdo:collectionDesc>
    <sdo:source>
      <sdo:correspondence mfID="344" sdoID="OJ-89-3_9">OJ 89/3, [9]</sdo:correspondence>
    </sdo:source>

    <tei:handNotes>
      <tei:handNote xml:id="TPavh" scope="major">typist: Anthony van Hoboken</tei:handNote>
      <tei:handNote xml:id="printed" scope="minor">printed</tei:handNote>
      <tei:handNote xml:id="Avh" scope="minor">Anthony van Hoboken's hand</tei:handNote>
    </tei:handNotes>

    <tei:respStmt xml:id="JR-HE">
      <tei:persName>John Rothgeb &amp; Heribert Esser</tei:persName>
      <tei:resp>Transcription, 2014</tei:resp>
      <tei:resp>Translation, 2014</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="IB">
      <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
      <tei:resp>XML Encoding, 2014</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:revisionDesc>
      <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
      <tei:change when="2013-02-16" who="#IB">revision of XML code</tei:change>
    </tei:revisionDesc>
  </sdo:collectionDesc>

  <sdo:record ID="r0001">

    <sdo:itemDesc>
      <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002730">Hoboken ~
        HSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002731">Hoboken ~
        H+JSchenker</tei:rs>
      <dc:title>Typewritten letter from Hoboken to Schenker, dated September 15, 1929</dc:title>

      <dcterms:created>1929-09-15T12:00:00Z</dcterms:created>
      <dcterms:dateSubmitted>2014-10-30</dcterms:dateSubmitted>
      <dc:description>Hoboken encloses his analytical study of Brahms's Intermezzo, Op. 117, No. 1,
        and raises several technical matters. — He reports on his building project, and responds to
        Schenker's refusal, in OJ 89/3, [7], to continue acting as intermediary with Vrieslander. —
        He encloses a check for his lesson fee.</dc:description>
      <dc:subject> </dc:subject>

      <marcrel:correspondent key="entity-000380">Hoboken</marcrel:correspondent>
      <marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient>
    </sdo:itemDesc>


    <tei:div type="transcription">

      <tei:note type="editorial" place="pre-text">[OJ 89/3, [9] is a carbon copy; the top copy is OC
        14/1. The printed letterhead and holograph signature appear only in OC 14/1; the remaining
        differences are footnoted.]</tei:note>

      <tei:opener>
        <tei:note type="editorial" place="inline">printed letterhead:</tei:note>
        <tei:address>
          <tei:addrLine rend="indent-10"><tei:handShift new="#printed"/>A. van
            HOBOKEN</tei:addrLine>
          <tei:addrLine rend="indent-80">WIEN</tei:addrLine>
          <tei:addrLine rend="indent-60">IV., WIEDNER HAUPTSTRASSE 63</tei:addrLine>
          <tei:addrLine rend="indent-80">TEL. U 58-403</tei:addrLine>
        </tei:address>
        <tei:dateline rend="indent-60"><tei:handShift new="#TPavh"/><tei:date when="1929-09-15">15
            September 1929</tei:date></tei:dateline><tei:lb/>
        <tei:salute rend="indent-10">Sehr geehrter Herr <tei:rs type="person" key="entity-000632"
            >Dr.</tei:rs><tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Receipt of this
            letter is recorded in Schenker's diary at OJ 4/2, p. 3379, September 17, 1929: "Von v.
            Hoboken (recomm. Br.): Chek auf den erhöhten Betrag, dazu seine Sommerarbeit an Brahms
            op. 117." ("From Hoboken (registered letter): check for the increased sum, together with
            his summer's work on Brahms's Op. 117.").</tei:note></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p rend="first">Einliegend sende ich Ihnen die Arbeit, die ich über <tei:rs
          key="entity-000094" type="person">Brahms</tei:rs>’ <tei:rs key="entity-001335"
          type="composition">Op. 117</tei:rs><tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial"
          place="foot">A 28-page typescript, and a typescript with heavy annotation by Schenker, are
          preserved as OC 14/2 and OC 14/3.</tei:note> an Hand<tei:note xml:id="r0001-fn03"
          type="editorial" place="foot">"an hand" changed to "an Hand" in Hoboken's hand in OC
          14/1.</tei:note> des Photogrammes, der Ausgabe von <tei:rs key="entity-002448"
          type="organization">Simrock</tei:rs> und der neuen Gesamt-Ausgabe gemacht habe. Nachdem
        Sie mir geraten hatten, die Stücke nicht erst auf <tei:term>Urlinie</tei:term> u.s.w. zu
        prüfen, habe ich die Arbeit als eine rein philologisch-vergleichende, also ohne jede eigene
        Meinung, aufgefasst. Als solche hat sie mich nicht besonders interessiert und ich wäre gerne <tei:choice>
          <tei:sic>manches</tei:sic>
          <tei:corr>manchem</tei:corr>
        </tei:choice> näher auf den Grund gegangen; ich hebe dies nun auf bis zu der Zeit, wo ich
        wieder bei Ihnen sein werde. Aber auch dann erscheint es mir fraglich, ob man mittelst einer
          <tei:term>Urlinie</tei:term>n-<tei:term>Analyse</tei:term> z.B. in dem ersten Stück wird
        erklären können, warum der <tei:term>Bogen</tei:term> über den <tei:term>Diskant</tei:term>
        von Takt 4, zweite Hälfte. bis Takt 5. erste Hälfte und unter dem <tei:term>Bass</tei:term>
        von Takt 7, letztes Achtel, bis Takt 8, drittes Achtel, an den Parallelstellen in Takt 41-42
        und Takt 44-45 unterbrochen wurde beim <tei:term>Taktstrich</tei:term>. Die hinzugefügte
        Noten in den <tei:term>Schluss</tei:term>takten vom zweiten Stück werden wohl auf <tei:choice>
          <tei:sic>einer</tei:sic>
          <tei:corr>eine</tei:corr>
        </tei:choice> Korrektur <tei:rs key="entity-000094" type="person">Brahms</tei:rs>’
        zurückzuführen sein; ebenso das Weglassen der <tei:term>Fermate</tei:term>-Zeichen in den
        Takten 22 und 38 an Stellen, wo man so wie so etwas innehält. Interessant ist die
        Verschiebung des f’s in Takt 42. Ich würde es annehmen als sich beziehend auf <tei:choice>
          <tei:sic>dem</tei:sic>
          <tei:corr>das</tei:corr>
        </tei:choice> des’ in der linken Hand, welches demzufolge <tei:term>forte</tei:term> zu
        spielen wäre, während das <tei:term>p</tei:term> sich schon auf dem b” der rechten Hand
        bezieht. Die Version der Drucken lässt die Steigerung bis zum as” in Takt 43 gehen, welches
        allerdings im <tei:term>piano</tei:term> zu bringen wäre. Das ist nicht dasselbe. Die
        mangelhafte <tei:term>Bogenführung</tei:term> in Takt 15 vom dritten Stück führe ich nicht
        auf Stecher-Schwierigkeiten zurück denn in Takt 35 und 102, wie die Situation genau die
        Gleiche ist, ist der <tei:term>Bogen</tei:term> richtig zu Ende geführt.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Ich bin auf Ihr Urteil über diese Arbeit natürlich sehr gespannt.
        Kopfzerbrechen hat sie mir nicht verursacht; auch wenig Zeit gekostet. Das Schwierigste war,
        angesichts des herrlichen Wetters und der hiesigen Geselligkeit mich zu der Vornahme zu
        entschliessen. Ich habe das letzten Endes doch getan, obwohl das schöne Wetter auch heute
        noch andauert. Diese viele Sonne und Windstille ist etwas Seltenes hier und steht im
        schroffen Gegensatz zu dem kalten und windigen Sommer, den ich hier voriges Jahr erlebte.
        Ja, in dem Bestreben, die Sonne möglichst viel aus<tei:supplied reason="syntax"
          >zu</tei:supplied>nutzen solange sie scheint, haben manche von uns auf die lange Dauer
        etwas zu viel abgekriegt; auch hatte <tei:choice>
          <tei:sic>hatte</tei:sic>
          <tei:corr>ich</tei:corr>
        </tei:choice> einige Tage Kopfschmerzen. Wir haben dann auch die windige Tage, die
        dazwischen kamen, zu schätzen gewusst, denn die <tei:rs key="entity-005496" type="place"
          >Nordsee</tei:rs> sah bald so aus wie die <tei:rs key="entity-005497" type="place"
          >Adria</tei:rs>.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Für unseren Bau ist das Wetter natürlich ideal<tei:supplied
          reason="punctuation">,</tei:supplied> und <tei:choice>
          <tei:sic>geht derselbe</tei:sic>
          <tei:corr>derselbe geht</tei:corr>
        </tei:choice> dann auch mächtig voran. Noch in dieser Woche soll das Richtfest sein, welches
        wir noch abwarten wollen. Am Dienstag den <tei:date when="1929-09-24">24en</tei:date> wollen
        wir dann von hier fort die Rückfahrt antreten. Wir wollen auch über <tei:rs
          key="entity-002757" type="place">Kiel</tei:rs> und hoffen sehr, dort Dr. <tei:rs
          key="entity-000643" type="person">Oppel</tei:rs> zu sehen. Ich wusste nichts von seinem
        Plan, Ihnen den Professor in <tei:rs key="entity-004685" type="organization"
          >Heidelberg</tei:rs> zu verschaffen; ich meinte, er hätte etwas ganz anderes
        vorgehabt.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Dass Sie nun jede weitere Vermittlung in der Honorarfrage zwischen <tei:rs
          key="entity-000922" type="person">Vrieslander</tei:rs> und mir ablehnen, wie Sie in Ihrem
        Brief vom <tei:date when="1929-08-05">5. VIII</tei:date><tei:note xml:id="r0001-fn04"
          type="editorial" place="foot">= OJ 89/3, [7].</tei:note> schreiben, finde ich sehr
        verständlich. Einmal werden Sie sich aber noch damit befassen müssen: in der
        Kuratorium-Sitzung, in welche<tei:supplied reason="syntax">r</tei:supplied> ich sie zur
        Sprache bringen will. Ich habe bis heute Prof. <tei:rs key="entity-000320" type="person"
          >Haas</tei:rs> noch nichts darüber mitgeteilt; ist sie anlässlich des Besuches <tei:rs
          key="entity-000922" type="person">V</tei:rs>’s in <tei:rs key="entity-002292" type="place"
          >Galtür</tei:rs> noch erörtert worden?</tei:p>

      <tei:p rend="first">Von der Erhöhung Ihres Honorars habe ich Kenntniss genommen. Der
          <tei:sic>Einfachkeit</tei:sic> halber lege ich den Scheck, der eigentlich erst am Ersten
        Oktober fällig, schon diesem Briefe bei. Anstatt 2600.- Schilling, wie im vorigen Jahr,
        finden Sie also 2860 Sch. darauf.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Ich hoffe, so gegen den <tei:date when="1929-10-05">5en Oktober</tei:date>
        wieder in <tei:rs key="entity-002484" type="place">Wien</tei:rs> zu sein und bin bis dahin,
        mit den freundlichsten Grüssen ebenfalls an Ihre <tei:rs key="entity-000771" type="person"
          >Gattin</tei:rs>,<tei:note xml:id="r0001-fn05" type="editorial" place="foot">"ebenfalls an
          Ihre Gattin" ("and also to your wife"): added in Hoboken's hand to OC 14/1.</tei:note>
        wobei sich meine <tei:rs key="entity-002742" type="person">Frau</tei:rs>
        anschliesst,</tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-60">Ihr ergebener</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-80"><tei:handShift new="#AvH"/><tei:rs type="person"
            key="entity-000380">AvHoboken</tei:rs></tei:signed>
      </tei:closer>

    </tei:div>



    <tei:div type="translation">

      <tei:opener>
        <tei:note type="editorial" place="inline">printed letterhead:</tei:note>
        <tei:address>
          <tei:addrLine rend="indent-10"><tei:handShift new="#printed"/>A. van
            HOBOKEN</tei:addrLine>
          <tei:addrLine rend="indent-80">VIENNA IV</tei:addrLine>
          <tei:addrLine rend="indent-60">WIEDNER HAUPTSTRASSE 63</tei:addrLine>
          <tei:addrLine rend="indent-80">Tel. U 58-403</tei:addrLine>
        </tei:address>
        <tei:dateline rend="indent-60"><tei:handShift new="#TPavh"/><tei:date when="1929-09-15"
            >September 15, 1929</tei:date></tei:dateline><tei:lb/>
        <tei:salute rend="indent-10">Dear Dr. <tei:rs type="person" key="entity-000632"
              ><tei:supplied reason="identity">Schenker</tei:supplied></tei:rs><tei:ptr
            corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p rend="first">Enclosed I am sending you the work I have done on <tei:rs
          key="entity-000094" type="person">Brahms</tei:rs>'s <tei:rs key="entity-001335"
          type="composition">Op. 117</tei:rs><tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> with
        reference to the photogram, the edition by <tei:rs key="entity-002448" type="organization"
          >Simrock</tei:rs>, and the new collected edition. After you advised me not to evaluate the
        pieces from the standpoint of the <tei:term>Urlinie</tei:term> etc., I approached the task
        as a purely philological-comparatist one, thus without any personal slant. As such, it did
        not particularly interest me, and I would have liked to investigate several matters more
        closely in a substantive way; I defer this now until such time as I will again visit you.
        But even then it appears questionable to me whether one will be able to explain by means of
        an <tei:term>Urlinie</tei:term>-<tei:term>analysis</tei:term> why, in the first piece for
        example, the <tei:term>slur</tei:term> over the<tei:term> treble</tei:term> from bar 4,
        second half, to bar 5, first half, and below the <tei:term>bass</tei:term> from bar 7, last
        eighth, to bar 8, third eighth, was interrupted at the barline in the parallel passage in
        bars 41‒42 and bars 44‒45. The added notes in the <tei:term>cadential</tei:term> bars from
        the second piece are doubtless to be attributed to a correction by <tei:rs
          key="entity-000094" type="person">Brahms</tei:rs>; likewise the omission of the
          <tei:term>fermata</tei:term>-signs in bars 22 and 38, where one broadens somewhat anyway.
        Interesting, the displacement of the f's in bar 42. I would assume this to relate to the
          d<tei:g type="flat"/>' in the left hand, which would accordingly be intended to be played
            <tei:term><tei:hi rend="italic">forte</tei:hi></tei:term>, while the <tei:term><tei:hi
            rend="bold italic">p</tei:hi></tei:term> relates already to the b<tei:g type="flat"/>"
        of the right hand. The version of the printed editions has the intensification proceed up to
          a<tei:g type="flat"/>" in bar 43, which, to be sure, would have to be presented in
            <tei:term><tei:hi rend="italic">piano</tei:hi></tei:term>. That is not the same thing.
        The faulty <tei:term>slur-treatment</tei:term> in bar 15 of the third piece I do not ascribe
        to engraver's difficulties, for in bars 35 and 102, where the situation is exactly the same,
        the <tei:term>slur</tei:term> is correctly continued to the end.</tei:p>

      <tei:p rend="first">I am naturally most interested in your judgment of this work. It was not
        mentally taxing, also took little time. The most difficult part, in view of the excellent
        weather and the conviviality here, was getting down to work. I finally did so, although the
        beautiful weather still continues today. This much sunshine and lack of wind is rather
        unusual here, and stands in sharp contrast to the cold and windy summer that I endured here
        last year. Indeed, in the effort to make the most of the sun as long as it shines, several
        of us in the long run took too much of it; I too had headaches several days. Then we learned
        also to enjoy the windy days that intervened, for the <tei:rs key="entity-005496"
          type="place">North Sea</tei:rs> sometimes looked like the <tei:rs key="entity-005497"
          type="place">Adriatic</tei:rs>.</tei:p>

      <tei:p rend="first">For our building-project the weather is naturally ideal, and it is
        proceeding amain. Later this week the roofing ceremony is supposed to take place, and we
        still want to wait for that. Tuesday the <tei:date when="1929-09-24">24th</tei:date> we will
        leave here on the return trip. We will go via <tei:rs key="entity-002757" type="place"
          >Kiel</tei:rs>, and hope very much to see Dr. <tei:rs key="entity-000643" type="person"
          >Oppel</tei:rs> there. I did not know of his plan to name you professor in <tei:rs
          key="entity-004685" type="organization">Heidelberg</tei:rs>; I thought he had something
        completely different in mind.</tei:p>

      <tei:p rend="first">That you decline further mediation in the fee issue between <tei:rs
          key="entity-000922" type="person">Vrieslander</tei:rs> and me, as you write in your letter
        of <tei:date when="1929-08-05">August 5</tei:date>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn04"
          type="footnote"/> I find quite understandable. But just once more you will again need to
        be involved in it: in the meeting of the Curatorial Board in which I will bring it up for
        discussion. I have thus far still told Prof. <tei:rs key="entity-000320" type="person"
          >Haas</tei:rs> nothing about it; was it discussed at the time of <tei:rs
          key="entity-000922" type="person">V.</tei:rs>'s visit in <tei:rs key="entity-002292"
          type="place">Galtür</tei:rs>?</tei:p>

      <tei:p rend="first">I have noted the increase in your fee. For the sake of simplicity I
        enclose the check that is actually due only at the first of October already with this
        letter. Instead of 2,600 shillings, as last year, you will thus find it drawn for 2,860
        shillings.</tei:p>

      <tei:p rend="first">I hope, then, to be back in <tei:rs key="entity-002484" type="place"
          >Vienna</tei:rs> around the <tei:date when="1929-10-05">5th of October</tei:date>, and
        remain until then, with warmest greetings, and also to your <tei:rs key="entity-000771"
          type="person">wife</tei:rs>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn05" type="footnote"/> in which my
          <tei:rs key="entity-002742" type="person">wife</tei:rs> joins me,</tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-60">Yours sincerely,</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-80"><tei:handShift new="#AvH"/><tei:rs type="person"
            key="entity-000380">A. v. Hoboken</tei:rs></tei:signed>
      </tei:closer>


    </tei:div>
  </sdo:record>
</sdo:recordCollection>
