<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
 xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
 xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
 xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
 xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
 <sdo:collectionDesc>
  <sdo:source>
   <sdo:correspondence mfID="1879" sdoID="OJ-89-5_6">OJ 89/5, [6]</sdo:correspondence>
  </sdo:source>

  <tei:handNotes>
   <tei:handNote xml:id="HS" scope="sole">Heinrich Schenker's hand</tei:handNote>
  </tei:handNotes>

  <tei:respStmt xml:id="JR-HE">
   <tei:persName>John Rothgeb and Heribert Esser</tei:persName>
   <tei:resp>Transcription, 2016</tei:resp>
   <tei:resp>Translation, 2016</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:respStmt xml:id="IB">
   <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
   <tei:resp>XML Encoding, 2016</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:revisionDesc>
   <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
   <tei:change when="2012-10-08" who="#IB">revision of XML code</tei:change>
  </tei:revisionDesc>
 </sdo:collectionDesc>

 <sdo:record ID="r0001">

  <sdo:itemDesc>
   <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002730">Hoboken ~
    HSchenker</tei:rs>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002731">Hoboken ~
    H+JSchenker</tei:rs>
   <dc:title>Handwritten letter from Schenker to Hoboken, dated September 17, 1932</dc:title>

   <dcterms:created>1932-09-17T12:00:00Z</dcterms:created>
   <dcterms:dateSubmitted>2016-12-06</dcterms:dateSubmitted>
   <dc:description>Schenker announces the completion of Der freie Satz, and discusses the timing of
    Hoboken's disbursement to cover its printing costs.</dc:description>
   <dc:subject>Tour; Auto; car; Eisenbahn; railroad; Flug; airplane; Rechen; calculation;
    Ohr-Fliegen; ear-flying; Verbindung; relationship; Musiker; musician; Manuscript; Drucklegung;
    printing; Katalog; catalog; Betrag; sum; Rechnung; bill; Anwalt; attorney; Format; Geschenk;
    gift; Menschheit; humanity; Erlösung; salvation; Erlöser; savior</dc:subject>

   <marcrel:correspondent key="entity-000632">HSchenker</marcrel:correspondent>
   <marcrel:correspondent key="entity-000771">JSchenker</marcrel:correspondent>
   <marcrel:recipient key="entity-000380">Hoboken</marcrel:recipient>
  </sdo:itemDesc>


  <tei:div type="transcription">

   <tei:opener>
    <tei:dateline rend="indent-60">17. 9. 32</tei:dateline>
    <tei:salute rend="indent-10">Mein lieber Herr <tei:rs type="person" key="entity-000380">van
      Hoboken</tei:rs>!<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Writing of this
      letter is recorded in Schenker's diary at OC 4/5, p. 3773, September 17, 1932: "An v. Hoboken
      (Br.): freue mich der weiteren Verbindung, der freie Satz ist abgeschlossen, zu honoriren wäre
      erst die Verlegerrechnung." ("To Hoboken (letter): I look forward to our continued
      relationship; <tei:title level="m">Free Composition</tei:title> is finished, payment not
      needed before the publishers' invoice.").</tei:note></tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p>Ihren lieben Brief habe ich noch in <tei:rs key="entity-002380" type="place">Igls</tei:rs>
     erhalten,<tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot">= <tei:ref
      type="correspondence" cRef="OJ-89-5_5">OJ 89/5, [5]</tei:ref>, September 5, 1932.</tei:note>
    da Sie aber zugleich Ihre Dolomiten-Tour ankündigten, konnte ich nicht gleich antworten.
    Inzwischen verließen wir <tei:rs key="entity-002380" type="place">Igls</tei:rs> u. kamen nach
    Hause, dennoch schrieb ich Ihnen auch von hier aus nicht sogleich, denn ‒ ich rechne „Touren“
    noch nach den alten Eisenbahnzeiten, nicht nach den neueren Auto-, geschweige Flugzeiten, die
    mir alle fremd sind, u. da brachte ich mit meiner bäuerlichen Rechenkunst heraus, daß Sie heute
    doch endlich in <tei:rs key="entity-005700" type="place">Gar</tei:rs>- <tei:pb n="2"/>
    <tei:rs key="entity-005700" type="place">misch</tei:rs> zurück sein müssen, wie lang Sie auch
    die Dolomiten-Tour gespannt haben mögen. (Nebenbei: daß ich „Ohr-Fliegen“ in
     <tei:term>Züge</tei:term>n u.sw. verstehe, zählt in diesen Zusammenhängen leider gar
    nicht.)</tei:p>

   <tei:p rend="first">Und nun. Herzlichst danke ich Ihnen dafür, daß Sie mich in all die
    schwebenden Fragen Einblick nehmen lassen. Doch möchte ich hier nur davon sprechen, was mich
    selbst betrifft.</tei:p>

   <tei:p>Vor Allem: sehr freue ich mich darüber, daß Sie die Verbindung mit mir noch
    aufrechterhalten, ich freue mich dessen für uns Beide. Ihres feinsinnigen, echt künstlerischen
    Ohres, womit Sie ganz gewiß in der ersten Reihe der „Musiker“ stehen, habe ich <tei:add
     place="interlinear-above">mich</tei:add> immer gefreut. (Wohl Ihnen freilich, daß <tei:pb n="3"
    /> Sie nur für die Musik, nicht aber von der Musik zu leben brauchen!)</tei:p>

   <tei:p>Sollten Sie mit Ihrer neuen Arbeit noch nicht fertig sein, dann beenden wir vielleicht,
    ohne jede Nebenabsicht, die <tei:term>Mazurken</tei:term>, so daß auch diese Arbeit zu Ende
     gediehe.<tei:note xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot">Schenker's surviving lesson
     notes end at May 1932, hence it is no longer possible beyond that date to track, by that means,
     references to lesson materials in these letters. In May 1932, Hoboken had been working on
     Chopin Etudes Op. 10, Nos. 1‒8 and Nocturne Op. 27, No. 2.</tei:note> Oder: noch Vieles Andere
    hätte ich zu zeigen.</tei:p>

   <tei:p>Endlich: den „<tei:rs key="entity-001728" type="work"><tei:title>fr.
     S.</tei:title></tei:rs>“ habe ich Anfang September in <tei:rs key="entity-002380" type="place"
     >Igls</tei:rs>
    <tei:hi rend="underline">abgeschlossen</tei:hi><tei:note xml:id="r0001-fn04" type="editorial"
     place="foot">Schenker recorded in his diary for September 4, 1932 (OJ 4/5, p. 3769) concerning
      <tei:title level="m">Der freie Satz</tei:title>: "Vormittags diktire ich letzte Abschnitte bis
     zum Anschluß „Uebertragung“; das Werk liegt auf dem Tisch in gehöriger Ordnung von S. 1 bis
     ..., wie ein Schaubrot ausgelegt!!" ("In the morning I dictate the last section up to the point
     of connection at "Transferance"; the work lies on the table in the correct order from p. 1 to
     ?, like a showbread!!"). (<tei:hi rend="italic">Schaubrot</tei:hi> (in Hebrew, <tei:hi
      rend="italic">lechem ha-panim</tei:hi>, "bread of the presence"), one of a series of twelve
     loaves of bread, placed on a special table (<tei:hi rend="italic">shulchan</tei:hi>) in a
     synagogue as a presentation to God.)</tei:note> u. mit einem 1/8 Wein begossen! Aber nun kommt
    das Strapaziözeste: die Manuscript- u. Drucklegung. Halten Sie bitte, mein l. Herr v Hoboken,
    fest den Daumen ‒ sehr nützlich wäre es auch, wenn <tei:rs key="entity-000093" type="person"
     >Frl. Boy</tei:rs> den Daumen hielte ‒, damit die Arbeit glücklich vollendet werde. Vermutlich
    werde ich <tei:pb n="4"/> in die Nummer hineinsteigen, die die „<tei:rs key="entity-002408"
     type="organization">U. E.</tei:rs>“ in ihrem Katalog für den „<tei:rs key="entity-001728"
     type="work"><tei:title>fr. S.</tei:title></tei:rs>“ all die Jahre her noch immer freigehalten
     hat.<tei:note xml:id="r0001-fn05" type="editorial" place="foot">The plate numbers "UE 6869"
     (text volume) and "UE 6869a" (supplement: music examples) were assigned to <tei:title level="m"
      >Der freie Satz</tei:title> at the same time as Universal Edition took over the earlier
     volumes of the series <tei:title level="s">Neue musikalische Theorien und
      Phantasien</tei:title> from Cotta in 1921, <tei:title level="m">Harmonielehre</tei:title> (UE
     6866), <tei:title level="m">Kontrapunkt</tei:title> 1 (UE 6867), and assigned "UE 6868" to
      <tei:title level="m">Kontrapunkt</tei:title> 2. <tei:title level="m">Harmonielehre</tei:title>
     and <tei:title level="m">Kontrapunkt</tei:title> 1 were delivered from the printers to the
     publisher on February 21, 1921, so their UE numbers, and presumably those of the other two
     volumes, must have been assigned in January or early February (cf. <tei:ref
      type="correspondence" cRef="OC-52-244">OC 52/244</tei:ref>, January 12,
    1921).</tei:note></tei:p>

   <tei:p>Daß Sie daran dachten, im Notfall den Betrag gleich auszuschütten, macht Ihrem Herzen alle
    Ehre, aber ich glaube ‒ darüber reden wir noch – besser zu tun, wenn ich Sie bitte, erst bis der
     <tei:rs key="entity-002408" type="organization">Verlag</tei:rs> die Rechnung präsentiert (die
    vermutlich <tei:hi rend="underline">kleiner</tei:hi> sein wird), diese zu honorieren. Habe ich
    doch wieder erlebt, daß der (durch Dr. <tei:rs key="entity-000951" type="person">Weisse</tei:rs>
    vemittelte) Beitrag eines hiesigen <tei:rs key="entity-005758" type="person"
     >Industriellen</tei:rs>, trotz aller Vorsicht von mir u. meinem Anwalt, bedeutend
    zusammengeschlumpft ist! Druckt die „<tei:rs key="entity-002408" type="organization">U.
     E.</tei:rs>,“ entfällt vermutlich auch <tei:rs key="entity-000894" type="person">Tomay</tei:rs>
    u. damit die <tei:pb n="5"/> Notwendigkeit, immer wieder mit Vorschussen zu arbeiten. Und doch,
     <tei:rs key="entity-000894" type="person">Tomay</tei:rs> würde ich schwer missen, er hat mit
    Erfolg entschieden.</tei:p>

   <tei:p>Über Format u. die anderen schwierigen Fragen berate ich mich ständig mit unserem Prof.
     <tei:rs key="entity-000164" type="person">Deutsch</tei:rs>, bevor ich mit dem <tei:rs
     key="entity-002408" type="organization">Verlag</tei:rs> spreche. Und dann erst geht es
    los.</tei:p>

   <tei:p>Ein solches Werk ist schon bei Geburt ein Geschenk an die Menschheit, ich muß die Arbeit
    schenken, Sie schenken Geld, u. schließlich muß das Werk so kurz gefaßt werden, daß es mit
    kleinstem Gelde auch erworben werden kann, worin ja wieder ein Geschenk enthalten <tei:pb n="6"
    /> ist.</tei:p>

   <tei:p rend="first">Und doch, von diesem Werke allein wird die Erlösung kommen. Bekannt ist aber,
    daß der Erlöser immer daraufzählt, die Erlösung wollen die Erlösten immer umsonst haben, da sie
    ihr Geld lieber noch für all das verwenden, was ihrer Erlösung entgegensteht . . . .</tei:p>

   <tei:p>Wir grüßen Sie u. <tei:rs key="entity-000093" type="person">Frl. Boy</tei:rs> auf das
    herzlichste.</tei:p>

   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-10">Auf Wiedersehen</tei:salute>
    <tei:salute rend="indent-40">Ihr</tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-50"><tei:rs type="person" key="entity-000632"><tei:hi rend="lateinschr"
       >H Schenker</tei:hi></tei:rs></tei:signed><tei:lb/><tei:lb/>
   </tei:closer>

   <tei:postscript>
    <tei:p>Haben Sie den <tei:rs key="entity-000412" type="person">Jonas</tei:rs>-Prospekt
      erhalten?<tei:note xml:id="r0001-fn06" type="editorial" place="foot">i.e. the prospectus,
      inviting subscriptions to <tei:bibl><tei:author>Jonas</tei:author>'s <tei:title level="m">Das
        Wesen des musikalischen Kunstwerks: Einführung in die Lehre Heinrich Schenkers</tei:title>
       (Vienna: Saturn-Verlag, 1934)</tei:bibl>: see <tei:ref type="correspondence"
       cRef="OJ-12-6_15">OJ 12/6, [15]</tei:ref>, Jonas to Schenker, September 5, 1932, and <tei:ref
       type="correspondence" cRef="OJ-5-18-13">OJ 5/18, 13</tei:ref>, Schenker to Jonas, September
      7, 1932.</tei:note></tei:p>

    <tei:p><tei:pb n="7"/> PS. Soeben lese ich in der „<tei:title>D.<tei:supplied reason="abbrev"
       >eutschen</tei:supplied> A.<tei:supplied reason="abbrev">llgemeinen</tei:supplied>
       Z.<tei:supplied reason="abbrev">eitung</tei:supplied></tei:title>“ den prachtvollen Spaß (von
     Peter Bamm): <tei:cit>
      <tei:q><tei:hi rend="underline">Emil</tei:hi>
       <tei:hi rend="underline">Ludwig</tei:hi>
       <tei:hi rend="underline">van Beethoven</tei:hi><tei:note xml:id="r0001-fn07" type="editorial"
        place="foot">Schenker has drawn two interlocking downward-curved lines, one from the "E" of
        "Emil" to the "v" of "van", the other from the "L" of "Ludwig" to the "n" of
        "Beethoven".</tei:note></tei:q>
     </tei:cit>Verstehen Sie das?</tei:p>

   </tei:postscript>

  </tei:div>



  <tei:div type="translation">

   <tei:opener>
    <tei:dateline rend="indent-60">September 17, 1932</tei:dateline>
    <tei:salute rend="indent-10">My dear Mr. <tei:rs type="person" key="entity-000380">van
      Hoboken</tei:rs>!<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/></tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p>I received your nice letter while still in <tei:rs key="entity-002380" type="place"
     >Igls</tei:rs>;<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> as you announced then your tour
    of the Dolomites, I could not answer immediately. Meanwhile we left <tei:rs key="entity-002380"
     type="place">Igls</tei:rs> and came home, but I nevertheless did not write to you immediately
    from here either, because – I still figure "tours" according to the old railroad times, not
    according to the new automobile (to say nothing of airplane) times, which are all foreign to me,
    and thus I calculated, with my rustic reckoning, that today you would finally have to be back in
     <tei:rs key="entity-005700" type="place">Garmisch</tei:rs>, <tei:pb n="2"/> however long you
    may have extended the Dolomite tour. (Incidentally: the fact that I understand "ear-flying" in
     <tei:term>linear progressions</tei:term> etc. unfortunately doesn't count at all in such
    matters.)</tei:p>

   <tei:p rend="first">And now, I thank you most heartily for giving me an inkling as to all of the
    undecided questions. But here I want to speak only of that which involves me personally.</tei:p>

   <tei:p>Foremost: I am delighted that you maintain your relationship with me; I am happy about
    that for both of us. I have always rejoiced in your discriminating, truly artistic ear, with
    which you absolutely stand in the first rank of "musicians." (Lucky you, however, that <tei:pb
     n="3"/> you need to live only <tei:hi rend="italic">for</tei:hi> music, but not <tei:hi
     rend="italic">by</tei:hi> music!)</tei:p>

   <tei:p>In case you are not ready with your new work, then perhaps we will finish up the
     <tei:term>Mazurka</tei:term>s without any distraction, so that this work as well will reach a
    fruitful conclusion.<tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/> Or, there are still many
    other things I would have to show.</tei:p>

   <tei:p>Finally: I have <tei:hi rend="underline">completed</tei:hi>
    <tei:rs key="entity-001728" type="work"><tei:title level="m">Free
     Composition</tei:title></tei:rs> in <tei:rs key="entity-002380" type="place">Igls</tei:rs> at
    the beginning of September<tei:ptr corresp="#r0001-fn04" type="footnote"/> and have toasted the
    event with a 1/8-litre of wine! But now comes the most grueling ordeal: the manuscript and
    printing preparation. Please keep your fingers crossed, my dear Mr. van Hoboken ‒ it would be
    very helpful if <tei:rs key="entity-000093" type="person">Miss Boy</tei:rs> were to keep hers
    crossed too ‒, so that the work will be successfully completed. Presumably I will take my place
     <tei:pb n="4"/> in the number which <tei:rs key="entity-002408" type="organization">Universal
     Edition</tei:rs> has still kept open all these years for <tei:rs key="entity-001728"
     type="work"><tei:title level="m">Free Composition</tei:title></tei:rs>.<tei:ptr
     corresp="#r0001-fn05" type="footnote"/></tei:p>

   <tei:p>That you considered disbursing the entire sum immediately in case of emergency is a
    tribute to your good heart, but I believe ‒ we will talk about it later ‒ that it will be better
    if I ask you to remit payment only when the <tei:rs key="entity-002408" type="organization"
     >publisher</tei:rs> presents the bill (which will presumably be <tei:hi rend="underline"
     >smaller</tei:hi>). I have again lived to see the contribution of a local <tei:rs
     key="entity-005758" type="person">industrialist</tei:rs> (procured by Dr. <tei:rs
     key="entity-000951" type="person">Weisse</tei:rs>), despite all precaution by me and by my
    attorney, substantially dwindle! If <tei:rs key="entity-002408" type="organization">UE</tei:rs>
    is doing the printing, presumably <tei:rs key="entity-000894" type="person">Tomay</tei:rs> will
    be dropped as well, and with him the <tei:pb n="5"/> necessity of dealing every time with
    monetary advances. And yet, I would badly miss <tei:rs key="entity-000894" type="person"
     >Tomay</tei:rs>; he has made successful decisions.</tei:p>

   <tei:p>Concerning format and the other difficult questions I am continually consulting with our
    Prof. <tei:rs key="entity-000164" type="person">Deutsch</tei:rs> before I speak with the <tei:rs
     key="entity-002408" type="organization">publisher</tei:rs>. Only then will it get under
    way.</tei:p>

   <tei:p rend="first">Such a work is at its birth already a gift to humanity; I must bestow the
    work, you bestow money, and finally the work must be so economically designed that it can be
    afforded even with the least money, wherein once again a gift is comprised. </tei:p>

   <tei:p><tei:pb n="6"/> And yet, from this work alone will salvation come. We know, however, that
    the savior always pays the price; the saved always expect to get the salvation free of charge,
    since they would rather use their money for what stands in the way of their salvation . . .
    .</tei:p>

   <tei:p>We greet you and <tei:rs key="entity-000093" type="person">Miss Boy</tei:rs> most
    warmly.</tei:p>

   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-10">Till soon,</tei:salute>
    <tei:salute rend="indent-40">Your</tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-50"><tei:rs type="person" key="entity-000632">H.
     Schenker</tei:rs></tei:signed><tei:lb/><tei:lb/>
   </tei:closer>

   <tei:postscript>
    <tei:p>Have you received the <tei:rs key="entity-000412" type="person">Jonas</tei:rs>
      prospectus?<tei:ptr corresp="#r0001-fn06" type="footnote"/></tei:p>

    <tei:p><tei:pb n="7"/> P.S. I am just reading in the <tei:title level="j">Deutsche allgemeine
      Zeitung</tei:title> the splendid joke (by Peter Bamm): <tei:cit>
      <tei:q><tei:hi rend="underline">Emil</tei:hi>
       <tei:hi rend="underline">Ludwig</tei:hi>
       <tei:hi rend="underline">van Beethoven</tei:hi><tei:ptr corresp="#r0001-fn07" type="footnote"
       /></tei:q>
     </tei:cit> Do you understand that?</tei:p>

   </tei:postscript>
  </tei:div>
 </sdo:record>
</sdo:recordCollection>
