<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
  xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
  xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
  <sdo:collectionDesc>
    <sdo:source>
      <sdo:correspondence mfID="1880" sdoID="OJ-89-5_7">OJ 89/5, [7]</sdo:correspondence>
    </sdo:source>

    <tei:handNotes>
      <tei:handNote xml:id="TPavh" scope="sole">Anthony van Hoboken as typist</tei:handNote>
    </tei:handNotes>

    <tei:respStmt xml:id="JR-HE">
      <tei:persName>John Rothgeb &amp; Heribert Esser</tei:persName>
      <tei:resp>Transcription, 2017</tei:resp>
      <tei:resp>Translation, 2017</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="IB">
      <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
      <tei:resp>XML Encoding, 2017</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:revisionDesc>
      <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
      <tei:change when="2012-11-19" who="#IB">revision of XML code</tei:change>
    </tei:revisionDesc>
  </sdo:collectionDesc>

  <sdo:record ID="r0001">

    <sdo:itemDesc>
      <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002730">Hoboken ~
        HSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002731">Hoboken ~
        H+JSchenker</tei:rs>
      <dc:title>Typewritten letter (carbon copy) from Hoboken to Schenker, dated September 22,
        1932</dc:title>

      <dcterms:created>1932-09-22T12:00:00Z</dcterms:created>
      <dcterms:dateSubmitted>2017-02-07</dcterms:dateSubmitted>
      <dc:description>Hoboken is pleased at completion of Der freie Satz and reaffirms his financial
        assistance for its printing. — Encloses a letter from Robert Haas and proposes a three-way
        meeting. — Refers to the impact of his divorce has on his financial affairs. — May be able
        to assist Jonas's publication.</dc:description>
      <dc:subject>Manuscriptlegung; manuscript preparation; Drucklegung; printing; finanziell;
        financially; behilflich; helpful; Veröffentlichung; publication; Mitkurator; co-curator;
        Kuratoriumssitzung; meeting of Board of Directors; Wegzugsplan; departure plan;
        Verpflichtungen; obligations; geschieden; divorced; Sammlungen; collections; Prospekt;
        prospectus; Subskription; subscription; Herausgabe; publication; Honorar; honorarium;
        fee</dc:subject>


      <marcrel:correspondent key="entity-000380">Hoboken</marcrel:correspondent>
      <marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient>
      <marcrel:recipient key="entity-000771">JSchenker</marcrel:recipient>
    </sdo:itemDesc>

    <tei:div type="transcription">

      <tei:opener>
        <tei:dateline rend="indent-60"><tei:placeName>Partenkirchen</tei:placeName>, <tei:date
            when="1932-09-22">22 Sept. 1932</tei:date></tei:dateline>
        <tei:salute>Verehrter und lieber Herr <tei:rs type="person" key="entity-000632"
            >Dr.</tei:rs>!<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Receipt of
            this letter is recorded in Schenker’s diary at OJ 4/6, p. 3776, September 24, 1932: "Von
            v. Hoboken (Br.): den Durchschlag seiner Antwort an Haas; an mich freundlich, als Snob
            durch die Mitteilung vom <tei:title>freien Satz</tei:title> bestimmt; fließt nun auch
            snobistisch zu Jonas über. Freilich ist dieser Snobismus billig; Beträge, die im
            Haushalt eines reichen Mannes nicht die geringste Rolle spielen, reichen hin, um
            Künstler-Bettler zu beschenken, jedenfalls ist der Ertrag für den Snobismus größer als
            die Auslage." ("From Hoboken (letter): the essence of his reply to Haas; to me he is
            friendly – determined to be a snob, from the communication about <tei:title level="m"
              >Free Composition</tei:title>; he now brims over with snobbishness towards Jonas. Of
            course, this snobbishness is cheap; sums that do not play the slightest role in the
            household of a rich man are sufficient to give away to artist-beggars; in any event, the
            return on his snobbishness is greater than his outlay.").</tei:note></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p rend="first">Vielen herzlichen Dank für Ihren so liebenswurdigen Brief.<tei:note
          xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot">= <tei:ref type="correspondence"
            cRef="OJ-89-5_6">OJ 89/5, [6]</tei:ref>, September 17, 1932.</tei:note> Unsere Tour,
        wenn Sie auch noch nach alten Eisenbahnzeiten rechnen, war schneller beendet als Sie
        annahmen und hat uns, ausser durch die Dolomiten nach <tei:rs key="entity-002310"
          type="place">Bozen</tei:rs>, von dort noch weiter über das Stilfser Joch und den
        Berninapass nach <tei:rs key="entity-003075" type="place">St. Moritz</tei:rs> geführt. Am
        Dienstag den 13en waren wir schon wieder in <tei:rs key="entity-005700" type="place"
          >Garmisch</tei:rs> zurück und haben alles sehr genossen.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Wie sehr freue ich mich zu hören, dass Sie den „<tei:rs
          key="entity-001728" type="work"><tei:title>Freien Satz</tei:title></tei:rs>“ nunmehr
        abgeschlossen haben! Wir wünschen Ihnen für Manuscript- und Drucklegung, dass die Arbeit gut
        von Statten gehen möge und halten Ihnen gern und fest den Daumen. Ich freue mich besonders,
        dass ich Ihnen bei der Drucklegung finanziell behilflich werde sein können; so habe ich dann
        auch an der Veröffentlichung dieses grossen Werkes einen, wenn auch noch so kleinen
        Anteil.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Ich habe inzwischen auch von Prof. <tei:rs key="entity-000320"
          type="person">Haas</tei:rs> eine Antwort bekommen, die ich hier einlage, mit meiner
        Gegenantwort darauf,<tei:note xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot">Not filed
          with this letter: presumably returned to Hoboken.</tei:note> weil ich Ihnen, als
        Mitkurator des <tei:rs key="entity-002452" type="organization">Archiv</tei:rs>es, von dieser
        Korrespondenz auf dem Laufenden halten möchte. Wie Sie sehen, legt Herr Prof. <tei:rs
          key="entity-000320" type="person">Haas</tei:rs> Wert auf Vertraulichkeit der jetzigen
        Verhandlungen; Sie werden diesen Wunsch wohl, ebenso wie ich, entsprechen. Passt es Ihnen,
        wenn wir am Dienstag den 4en Oktober nachmittags um halb 4 zu einer Kuratoriumssitzung zu
        Ihnen herauf kommen?<tei:note xml:id="r0001-fn04" type="editorial" place="foot">Hoboken
          canceled through illness on October 4, so the meeting was postponed to the 7th. There is
          no record in the diary of a meeting on that date; Hoboken came to Schenker without Haas on
          Monday October 11, and agreed to increase his annual support to the Photogram Archive from
          6,000 to 7,800 shillings: OJ 4/5, pp. 3782-3783.</tei:note></tei:p>

      <tei:p rend="first">Von Prof. <tei:rs key="entity-000164" type="person">Deutsch</tei:rs>, dem
        ich auch von meinem Wegzugsplan in Kenntniss gesetzt habe, erhielt ich ebenfalls eine
        Antwort. Er kann seine Enttäuschung über meine Entschluss nicht verhehlen und ich kann ihm
        das nachfühlen. Allein kann ich mich dadurch nicht bestimmen lassen. Es geht für mich jetzt,
        nachdem ich geschieden bin und ziemlich hohe finanzielle Verpflichtungen dabei auf mich habe
        nehmen müssen, in erster Linie darum festzustellen in welchem Stil ich weiter leben kann.
        Hierzu muss ich natürlich die weitere Entwicklung der Weltwirtschaftskrise abwarten und erst
        dann kann ich mich entscheiden ob, und in welchem Masse ich meinen beiden Sammlungen
        weiterpflegen kann. Bis dahin gilt es <tei:pb n="2"/> lediglich das zu erhalten, was ich
        bisher errichtet habe. Ich bin nun mal leider Gottes der Träumen Joseph’s zu wenig
        eingedenkt gewesen und habe in den fetten Jahren nicht an den darauf meistens folgenden
        mageren gedacht. Hieran ist nun einmal nichts mehr zu ändern und ich kann mich sehr gut
        darein fügen. Nur scheinen Prof. <tei:rs key="entity-000320" type="person">Haas</tei:rs> und
        Prof. <tei:rs key="entity-000164" type="person">Deutsch</tei:rs> das nicht gut zu begreifen.
        Sie schreiben so richtig in Ihrem Brief, wie wohl es mir ist, dass ich nur <tei:hi
          rend="sperr">für</tei:hi> die Musik, und nicht <tei:hi rend="sperr">von</tei:hi> der Musik
        zu leben brauche; ich darf aber diese meine Lebensstellung nicht noch weiter
        untergraben.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Dr. <tei:rs key="entity-000412" type="person">Jonas</tei:rs> schrieb mir
        einen längeren Brief und sandte mir auch sein Prospekt.<tei:note xml:id="r0001-fn05"
          type="editorial" place="foot">Prospectus for his forthcoming <tei:bibl><tei:title
              level="m">Das Wesen des musikalischen Kunstwerks: Einführung in die Lehre Heinrich
              Schenkers</tei:title> (Vienna: Saturn-Verlag, 1934)</tei:bibl>. </tei:note> Ich habe
        ihm noch nicht geantwortet doch werde ich das wahrscheinlich heute noch erledigen. Ich
        möchte gerne durch eine entsprechende Subskription wenigsten<tei:supplied reason="error"
          >s</tei:supplied> die Herausgabe des Werkes sicherstellen, weiss aber nicht, wieviel ich
        zu diesem Zweck zeichnen muss. Es ist mir daher sehr lieb, dass Sie mir vorgeschlagen haben,
        die Druckkosten für den „<tei:rs key="entity-001728" type="work"><tei:title>Freien
            Satz</tei:title></tei:rs>“ erst nach und nach beim Präsentieren der Rechnungen des
          <tei:rs key="entity-002408" type="organization">Verlag</tei:rs>es zu bezahlen; dadurch
        bleibt mir diese<tei:supplied reason="syntax">s</tei:supplied> Jahr dann etwas für Dr.
          <tei:rs key="entity-000412" type="person">Jonas</tei:rs> frei.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Ich beauftrage heute der <tei:rs key="entity-004424" type="organization"
          >Rotterdamschen Bank</tei:rs> in <tei:rs key="entity-002624" type="place"
          >Rotterdam</tei:rs> Ihnen das Honorar für Oktober, November und Dezember in der Höhe Sch.
        1560.- (13 Wochen, 2 mal wöchentlich à 60 Sch.) zuzuschicken. Sollten Sie lieber eine andere
        Währung haben, so können wir das noch regeln, wenn ich wieder in <tei:rs key="entity-002484"
          type="place">Wien</tei:rs> sein werde.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Mit den herzlichsten Grüssen, ebenfalls von Frl. <tei:rs
          key="entity-000093" type="person">Boy</tei:rs>, schliesse ich als</tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-50">Ihr ganz ergebener</tei:salute><tei:lb/>
        <tei:note type="editorial" place="inline" rend="indent-50">unsigned</tei:note><tei:lb/>
      </tei:closer>

    </tei:div>



    <tei:div type="translation">

      <tei:opener>
        <tei:dateline rend="indent-60"><tei:placeName>Partenkirchen</tei:placeName>, <tei:date
            when="1932-09-22">September 22, 1932</tei:date></tei:dateline>
        <tei:salute>Revered and dear Dr. <tei:supplied reason="identity"><tei:rs type="person"
              key="entity-000632">Schenker</tei:rs></tei:supplied>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn01"
            type="footnote"/></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p rend="first">Warmest thanks for your very nice letter.<tei:ptr corresp="#r0001-fn02"
          type="footnote"/> Our tour, even if you still calculate according to old railroad times,
        was concluded more quickly than you assumed and took us, aside from through the Dolomites to
          <tei:rs key="entity-002310" type="place">Bolzano</tei:rs>, from there still further over
        the Stilfser Joch and the Bernina Pass to <tei:rs key="entity-003075" type="place">St.
          Moritz</tei:rs>. On Tuesday the 13th we were already back in <tei:rs key="entity-005700"
          type="place">Garmisch</tei:rs>, having enjoyed everything very much.</tei:p>

      <tei:p rend="first">How happy I am to hear that you have now completed <tei:rs
          key="entity-001728" type="work"><tei:title level="m">Free
        Composition</tei:title></tei:rs>! We wish you good progress in the work on the manuscript
        and printing and will keep our fingers tightly crossed for you. I am particularly happy that
        I will be able to help you financially on the printing; that gives me a part to play, if
        ever so small, in the publication of this major work.</tei:p>

      <tei:p rend="first">I have meanwhile received an answer from Prof. <tei:rs key="entity-000320"
          type="person">Haas</tei:rs> too, which I enclose here together with my reply to
          it,<tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/> because I would like to keep you, as
        co-curator of the <tei:rs key="entity-002452" type="organization">Archive</tei:rs>, up to
        date on this correspondence. As you see, Prof. <tei:rs key="entity-000320" type="person"
          >Haas</tei:rs> places value on the confidentiality of the current negotiations; you, just
        as I, will no doubt join in this wish. Would it be convenient for you if we came up to your
        place on Tuesday, October 4, about 4:30 for a meeting of the Board of Directors?<tei:ptr
          corresp="#r0001-fn04" type="footnote"/></tei:p>

      <tei:p rend="first">I received an answer too from Prof. <tei:rs key="entity-000164"
          type="person">Deutsch</tei:rs>, whom I had also informed of my departure-plan. He cannot
        conceal his disappointment over my decision, and I can sympathize with him on that. But I
        must not be influenced by that. My problem now, after I have divorced and have been
        compelled to take on rather high financial obligations, is to determine first of all in what
        style I can live from now on. For this I must of course await further developments in the
        world economic crisis and only then decide whether, and to what extent, I can maintain my
        two collections. Until then it is only a matter of <tei:pb n="2"/> keeping what I have
        achieved thus far. I have, alas, held the dreams of Joseph too little in mind, and have not
        given thought in the rich years to the lean ones that usually follow. Now there is really
        nothing more to be done about that, and I can adjust very well. But Prof. <tei:rs
          key="entity-000320" type="person">Haas</tei:rs> and Prof. <tei:rs key="entity-000164"
          type="person">Deutsch</tei:rs> seem not really to understand that. You write so truly in
        your letter how fortunate I am that I can live only <tei:hi rend="italic">for</tei:hi> music
        and not <tei:hi rend="italic">by</tei:hi> music; but I must not further degrade this, my
        life-station.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Dr. <tei:rs key="entity-000412" type="person">Jonas</tei:rs> wrote me a
        longish letter and sent me his prospectus<tei:ptr corresp="#r0001-fn05" type="footnote"/>
        too. I have not yet answered him, but will probably take care of that still today. I would
        like at least to insure publication of the work through an appropriate subscription, but I
        don't know how much I shall have to commit for this purpose. I am therefore very pleased
        that you have suggested payment of the printing costs for <tei:rs key="entity-001728"
          type="work"><tei:title level="m">Free Composition</tei:title></tei:rs> only gradually as
        the <tei:rs key="entity-002408" type="organization">publisher</tei:rs>'s invoices are
        presented; that leaves me something over for Dr. <tei:rs key="entity-000412" type="person"
          >Jonas</tei:rs> this year.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Today I am instructing the <tei:rs key="entity-004424" type="organization"
          >Rotterdam Bank</tei:rs> in <tei:rs key="entity-002624" type="place">Rotterdam</tei:rs> to
        send you the fee for October, November, and December in the amount of 1,560 shillings (13
        weeks, twice a week @ 60 shillings). In case you would rather have a different currency, we
        can arrange that later, when I am again in <tei:rs key="entity-002484" type="place"
          >Vienna</tei:rs>.</tei:p>

      <tei:p rend="first">With warmest greetings, from Miss <tei:rs key="entity-000093"
          type="person">Boy</tei:rs> as well, I close as</tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-50">Your wholly devoted</tei:salute><tei:lb/>
        <tei:note type="editorial" place="inline" rend="indent-50">unsigned</tei:note><tei:lb/>
      </tei:closer>

    </tei:div>
  </sdo:record>
</sdo:recordCollection>
