<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
  xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
  xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
  <sdo:collectionDesc>
    <sdo:source>
      <sdo:correspondence mfID="1878" sdoID="OJ-89-5_5">OJ 89/5, [5]</sdo:correspondence>
    </sdo:source>

    <tei:handNotes>
      <tei:handNote xml:id="TPavh" scope="sole">Anthony van Hoboken as typist</tei:handNote>
    </tei:handNotes>

    <tei:respStmt xml:id="JR-HE">
      <tei:persName>John Rothgeb &amp; Heribert Esser</tei:persName>
      <tei:resp>Transcription, 2017</tei:resp>
      <tei:resp>Translation, 2017</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="IB">
      <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
      <tei:resp>XML Encoding, 2017</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:revisionDesc>
      <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
      <tei:change when="2012-11-19" who="#IB">revision of XML code</tei:change>
    </tei:revisionDesc>
  </sdo:collectionDesc>

  <sdo:record ID="r0001">

    <sdo:itemDesc>
      <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002730">Hoboken ~
        HSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002731">Hoboken ~
        H+JSchenker</tei:rs>
      <dc:title>Typewritten letter (carbon copy) from Hoboken to Schenker, dated September 5,
        1932</dc:title>

      <dcterms:created>1932-09-05T12:00:00Z</dcterms:created>
      <dcterms:dateSubmitted>2017-02-08</dcterms:dateSubmitted>
      <dc:description>Hoboken sets out his plans to leave Vienna, pack his furniture and put his
        music collection in store, and how he sees the continuation of his lessons with and work
        under Schenker.</dc:description>
      <dc:subject>Besuch; visit; Wohnsitz; residence; Wohnung; house; Stunden; lessons;
        Notensammlung; music collection; Bevollmächtiger; agent; Erstdrucke; first editions;
        Vergleichsarbeit; comparison work; Photogramme; photostats; Drucklegung; printing;
        Druckkosten; printing costs; Summe; sum</dc:subject>


      <marcrel:correspondent key="entity-000380">Hoboken</marcrel:correspondent>
      <marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient>
      <marcrel:recipient key="entity-000771">JSchenker</marcrel:recipient>
    </sdo:itemDesc>

    <tei:div type="transcription">

      <tei:opener>
        <tei:dateline rend="indent-60"><tei:placeName>Partenkirchen</tei:placeName>, <tei:date
            when="1932-09-22">5 September 1932</tei:date></tei:dateline>
        <tei:salute>Verehrter und lieber Herr <tei:rs type="person" key="entity-000632"
            >Dr.</tei:rs>!<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Receipt of
            this letter is recorded in Schenker's diary at OJ 4/4, p. 3770, September 6, 1932: "Von
            v. Hoboken (Br. u. Durchschlag eines Briefes an Haas): entzieht Haas das Honorar, setzt
            Kromer auf S. 250, aber mit Pensionsberechtigung (!), deutet an, daß er an einer
            Verbindung mit mir festhalten will, in Worten, die auch auf das nächstfolgende Jahr sich
            beziehen könnten (? Lie-Lie). Für <tei:title>den freien Satz</tei:title> stellt er die
            S. 15000 auch sofort zur Verfügung – ob das nicht wieder ein bedenkliches Zeichen ist?
            –, kurz: ich könnte das Auge heben u. beruhigtere Tage schauen, sowohl meinet- wie
            meines <tei:sic>theuern</tei:sic> Lie-Liechens willen!"<tei:lb/>("From Hoboken (letter,
            and summary of a letter to Haas): he is withdrawing his honorarium from Haas, is fixing
            that for Kromer at 250 shillings, but with pension entitlement (!); hints that he wants
            to retain a relationship with me in terms that could apply to the year after next (?
            Lie-Lie). For <tei:title level="m">Free Composition</tei:title>, he will put the 15,000
            shillings at my immediate disposal – is that not yet another noteworthy sign? In short,
            I could lift my eyes and look at calmer days to come, for my sake as well as that of my
            dear Lie-Liechen's.").</tei:note></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p rend="first">Nach unserem Besuche bei Ihnen<tei:note xml:id="r0001-fn02"
          type="editorial" place="foot">An account of the visit to the Schenkers in their Igls
          vacation resort by Hoboken and Miss Boy is given in Schenker's diary for August 30, 1932,
          OJ 4/5, pp. 3767-3768: "Bei Tisch meldet der Portier v. H. für 4h an. [...] — Von
            4–6<tei:hi rend="supralinear">h</tei:hi> mit v. H. u. Braut die Jause auf unserem Balkon
          (u. auf unsere Rechnung!). Er hat einen neuen Plan: „Ausgabe“ des <tei:title>Scherzo
            Edur</tei:title> – inkorrekt mit Benutzung von Vrieslanders Arbeit – um die früher
          geplante Brochure aus dem Felde zu räumen. „Ich will kein Honorar, nur soll der Verleger,
          vielleicht Strache – ! – die Kosten auf sich nehmen.“ Wie gnädig, wie schwungvoll! Denkt
          schon jetzt daran, nur zu einer der beiden Stunden zu erscheinen, um für 1933–1934 noch
          eine Stunde zu streichen, da er ja „keine Verwendung für sie habe“!"<tei:lb/>("At lunch,
          the porter announces that Hoboken will arrive at 4 o’clock. [...] — From 4 to 6 o'clock,
          with Hoboken and his bride, afternoon snack on our balcony (and at our expense!). He has a
          new plan: "edition" of <tei:title>Scherzo in E major</tei:title> – improperly making use
          of Vrieslander's work – so as to jettison the previously planned booklet. "I do not want a
          fee; the publisher, perhaps Strache – ! – should merely assume the costs himself." How
          gracious, how spirited! He is already thinking of appearing only for one of his two
          lessons, so that he can cancel yet another lesson for 1933–34, since he indeed "has no use
          for it"!").</tei:note> sind wir bestens heimgekert. Da es schon etwas spät geworden war,
        haben wir in <tei:rs key="entity-002382" type="place">Seefeld</tei:rs> zu Abend gegessen und
        mussten dann die weitere Heimfahrt im Regen zurücklegen, was uns weiter nichts geschadet
        hat. Es hat uns beiden sehr gefreut, Sie in guter Gesundheit angetroffen zu haben.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Eine Bemerkung zum Schlusse unserer Unterhaltung wird Ihnen vielleicht
        etwas Kopfzerbrechen verursacht haben. Ich meine die verneinende Antwort von Frl. <tei:rs
          key="entity-000093" type="person">Boy</tei:rs> auf Ihre Frage, ob Sie sie in <tei:rs
          key="entity-002484" type="place">Wien</tei:rs> wiedersehen werden. Die hängt nun damit
        zusammen, dass ich mich endgültig entschlossen habe, meinen Wohnsitz in Wien aufzugeben. Die
        grosse Wohnung dort gefällt mir seit langem nicht mehr. Ausserdem umgibt sie mich mit einem
        Nimbus von Reichtum der den Tatsachen nicht mehr so entspricht wie zu der Zeit, wo ich sie
        bezog. Ich möchte kleiner wohnen, womöglich auch nicht mehr in einer Stadt, will mich aber
        mit der Wahl eines neuen Wohnsitzes Zeit lassen bis Manches, was jetzt noch unübersichtlich
        ist, sich geklärt haben wird.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Am <tei:date when="1932-11-01">1 November</tei:date> verlasse ich also die
        Wohnung und Wien. Aber damit ist nicht gesagt dass ich nicht wiederkehren will. Ich habe
        absichtlich zwei Stunden bei Ihnen weiter belegt<tei:supplied reason="punctuation"
          >,</tei:supplied> weil ich glaube, dass ich öfters, mindestens aber zweimal im Jahre auf
        etwa 4 bis 6 Wochen nach Wien kommen werde<tei:supplied reason="punctuation"
          >,</tei:supplied> und weil ich den Kontakt mit Ihnen nicht verlieren möchte.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Auch meine Notensammlung will ich, sei es denn auch in viel bescheidenerem
        Masse wie bisher, weiter pflegen. Sie wird, zusammen mit meinem übrigen Inventar, bei der
        Firma <tei:rs key="entity-006217" type="organization">Rosin &amp; Knauer</tei:rs>
          untergestellt<tei:supplied reason="punctuation">,</tei:supplied> aber so, dass ich oder
        mein Bevollmächtiger zu jeder Zeit bequem Zutritt dazu hat. Das geschiet, damit ich
        Erstdrucke, die ich für meine Vergleichsarbeiten brauchen werde, zu jeder Zeit mir
        nachschicken lassen kann.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Die Photogramme dazu kann ich mir ja immer vom <tei:rs key="entity-002452"
          type="organization">Archiv</tei:rs> kommen lassen. Dieses lasse ich selbstverständlich
        nicht fallen, kann es aber auch nicht in <tei:pb n="2"/> dem Stile wie bisher weiterführen.
        Ich habe hierüber dem Herrn Professor <tei:rs key="entity-000320" type="person"
          >Haas</tei:rs> einen längeren Brief geschrieben in welchem ich ihm meinen Standpunkt für
        die Zukunft auseinandersetzte; ich lege hiervon einen Durchschlag bei zu Ihrer
          Orientierung.<tei:note xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot">Not filed with
          this letter; presumably returned to Hoboken.</tei:note></tei:p>

      <tei:p rend="first">Wie ich Ihnen aber in <tei:rs key="entity-002380" type="place"
          >Igls</tei:rs> mitgeteilt habe, will ich am <tei:date when="1932-10-02">2en
          Oktober</tei:date> in Wien eintreffen. Zum Arbeiten werde ich dann wohl schwerlich kommen,
        da während des Monats Oktober meine Möbel eingepakt werden. Aber vielleicht ist meine
        Vergleichsarbeit über das <tei:rs key="entity-002914" type="composition"><tei:title>Scherzo
            Op. 54</tei:title></tei:rs> bis dahin so weit gediehen, dass ich Sie mit Ihnen
        durchnehmen kann.<tei:note xml:id="r0001-fn04" type="editorial" place="foot">At his visit to
          Igls (see footnote 2) Hoboken had proposed making an edition of this work. Unfortunately,
          no lesson notes survive from 1932/33, so it is not possible to trace what work, if any,
          was done on this by Hoboken under Schenker's guidance.</tei:note> Ich will also am
          <tei:date when="1932-10-07">Freitag den 7en</tei:date> zur Stunde kommen. Ich bin dann
        auch gespannt zu erfahren, wie es um Ihre Arbeiten am „<tei:rs key="entity-001728"
          type="work"><tei:title>Freien Satz</tei:title></tei:rs>“ steht und ob Sie, wie Sie im
        Sommer meinten, zu den Vorarbeiten der Drucklegung bereits im Herbst über einen Teil der von
        mir zugesagten Druckkosten verfügen wollen. Ich bitte Sie, mir das dann mitzuteilen; die
        Summe steht Ihnen ja auch ganz zur Verfügung, wenn es schon sein muss.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Ich wünsche Ihnen noch einige <tei:sic>schönen</tei:sic> Tage zum
        Abschluss Ihres Sommeraufenthaltes.<tei:note xml:id="r0001-fn05" type="editorial"
          place="foot">The Schenkers returned to Vienna on September 12.</tei:note> Hier hat sich
        das Wetter gestern zum Schlechteren gewendet; bei Ihnen wird es wohl nicht anders gewesen
        sein. Aber heute sieht es wieder freundlicher aus und so hoffen wir, dass die
        Verschlechterung nur vorübergehend sein mag, da wir morgen oder übermorgen unsere Autofahrt
        durch die Dolomiten antreten wollen.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Mit den besten Empfehlungen an Ihre Frau <tei:rs key="entity-000771"
          type="person">Gemahlin</tei:rs> begrüsse ich Sie, auch namens Frl. <tei:rs
          key="entity-000093" type="person">Boy</tei:rs>, als </tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-40">Ihr ganz ergebener</tei:salute><tei:lb/>
        <tei:note type="editorial" place="inline" rend="indent-50">unsigned</tei:note><tei:lb/>
      </tei:closer>

    </tei:div>



    <tei:div type="translation">

      <tei:opener>
        <tei:dateline rend="indent-60"><tei:placeName>Partenkirchen</tei:placeName>, <tei:date
            when="1932-09-22">September 5, 1932</tei:date></tei:dateline>
        <tei:salute>Revered and dear Dr. <tei:supplied reason="identity"><tei:rs type="person"
              key="entity-000632">Schenker</tei:rs></tei:supplied>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn01"
            type="footnote"/></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p rend="first">After our visit with you<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/>
        we had an excellent return trip. As it had already become rather late, we ate dinner in
          <tei:rs key="entity-002382" type="place">Seefeld</tei:rs> and then had to make the rest of
        the trip in the rain, which did us no harm. We both enjoyed very much finding you in good
        health.</tei:p>

      <tei:p rend="first">A remark made at the end of our conversation will perhaps have been rather
        puzzling to you. I mean the negative answer from Miss <tei:rs key="entity-000093"
          type="person">Boy</tei:rs> to your question whether you would see her again in <tei:rs
          key="entity-002484" type="place">Vienna</tei:rs>. That has to do with the fact that I have
        finally decided to give up my residence in Vienna. The large house there has for some time
        no longer been to my liking. Besides, it surrounds me with a nimbus of wealth that no longer
        reflects the realities as it did at the time I had it built. I wish to live more modestly,
        if possible no longer in a city either, but I want to put off selection of a new place of
        residence until some still unsettled matters will have cleared up.</tei:p>

      <tei:p rend="first">On <tei:date when="1932-11-01">November 1</tei:date>, then, I will leave
        the house and Vienna. But this does not mean that I shall not return. I have deliberately
        signed up for two more lessons with you because I believe that I will come to Vienna often,
        at least twice a year, for about four to six weeks, and because I do not want to lose
        contact with you.</tei:p>

      <tei:p rend="first">I will also keep up my collection of scores, even if on a far more modest
        scale than heretofore. It together with my remaining inventory will be stored with the firm
          <tei:rs key="entity-006217" type="organization">Rosin &amp; Knauer</tei:rs>, but in such a
        way that I or my designee will have easy access at all times. That is so that I can have
        original editions, which I will need for my comparison-work, sent to me at any time.</tei:p>

      <tei:p rend="first">The photostats for this purpose I can of course always order from the
          <tei:rs key="entity-002452" type="organization">Archive</tei:rs>. Certainly, I will not
        abandon the latter, even if I cannot <tei:pb n="2"/> maintain it in the former style. I have
        written Professor <tei:rs key="entity-000320" type="person">Haas</tei:rs> a long letter
        about this in which I lay out my position for the future; I include a carbon copy for your
          orientation.<tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/></tei:p>

      <tei:p rend="first">As I told you in <tei:rs key="entity-002380" type="place">Igls</tei:rs>,
        however, I plan to arrive in Vienna on <tei:date when="1932-10-02">October 2</tei:date>. But
        at that time I will hardly be able to work, since during the month of October my furniture
        will be packed up. But perhaps my comparison-work on the <tei:rs key="entity-002914"
          type="composition"><tei:title>Scherzo Op. 54</tei:title></tei:rs> will progress far enough
        by that time that I can go through it with you. I will therefore come to the lesson on
          <tei:date when="1932-10-07">Friday the 7th</tei:date>.<tei:ptr corresp="#r0001-fn04"
          type="footnote"/> I will then be eager to learn too about the state of your work on
          <tei:rs key="entity-001728" type="work"><tei:title level="m">Free
          Composition</tei:title></tei:rs>, and whether, as you said in the summer, you need to have
        access already in the fall, in preparation for printing, to a part of the printing costs I
        have guaranteed. Please let me know about that; the whole sum is available to you at once if
        it is already needed.</tei:p>

      <tei:p rend="first">I wish you several more fine days to end up your summer sojourn.<tei:ptr
          corresp="#r0001-fn05" type="footnote"/> Here the weather took a turn for the worse
        yesterday; it has probably been no different where you are. But today it looks more
        agreeable, and so we hope that the worsening may have been only temporary, since tomorrow or
        the day after we want to begin our auto-tour through the Dolomites.</tei:p>

      <tei:p rend="first">With best regards to your <tei:rs key="entity-000771" type="person"
          >wife</tei:rs>, I greet you, on behalf of Miss <tei:rs key="entity-000093" type="person"
          >Boy</tei:rs> too, as</tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-40">Ihr ganz ergebener</tei:salute><tei:lb/>
        <tei:note type="editorial" place="inline" rend="indent-50">unsigned</tei:note><tei:lb/>
      </tei:closer>

    </tei:div>
  </sdo:record>
</sdo:recordCollection>
