<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?><sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/" xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
 <sdo:collectionDesc>
  <sdo:source>
   <sdo:correspondence mfID="333" sdoID="OJ-89-2_5">OJ 89/2, [5]</sdo:correspondence>
  </sdo:source>

  <tei:handNotes>
   <tei:handNote xml:id="HS" scope="sole">Heinrich Schenker's hand</tei:handNote>
  </tei:handNotes>

  <tei:respStmt xml:id="JR">
   <tei:persName>John Rothgeb</tei:persName>
   <tei:resp>Transcription, 2009</tei:resp>
   <tei:resp>Translation, 2009</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:respStmt xml:id="IB">
   <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
   <tei:resp>XML Encoding, 2011</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:revisionDesc>
   <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
   <tei:change when="2011-04-29" who="#IB">revision of XML code</tei:change>
  </tei:revisionDesc>
 </sdo:collectionDesc>

 <sdo:record ID="r0001">

  <sdo:itemDesc>
   <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002730">Hoboken ~
    HSchenker</tei:rs>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002731">Hoboken ~
    H+JSchenker</tei:rs>
   <dc:title>Handwritten letter from Schenker to Hoboken, dated March 26, 1928 </dc:title>

   <dcterms:created>1928-03-26T12:00:00Z</dcterms:created>
   <dcterms:dateSubmitted>2011-04-29</dcterms:dateSubmitted>
   <dc:description>Schenker conveys Deutsch's response to van Hoboken's questioning of a planned
    facsimile of Schubert sketches. — Schenker discusses strategy for persuading Paris to supply
    photographs for the Photogrammarchiv. </dc:description>
   <dc:subject>Verkäuflichkeit; salability; Verleger; publisher; Verlag; publishing house; Skizzen;
    sketches; Kunstwert; artistic value; Tauschverhältnis; exchange; Mitteilungen; news;
    communications; Korrektur; correction; Geheimnis; secret; Lied; song</dc:subject>

   
   
  <marcrel:correspondent key="entity-000632">HSchenker</marcrel:correspondent><marcrel:correspondent key="entity-000771">JSchenker</marcrel:correspondent><marcrel:recipient key="entity-000380">Hoboken</marcrel:recipient></sdo:itemDesc>


  <tei:div type="transcription">
   <tei:opener>
    <tei:salute rend="indent-05">Lieber Herr <tei:rs type="person" key="entity-000380">van
      Hoboken</tei:rs>!</tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p>Schönsten<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Writing of this
     letter is not recorded in Schenker's diary, but the related communications between Schenker and
     Deutsch are recorded at OJ 4/1, pp. 3191-3192. </tei:note> Dank für Ihre fleißiges liebes
     Briefchen!<tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot">See OJ 11/54, [23], dated
     March 21, 1928. </tei:note> Nach Erhalt desselben habe ich sofort an H. <tei:rs type="person" key="entity-000164">Deutsch</tei:rs> geschrieben. Bei seinem Besuch bei mir erzählte er
     <tei:add place="interlinear-above">auch</tei:add> mir davon, doch ohne jede Absicht auf das
     <tei:rs type="organization" key="entity-002452">Archiv</tei:rs>. Wohl aber war er offenbar der
    Überzeugung, daß <tei:rs type="person" key="entity-000803">Schubert</tei:rs>’s Zeilen, wie er <tei:add place="interlinear-above">sie</tei:add> ohne <tei:term>Satz</tei:term> vor sich
    hinzuschreiben pflegte, einer besseren Verkäuflichkeit halber irgendeinen Satz von einem <tei:term>Bearbeiter</tei:term> haben müssen, woraus ich schloß, daß er in
    dieser Sache mit einem <tei:hi rend="underline">Verleger</tei:hi> unterhandelt. Umsomehr dürfte
    ich so denken, als H. <tei:rs type="person" key="entity-000164">Deutsch</tei:rs>
    <tei:pb n="2"/> nun wirklich einen angesehenen Verlag für zum Teil noch ungedruckt gebliebenen
    Schubertiana gewonnen hat. Doch habe ich für alle Fälle den Grundgedanken wiederholt, daß Ihr
     <tei:rs type="organization" key="entity-002452">Archiv</tei:rs> mit Skizzen nichts zu schaffen hat. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Ein Wort zu Ihrer Schwierigkeiten in <tei:rs type="place" key="entity-002477">Paris</tei:rs>. Als Sie bei sich in der kleinen Sitzung den Plan äußerten, in
     <tei:rs type="place" key="entity-002477">Paris</tei:rs> den Hebel anzusetzen, um
     <tei:rs type="place" key="entity-002501">Berlin</tei:rs> u. andere Städte Kirre zu machen,
    überfiel mich sofort eine kleine Besorgnis. Zwar scheint auch <tei:rs type="place" key="entity-002477">Paris</tei:rs>
    <tei:hi rend="underline">erst durch Sie zum erstenmal</tei:hi> von dem – jenseits alles
    Materiellen – liegenden <tei:hi rend="underline">Kunstwert</tei:hi> der Meisterhandschriften
    erfahren zu haben (ähnlich wie z. B. unser lieber guter <tei:rs type="person" key="entity-000268">Furtwängler</tei:rs><tei:note xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot">See OJ
     89/1, [4], September 9, 1927. </tei:note> ebenfalls bei Ihnen zum 1. Mal Erstdrucken u. derlei
    gesehen), doch hat die neue Erkenntnis <tei:rs type="place" key="entity-002477">Paris</tei:rs>
    sofort vorsichtig gemacht: es möchte solcher Werte sich nicht begeben u. namentlich <tei:pb n="3"/> doch nicht <tei:subst>
     <tei:del rend="overstrike">für</tei:del>
     <tei:add place="interlinear-above">zugunsten</tei:add>
    </tei:subst>
    <tei:rs type="place" key="entity-002484">Wien</tei:rs>s. (Es ist das ein leiser politischer
    Einschlag, worüber Sie gelegentlich die Briefe von <tei:rs type="person" key="entity-000612">Mozart</tei:rs> als noch besser von <tei:rs type="person" key="entity-000589">Mendelssohn</tei:rs> (aus <tei:rs type="place" key="entity-002477">Paris</tei:rs>)
    nachlesen wollen.) Täusche ich mich, umso besser für die Sache, u. ich bin bereit Abbitte zu
    leisten. </tei:p>

   <tei:p>Sollten Sie aber Ihren Wunsch nicht durchsetzen können, wäre es da nicht möglich,
    anzuregen, daß <tei:rs type="place" key="entity-002477">Paris</tei:rs> nur selbst ein solches
    Archiv anlege, mit dem Sie in ein Tauschverhältnis treten wollen? Oder, was mir noch besser
    scheint: Sie rücken mit dem 1. Heftchen Ihrer „Mitteilungen“ heraus, worin Sie, ich, od. auch
     <tei:rs type="person" key="entity-000320">Haas</tei:rs> u. <tei:rs type="person" key="entity-000164">Deutsch</tei:rs>, sofern Sie Stoff hätten, uns durch Anführung von Fehlern in den
    Stücken, d. h. <tei:hi rend="underline">durch die Korrekturen</tei:hi> als diejenigen <tei:hi rend="underline">legitimieren</tei:hi>, die vorläufig die einzigen in der Welt sind, die
    berufen <tei:pb n="4"/> sind, diese mit den tiefsten Geheimnissen der <tei:term>Komposition</tei:term> zusammenhängenden entscheidenden Fragen zu
    erörtern. Das Heftchen wollen wir dann an <tei:rs type="person" key="entity-000013">Altmann</tei:rs> leiten u. ihn um Fürsprache bei
     <tei:rs type="person" key="entity-000335">Harnack</tei:rs> ersuchen, wenn wir nicht vorziehen, uns unmittelbar an
     <tei:rs type="person" key="entity-000335">Harnack</tei:rs> zu
    wenden. (Er war schon einmal sehr freundlich zu mir, hoffentlich ist er es wieder.) </tei:p>

   <tei:p>Das sind nur Vorschläge. Vielleicht wissen <tei:rs type="person" key="entity-000922">Vriesl.</tei:rs>, <tei:rs type="person" key="entity-000320">Haas</tei:rs>, <tei:rs type="person" key="entity-000164">Deutsch</tei:rs> bessere, umso schöner. </tei:p>

   <tei:p>Von Prof. <tei:persName>Steinhof</tei:persName> hörte ich öfter durch <tei:rs type="person" key="entity-000327">Hammer</tei:rs>, zu Gesicht bekam ich ihn aber nie. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Lieder von <tei:rs type="person" key="entity-000061">Berg</tei:rs> habe ich
    kürzlich hier gehört. Darüber mündlich. – Auf <tei:rs type="organization" key="entity-002427">Santini’s
     Sammlung</tei:rs> bin ich sehr gespannt!! </tei:p>

   <tei:p rend="first">Viele Wünsche für Ihre weiteren Unternehmungen u. beste Empfehlungen Ihnen u.
    Ihrer verehrten <tei:rs type="person" key="entity-002742">Gattin</tei:rs> von uns Beiden </tei:p>

   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-50">Ihr </tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-60"><tei:rs type="person" key="entity-000632">HSchenker</tei:rs></tei:signed>
    <tei:dateline><tei:date when="1928-03-26">26. 3. 28</tei:date></tei:dateline>
   </tei:closer>

  </tei:div>



  <tei:div type="translation">


   <tei:opener>
    <tei:salute rend="indent-05">Dear Mr. <tei:rs type="person" key="entity-000380">van
      Hoboken</tei:rs>,</tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p>Warmest<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/> thanks for your nice diligent
     note!<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> After receiving it I immediately wrote to
    Mr. <tei:rs type="person" key="entity-000164">Deutsch</tei:rs>. When he visited me, he told me too
    about the matter, but without any intent concerning the <tei:rs type="organization" key="entity-002452">Archive</tei:rs>. It was, however, surely his conviction that <tei:rs type="person" key="entity-000803">Schubert</tei:rs>'s
    lines, which he used to write out without any <tei:term>setting</tei:term>, would for the sake of better salability have to have some kind of setting by
    an <tei:term>arranger</tei:term>, from which I concluded that he was
    dealing in this matter with a <tei:hi rend="underline">publisher</tei:hi>. This thought was all
    the more plausible as Mr. <tei:rs type="person" key="entity-000164">Deutsch</tei:rs>
    <tei:pb n="2"/> now has actually secured a prominent press for Schubertiana that remain
    unpublished in part. But I in any case repeated the basic thought that your <tei:rs type="organization" key="entity-002452">Archive</tei:rs> is not concerned with sketches. </tei:p>

   <tei:p rend="first">A word about your difficulties in <tei:rs type="place" key="entity-002477">Paris</tei:rs>. As you expressed the plan in the small meeting to use leverage in
     <tei:rs type="place" key="entity-002477">Paris</tei:rs> to bring <tei:rs type="place" key="entity-002501">Berlin</tei:rs> and other cities to heel, I immediately felt a small
    misgiving. <tei:rs type="place" key="entity-002477">Paris</tei:rs> does indeed seem to have
    learned <tei:hi rend="underline">through you for the first time</tei:hi> of the enduring <tei:hi rend="underline">artistic</tei:hi> value – beyond everything material – of the masters'
    manuscripts (just as for example our dear good <tei:rs type="person" key="entity-000268">Furtwängler</tei:rs><tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/> likewise saw
    original editions and such things for the first time in your company), but the new knowledge
    immediately made <tei:rs type="place" key="entity-002477">Paris</tei:rs> cautious: she doesn't
    want to waive her rights to such values, and <tei:pb n="3"/> especially not <tei:subst>
     <tei:del rend="overstrike">for</tei:del>
     <tei:add place="interlinear-above">in favor of</tei:add>
    </tei:subst>
    <tei:rs type="place" key="entity-002484">Vienna</tei:rs>. (That is a slight touch of the
    political, as you will read about here and there in letters of <tei:rs type="person" key="entity-000612">Mozart</tei:rs> and still better of <tei:rs type="person" key="entity-000589">Mendelssohn</tei:rs> (from <tei:rs type="place" key="entity-002477">Paris</tei:rs>)).
    If I am mistaken, all the better for the project, and I am prepared to apologize. </tei:p>

   <tei:p>Should things not work out as you wish, however, would it not be possible to urge that
     <tei:rs type="place" key="entity-002477">Paris</tei:rs> itself establish such an archive, with
    which you could enter into an exchange? Or, which seems to me still better: You come out with
    the first issue of your "News," in which you, I, or also <tei:rs type="person" key="entity-000320">Haas</tei:rs> and <tei:rs type="person" key="entity-000164">Deutsch</tei:rs>, to the
    extent that they may have material, <tei:hi rend="underline">legitimize</tei:hi> ourselves
    through citations of errors in the pieces, i. e. <tei:hi rend="underline">through the
     corrections</tei:hi>, as the only ones in the world for now who are qualified <tei:pb n="4"/>
    to discuss these decisive questions connected to the deepest secrets of the <tei:term>composition</tei:term>. We will then take the booklet to
     <tei:rs type="person" key="entity-000013">Altmann</tei:rs> and ask his advocacy with
     <tei:rs type="person" key="entity-000335">Harnack</tei:rs>,
    unless we prefer to approach <tei:rs type="person" key="entity-000335">Harnack</tei:rs> directly.
    (He was already very friendly to me once, we can hope he will be again.) </tei:p>

   <tei:p>These are only suggestions. Perhaps <tei:rs type="person" key="entity-000922">Vrieslander</tei:rs>, <tei:rs type="person" key="entity-000320">Haas</tei:rs>,
     <tei:supplied reason="clarity">and</tei:supplied>
    <tei:rs type="person" key="entity-000164">Deutsch</tei:rs> will have better ones – all the nicer. </tei:p>

   <tei:p>I have heard of Prof. <tei:persName>Steinhof</tei:persName> often through <tei:rs type="person" key="entity-000327">Hammer</tei:rs>, but have never met him. </tei:p>

   <tei:p rend="first">I recently heard lieder by <tei:rs type="person" key="entity-000061">Berg</tei:rs> here. We'll talk about that. – I am very eager to hear about <tei:rs type="organization" key="entity-002427">Santini's collection</tei:rs>!! </tei:p>

   <tei:p rend="first">Best wishes for your further endeavors, and kindest regards to you and your
    good <tei:rs type="person" key="entity-002742">wife</tei:rs> from us both. </tei:p>

   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-50">Yours, </tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-60"><tei:rs type="person" key="entity-000632">H.
     Schenker</tei:rs></tei:signed>
    <tei:dateline><tei:date when="1928-03-26">March 26, 1928</tei:date></tei:dateline>
   </tei:closer>

  </tei:div>
 </sdo:record>
</sdo:recordCollection>