<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
  xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
  xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
  <sdo:collectionDesc>
    <sdo:source>
      <sdo:correspondence mfID="2031" sdoID="OJ-89-6_2">OJ 89/6, [2]</sdo:correspondence>
    </sdo:source>

    <tei:handNotes>
      <tei:handNote xml:id="TPavh" scope="sole">Anthony van Hoboken as typist</tei:handNote>
    </tei:handNotes>

    <tei:respStmt xml:id="JR-HE">
      <tei:persName>John Rothgeb &amp; Heribert Esser</tei:persName>
      <tei:resp>Transcription, 2017</tei:resp>
      <tei:resp>Translation, 2017</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="IB">
      <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
      <tei:resp>XML Encoding, 2017</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:revisionDesc>
      <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
      <tei:change when="2012-11-19" who="#IB">revision of XML code</tei:change>
    </tei:revisionDesc>
  </sdo:collectionDesc>

  <sdo:record ID="r0001">

    <sdo:itemDesc>
      <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002730">Hoboken ~
        HSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002731">Hoboken ~
        H+JSchenker</tei:rs>
      <dc:title>Typewritten letter (carbon copy) from Hoboken to Schenker, dated February 15,
        1933</dc:title>

      <dcterms:created>1933-02-15T12:00:00Z</dcterms:created>
      <dcterms:dateSubmitted>2017-12-04</dcterms:dateSubmitted>
      <dc:description>Miss Boy has had an angina attack — they are to be married; — The number of
        subscriptions for Jonas's book is disappointing; — Hoboken is weighing up his financial
        support for it with that for Schenker's Freier Satz.</dc:description>
      <dc:subject>Gesundheit; health; Kur; cure; Autofahrt; automobile trip; Hochzeit; wedding;
        Buch; book; Subskribent; subscriber; Drucklegung; printing; Ausgabe; edition; Betrag;
        sum</dc:subject>


      <marcrel:correspondent key="entity-000380">Hoboken</marcrel:correspondent>
      <marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient>
      <marcrel:recipient key="entity-000771">JSchenker</marcrel:recipient>
    </sdo:itemDesc>

    <tei:div type="transcription">

      <tei:opener>
        <tei:address rend="indent-70">
          <tei:addrLine><tei:handShift new="#TPavh"/>Sanatorium</tei:addrLine>
          <tei:addrLine><tei:rs type="place" key="entity-005697">Bad
            Wörishofen</tei:rs></tei:addrLine>
          <tei:addrLine><tei:date when="1933-02-15">15 Februar 1933</tei:date></tei:addrLine>
        </tei:address>
        <tei:salute>Verehrter und lieber Herr <tei:rs type="person" key="entity-000632"
            >Dr.</tei:rs>!<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Receipt of
            this letter is recorded in Schenker's diary at OJ 4/6, p. 3813, February 17, 1933: "Von
            v. Hoboken (Br.): er heirate – vielleicht ein Wiedersehen im Mai – Hochzeitsreise –
            Jonas überwälzt er auf mich – „deutsch“ taucht wieder beziehungsvoll auf." ("From
            Hoboken (letter): he is getting married – possibly a get-together in May – honeymoon –
            he is offloading Jonas onto me – "German" is again surfacing in a telling
            way.").<tei:lb/> Later the same day, Schenker records: "Vor dem Abendessen an Karpath
            (Br. diktirt): lege den Brief von v. H. bei: das Urteil des Ausländers Furtwängler, des
            Ausländers van Hoboken über den Skandal – man reißt mir den letzten Bissen aus dem Munde
            – Lie-Liechen schreibt den Brief bis 12h nachts." ("Before supper, to Karpath (letter,
            dictated): I enclose the letter from Hoboken: the judgment of the foreigner Furtwängler,
            the foreigner Hoboken in the scandal – people are snatching the last crust from out of
            my mouth. – Lie-Liechen writes the letter until midnight."). He wrote a letter to
            Furtwängler the next day. </tei:note></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p rend="first">Sie waren so freundlich, sich in Ihrem Brief vom 20 Jänner<tei:note
          xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot">= <tei:ref type="correspondence"
            cRef="OJ-89-6_1">OJ 89/6, [1]</tei:ref>.</tei:note> nach meiner Gesundheit zu
        erkundigen. Bis heute konnte ich darauf nicht antworten und das kam so: Kurz nach Neujahr,
        nachdem ich gute 8 Wochen Kur gemacht hatte, trat eine Unterbrechung derselben ein. Diese
        ist hier allgemein üblich, dauert ca. 14 Tage, worauf dann die Kur als sog. Nachkur noch 6
        Wochen fortgesetzt wird. Diese Unterbrechung habe ich zu einer Autofahrt in italienischen
        Gefilden benützt. Ich war nach etwa 10 Tage wieder in <tei:rs type="place"
          key="entity-005697">Wörishofen</tei:rs> zurück und hatte <tei:rs key="entity-000093"
          type="person">Frl. Boy</tei:rs> in <tei:rs type="place" key="entity-006400">San
          Remo</tei:rs> zurückgelassen. Nachdem ich nun eine Woche Kur gemacht hatte kam ein
        Telegramm, welches besagte, dass <tei:rs key="entity-000093" type="person">Frl. Boy</tei:rs>
        in <tei:rs type="place" key="entity-006400">San Remo</tei:rs> von einer Angina befallen
        worden war. Da sie nun dort ganz allein war, dazu noch per Auto, und ich ihr die Rückfahrt
        allein nach überstandener Krankheit nicht zumuten konnte, fuhr ich hin. Vorige Woche sind
        wir nun wieder hier eingetroffen, sie aber noch nicht ganz erholt und ich mit einer leichten
        Grippe. Jetzt ist alles überstanden, sodass ich auf Ihre Frage antworten kann: es geht uns
        beiden gut.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Nach Wien bin ich, obwohl ich es vorhatte, nun nicht gekommen. Nach
        beendeter Kur aber, Ende März voraussichtlich, wollen wir wieder eine Autofahrt antreten mit
        längerem Aufenthalt an der Riviera, wo es im Januar noch kalt und trübe war. Diese Reise,
        die zugleich unsere Hochzeitsreise sein wird, wird uns dann wohl auch nach Wien bringen. Wir
        denken so Mitte Mai dort zu sein und hoffen Sie dort in guter Gesundheit anzutreffen.
        Gearbeitet habe ich nicht; wenn ich nicht während der kommenden Wochen noch etwas schaffe
        werde ich Ihnen nichts zu zeigen haben.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Von Dr. <tei:rs key="entity-000412" type="person">Jonas</tei:rs> erhielt
        ich kürzlich einen Brief, worin er mir seine Lage auseindersetzt, der noch ebenso trostlos
        zu sein scheint, wie im vergangenen Jahr. Die neue Regierung wird hieran auch wenig ändern
        können. Auf sein Buch<tei:note xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot"
              ><tei:bibl><tei:author>Oswald Jonas</tei:author>, <tei:title level="m">Das Wesen des
              musikalischen Kunstwerks: Eine Einführung in die Lehre Heinrich Schenkers</tei:title>
            (Vienna: Saturn-Verlag, 1934)</tei:bibl>, to be published in July 1934.</tei:note> hat
        er nun etwa 100 Subskribenten, eine betrübend kleine Zahl für eine Sache die, ausser ihre
        musikalische Bedeutung, noch so ausgesprochen deutsch ist. Er bittet mich nun, ob ich
        helfend eingreifen will und ich werde mir das gerne überlegen wenn ich einigermassen weiss,
        wieweit Sie die Summe, die ich Ihnen für die Drucklegung des "<tei:rs key="entity-001728"
          type="work"><tei:title>Freien Satzes</tei:title></tei:rs>" versprochen habe, in Anspruch
        nehmen werden. Hierüber können wir dann im Mai sprechen. Sind Sie nun mit <tei:rs
          key="entity-000420" type="person">Kalmus</tei:rs> schon etwas weiter gekommen? </tei:p>

      <tei:p rend="first">Das Interesse seitens <tei:rs key="entity-000577" type="person">Hofrat
          Marx</tei:rs> ist sehr erfreulich. Wenn ich Ihren Brief richtig verstehen, will er eine
        sehr verkürzte Ausgabe Ihrer Lehre,<tei:note xml:id="r0001-fn04" type="editorial"
          place="foot">A greatly reduced version of Schenker's <tei:rs type="work"
            key="entity-001724"><tei:title level="m">Harmonielehre</tei:title></tei:rs> for student
          use, to be placed on the syllabus of the <tei:rs type="organization" key="entity-002591"
            >Academy for Music and Performing Art</tei:rs>.</tei:note> den wie sollte sonst einen
        Betrag von 100 Sch. Bei der <tei:rs key="entity-002408" type="organization">U.E.</tei:rs>
        ausreichen, wenn es sich um ein grösseres Buch handeln würde?</tei:p>

      <tei:p rend="first">Indessen hoffe ich dass es Ihnen in jeder Hinsicht gut geht, dass auch
        Ihre <tei:rs key="entity-000771" type="person">Frau</tei:rs> wohlauf ist und verbleibe, mit
        den besten Grüssen von <tei:rs key="entity-000093" type="person">Frl. Boy</tei:rs>,</tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-40">Ihr sehr ergebener</tei:salute><tei:lb/>
        <tei:note type="editorial" place="inline" rend="indent-50">unsigned</tei:note><tei:lb/>
      </tei:closer>

    </tei:div>



    <tei:div type="translation">

      <tei:opener>
        <tei:address rend="indent-70">
          <tei:addrLine><tei:handShift new="#TPavh"/>Sanatorium</tei:addrLine>
          <tei:addrLine><tei:rs type="place" key="entity-005697">Bad
            Wörishofen</tei:rs></tei:addrLine>
          <tei:addrLine><tei:date when="1933-02-15">February 15, 1933</tei:date></tei:addrLine>
        </tei:address>
        <tei:salute>Revered and dear Dr. <tei:supplied reason="identity"><tei:rs type="person"
              key="entity-000632">Schenker</tei:rs></tei:supplied>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn01"
            type="footnote"/></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p rend="first">You were kind enough in your letter of January 20<tei:ptr
          corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> to inquire as to my health. Until today I was not
        able to answer on that point, and for the following reason: shortly after New Year's, after
        I had taken a cure for a good eight weeks, an interruption occurred. This is common here,
        and lasts about two weeks, at which point the cure is then continued for eight weeks as a
        so-called post-cure. I used this interruption for an automobile trip in the Italian
        countryside. I was back in <tei:rs type="place" key="entity-005697">Wörishofen</tei:rs>
        after ten days and had left <tei:rs key="entity-000093" type="person">Miss Boy</tei:rs> in
          <tei:rs type="place" key="entity-006400">San Remo</tei:rs>. After I had taken my cure for
        one week, a telegram arrived with notification that <tei:rs key="entity-000093"
          type="person">Miss Boy</tei:rs> had suffered an angina attack in <tei:rs type="place"
          key="entity-006400">San Remo</tei:rs>. She was completely alone there, and by car at that;
        and I could not have her make the return trip alone having just survived an illness, so I
        went down there. Last week we arrived back here, she still not completely recovered and I
        with a slight case of flu. Now we are over everything, so that I can answer your question:
        we are both well.</tei:p>

      <tei:p rend="first">I have not yet been to Vienna, although I had planned to. But as soon as
        the cure is completed ‒ I expect at the end of March ‒ we will again take a car trip with a
        longish stay on the Riviera, where in January it was still cold and dreary. This trip, which
        will also be our wedding trip, will then probably bring us to Vienna too. We expect to be
        there the middle of May and hope to find you there in good health. Of work I have done none;
        if during the coming weeks I still produce nothing, I will have nothing to show you.</tei:p>

      <tei:p rend="first">I recently received a letter from Dr. <tei:rs key="entity-000412"
          type="person">Jonas</tei:rs> in which he described his situation, which appears to be just
        as cheerless as last year. The new government too will not be able to bring much change. For
        his book<tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/> he now has 100 subscribers, a
        disappointingly small number for something which, aside from its musical significance, is so
        thoroughly German. He asks me now whether I can provide help, and I would like to think
        about that when I have some idea of how much you will need of the money I have pledged for
        the printing of the <tei:rs key="entity-001728" type="work"><tei:title level="m">Free
            Composition</tei:title></tei:rs>. About this, then, we can speak in May. Have you made
        any progress with <tei:rs key="entity-000420" type="person">Kalmus</tei:rs>?</tei:p>

      <tei:p rend="first">The interest on <tei:rs key="entity-000577" type="person">Court Counselor
          Marx</tei:rs>'s part is most gratifying. If I understand your letter correctly, he wants a
        much-abridged edition of your theory,<tei:ptr corresp="#r0001-fn04" type="footnote"/> for
        how otherwise would a sum of 100 shillings suffice at <tei:rs key="entity-002408"
          type="organization">Universal Edition</tei:rs> if it were a question of a larger
        book?</tei:p>

      <tei:p rend="first">For all that, I hope you are well in all respects, that your <tei:rs
          key="entity-000771" type="person">wife</tei:rs> too is well, and I remain, with best
        greetings from <tei:rs key="entity-000093" type="person">Miss Boy</tei:rs>,</tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-40">Your very devoted</tei:salute><tei:lb/>
        <tei:note type="editorial" place="inline" rend="indent-50">unsigned</tei:note><tei:lb/>
      </tei:closer>

    </tei:div>
  </sdo:record>
</sdo:recordCollection>
