<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?><sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/" xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
 <sdo:collectionDesc>
  <sdo:source>
   <sdo:correspondence mfID="325" sdoID="OJ-89-1_6">OJ 89/1, [6]</sdo:correspondence>
  </sdo:source>

  <tei:handNotes>
   <tei:handNote xml:id="HS" scope="sole">Heinrich Schenker's hand</tei:handNote>
  </tei:handNotes>

  <tei:respStmt xml:id="JR-HE">
   <tei:persName>John Rothgeb &amp; Heribert Esser</tei:persName>
   <tei:resp>Transcription, 2008, 2010</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:respStmt xml:id="JR">
   <tei:persName>John Rothgeb</tei:persName>
   <tei:resp>Translation, 2008</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:respStmt xml:id="IB">
   <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
   <tei:resp>XML Encoding, 2011</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:revisionDesc>
   <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
   <tei:change when="2011-04-01" who="#IB">revision of XML code</tei:change>
  </tei:revisionDesc>
 </sdo:collectionDesc>

 <sdo:record ID="r0001">

  <sdo:itemDesc>
   <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002730">Hoboken ~
    HSchenker</tei:rs>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002731">Hoboken ~
    H+JSchenker</tei:rs>
   <dc:title>Handwritten letter from Schenker to van Hoboken, dated October 4, 1927 </dc:title>

   <dcterms:created>1927-10-04T12:00:00Z</dcterms:created>
   <dcterms:dateSubmitted>2008-06-30</dcterms:dateSubmitted>
   <dc:description>Schenker thanks van Hoboken [for subventing Yearbook 2], while complaining at
    Drei Masken Verlag's failure to send him his author's copies and its lack of honesty; he praises
    Hoboken for his collection and service to mankind. </dc:description>
   <dc:subject>Verlag; publisher; press; publishing house; Verfasser; author; Exemplar; copy; Opfer;
    service; Prozess; court case; Schmiere; Verrechnung; billing; Korrektur; proof; Widmung;
    dedication; Schieberei; machinations; Erstdruck; first edition; Photogramm; photostat; Sammlung;
    collection</dc:subject>

   
   
  <marcrel:correspondent key="entity-000632">HSchenker</marcrel:correspondent><marcrel:correspondent key="entity-000771">JSchenker</marcrel:correspondent><marcrel:recipient key="entity-000380">Hoboken</marcrel:recipient></sdo:itemDesc>



  <tei:div type="transcription">

   <tei:opener>
    <tei:salute rend="indent-05">Lieber Herr <tei:rs type="person" key="entity-000380">van
      Hoboken</tei:rs>!</tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p>Da<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Writing of this letter is
     recorded in Schenker's diary at OJ 4/1, p. 3117, October 4, 1927: "An Hoboken (Br. nach Paris):
     Dank aus Anlaß des Erscheinens; mache einige Bemerkungen über den Verlag u. wünsche ihm Erfolg
     auf seinen Wegen." ("To Hoboken (letter to Paris): I thank him on the occasion of the
     publication; make a few observations about the publishing house, and wish him success in his
     travels.").</tei:note> ich selbst, obgleich Verfasser des „<tei:rs key="entity-001751" type="work"><tei:title>Jahrbuchs</tei:title></tei:rs>,“ bis zur Stunde <tei:hi rend="underline">kein</tei:hi> Exemplar vom <tei:rs type="organization" key="entity-002627">Verlag</tei:rs> erhalten
    habe, hätte ich unschuldigerweise mich in eine Schuld des Versäumnisses Ihnen gegenüber
    verstrickt. So aber sah ich ein Exemplar schon am Freitag<tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot">Apparently referring to September 30, 1927, the Friday preceding
     this letter of Tuesday, October 4. Schenker must have visited van Hoboken's house on that
     Friday while the latter was away. See van Hoboken's letter to Schenker OJ 11/54, [19], of
     September 29, 1927. </tei:note> bei Ihnen zu Hause, weiß seit gestern Ihre neue Adresse wie
    auch, daß auch Sie eine Ex. erhalten haben, u. so kann ich Ihnen nur vom Herzen, für das Opfer
    Ihrer Güte danken, mit der Sie der Sache gewiß einen großen Dienst erwiesen<tei:note xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot">Hoboken had subvented the printing costs of
      <tei:title level="j">Meisterwerk II</tei:title>. </tei:note> u. mir persönlich einen Prozeß
    wider den <tei:rs type="organization" key="entity-002627">Verlag</tei:rs> erspart haben. Vielen, vielen
    Dank. </tei:p>

   <tei:p><tei:pb n="2"/> Es kennzeichnet die Verlags-Schmiere,<tei:note xml:id="r0001-fn04" type="editorial" place="foot">There is no English equivalent for "Schmiere" here. It denotes a
     disorderly, ill-rehearsed troupe of ham-actors. </tei:note> daß sie Sie sofort am Ärmel züpft:
     „Zahlen,“<tei:note xml:id="r0001-fn05" type="editorial" place="foot">= OJ 11/54, [17],
     September 6, 1927. </tei:note> sie, die sich sovieler Zeit- u. Geldhinterziehungen schuldig
    gemacht hat! Selbst unser lieber Herr <tei:rs type="person" key="entity-000164">Deutsch</tei:rs>,
    der wahre „Parsifal“ in unserem Kreise, hat seinerzeit aus den Briefen des <tei:rs type="organization" key="entity-002627">Verlag</tei:rs>s eine wiederholte wirkliche „Bestellung“<tei:note xml:id="r0001-fn06" type="editorial" place="foot">See OJ 11/54, [17], September 6, and OJ 89/1,
     [5], September 13, 1927. Reference to Deutsch's communication probably relates to OJ 10/3,
     [68], September 13, 1927; correspondence direct from Drei-Masken Verlag around this time is OC
     54/183-188. </tei:note> – so drückte er sich aus – entnommen, der <tei:rs type="organization" key="entity-002627">Verlag</tei:rs> hat es doch gewagt, die Bestellung abzuleugnen. Mit
    Leichtigkeit könnte ich an der Hand meiner Fahnen beweisen, daß der <tei:rs type="organization" key="entity-002627">Verlag</tei:rs> bei der Verrechnung der Korrekturen Betrug übt, aber
    es hätte kein Ende damit. Und als könnte sich der <tei:rs type="organization" key="entity-002627">Verlag</tei:rs> nicht den geringsten Luxus von Aufrichtigkeit leisten, führe ich an, daß
    er mich mit einer Karte vom <tei:hi rend="underline">30.9</tei:hi> verständigte: „Wir erhielten
    Ihre Karte von gestern, die sich mit der Sendung Ihrer gebundenen Freiexemplare <tei:hi rend="underline">kreuzte</tei:hi>“; das <tei:pb n="3"/> nenne ich ein „Kreuzen,“ wo noch am
     <tei:hi rend="underline">4.10</tei:hi> kein Ex. eingetroffen ist! Nichts geht über die
    Robustheit der Verleger. Da es ihnen nicht gelingt, die Quadratur des Zirkels zu lösen, die
    Kunstwerke auf den Stand von z. B. Lebensmitteln, Kleidern oder dgl. <tei:add place="interlinear-above">zu bringen</tei:add>, die jeder Mensch kaufen muß, sind sie genötigt,
    um zu einer „anständigen“ Verzinsung ihres Kapitals zu gelangen, tief unanständig zu werden, u.
    so verpesten sie die Sphäre der Kunst, die wahrlich reinere Menschen verdiente. Freilich, heute
    sind Künstler u. Verleger einander wert . . .</tei:p>

   <tei:p>Für alle Ihre Briefe besten Dank. Hoffentlich sind meine Briefe nach <tei:rs type="place" key="entity-002495">Frankfurt</tei:rs> u. <tei:rs type="place" key="entity-002643">London</tei:rs> in ihre Hände gelangt. </tei:p>

   <tei:p>Über das Wachstum Ihrer Sammlung müßte ich kürzlich ordentlich staunen. Einen Teil der
    Neuerwerbungen zu <tei:rs type="person" key="entity-000055">Beeth</tei:rs>. zeigte mir H. <tei:rs type="person" key="entity-000164">Deutsch</tei:rs>, den Rest will <tei:pb n="4"/> ich mit Ihrer Erlaubnis nachholen. </tei:p>

   <tei:p>H. Dr <tei:rs type="person" key="entity-000320">Haas</tei:rs>, der wegen politischer
    Schiebereien kürzlich bei der Professoren-Avancement übergangen wurde, lud mich in sehr lieber
    Weise ein, Ihre „Widmung“<tei:note xml:id="r0001-fn07" type="editorial" place="foot">See OJ
     11/54, [15], September 28, 1927. </tei:note> zu sehen. Noch in dieser Woche soll es geschehen,
    ich freue mich wild darauf. </tei:p>

   <tei:p>Und so haben Sie, ich möchte sagen, in heiterer, zwangloser Weise mit Ihrer Erstdruck- u.
    Photogramm-Sammlung eine Menge Verdienste um Kunst u. Menschen (gestatten Sie das Wortspiel)
    gesammelt, die Ihnen gewiß belohnt werden. </tei:p>

   <tei:p rend="first"><tei:foreign xml:lang="lat"><tei:hi rend="lateinschr">Vivat, crescat,
      floreat</tei:hi></tei:foreign>!<tei:note xml:id="r0001-fn08" type="editorial" place="foot">"Let it live, grow, flourish!" </tei:note>
   </tei:p>

   <tei:p>Ihnen u. Ihrer verehrten Frau <tei:rs type="person" key="entity-002742">Gemalin</tei:rs>
    unser Beider beste Empfehlungen </tei:p>

   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-50">Ihr</tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-60"><tei:hi rend="lateinschr">HSchenker</tei:hi></tei:signed>
    <tei:dateline><tei:date when="1927-10-04">4. 10. 27</tei:date></tei:dateline>
   </tei:closer>

  </tei:div>



  <tei:div type="translation">

   <tei:opener>
    <tei:salute rend="indent-05">Dear Mr. <tei:rs type="person" key="entity-000380">van
      Hoboken</tei:rs>,</tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p>Having<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/> myself, although author of the
     <tei:rs key="entity-001751" type="work"><tei:title level="j">Yearbook</tei:title></tei:rs>,
    thus far received <tei:hi rend="underline">no</tei:hi> copy from the <tei:rs type="organization" key="entity-002627">press</tei:rs>, I had guiltlessly become party to a guilt of omission
    where you are concerned. But I saw a copy already on Friday<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> at your house, learned yesterday of your new address and also that you have a
    copy, and thus I can only thank you from the heart for the kindness with which you have rendered
    a great service to the cause<tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/> and have spared me
    personally the necessity of taking the <tei:rs type="organization" key="entity-002627">press</tei:rs> to
    court. Many, many thanks. </tei:p>

   <tei:p><tei:pb n="2"/> It is typical of the publisher-clowns<tei:ptr corresp="#r0001-fn04" type="footnote"/> that they immediately tug at your sleeve: "pay!"<tei:ptr corresp="#r0001-fn05" type="footnote"/> they, who have been so evasive about matters of time
    and money. Even our dear Mr. <tei:rs type="person" key="entity-000164">Deutsch</tei:rs>, the true
    "Parsifal" of our circle, at the time inferred from the letters of the <tei:rs type="organization" key="entity-002627">press</tei:rs> a repeated actual "order"<tei:ptr corresp="#r0001-fn06" type="footnote"/> – so he expressed himself, but the <tei:rs type="organization" key="entity-002627">press</tei:rs> had the audacity to renege on the order. I could easily demonstrate by my
    galley-sheets that the <tei:rs type="organization" key="entity-002627">press</tei:rs> committed fraud in
    billing the corrections, but that wouldn't be the end of it. And as though the <tei:rs type="organization" key="entity-002627">press</tei:rs> could not afford the slightest luxury of honesty, I
    might mention that it advised me with a postcard of <tei:hi rend="underline">September
     30</tei:hi>: "we received your card of yesterday, which <tei:hi rend="underline">crossed</tei:hi> in the mail with your bound complimentary copies"; that's <tei:pb n="3"/>
    what I call "crossing" when not a single copy has arrived by <tei:hi rend="underline">October
     4</tei:hi>! There's nothing to top the perseverance of publishers. Since they can't manage to
    square the circle, to place works of art on the same footing as, for example, groceries,
    clothing and the like, which everybody has to buy, they are obliged, in order to achieve a
    "decent" return on their capital, to become profoundly "indecent," and so they contaminate the
    sphere of Art, which truly would deserve better men. Granted, today artists and publishers are
    equals . . . </tei:p>

   <tei:p>Thank you so much for all of your letters. I hope you received my letters to
     <tei:rs type="place" key="entity-002495">Frankfurt</tei:rs> and <tei:rs type="place" key="entity-002643">London</tei:rs>.</tei:p>

   <tei:p>Just recently I really had to marvel at the growth of your collection. A portion of the
    new acquisitions of <tei:rs type="person" key="entity-000055">Beeth</tei:rs> items were shown me by Mr. <tei:rs type="person" key="entity-000164">Deutsch</tei:rs>; I will see the rest later, <tei:pb n="4"/> with your permission. </tei:p>

   <tei:p>Dr. <tei:rs type="person" key="entity-000320">Haas</tei:rs>, who by political machinations
    was recently passed over for professorial promotion, kindly invited me to see your
     "dedication."<tei:ptr corresp="#r0001-fn07" type="footnote"/> So it is to happen in this way; I
    am just delighted. </tei:p>

   <tei:p>And thus you have, I might say, with your first-edition and photostat collection quietly
    and naturally "collected" (permit me the play on words) a multitude of services to art and
    mankind that will surely be rewarded. </tei:p>

   <tei:p rend="first"><tei:foreign xml:lang="lat"><tei:hi rend="italic">Vivat, crescat,
      floreat</tei:hi></tei:foreign>!<tei:ptr corresp="#r0001-fn08" type="footnote"/></tei:p>

   <tei:p>Our best wishes to you and your dear <tei:rs type="person" key="entity-002742">wife</tei:rs>, </tei:p>

   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-50">Yours,</tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-60">H. Schenker</tei:signed>
    <tei:dateline><tei:date when="1927-10-04">October 4, 1927</tei:date></tei:dateline>
   </tei:closer>



  </tei:div>
 </sdo:record>
</sdo:recordCollection>