<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?><sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/" xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
 <sdo:collectionDesc>
  <sdo:source>
   <sdo:correspondence mfID="338" sdoID="OJ-89-3_3">OJ 89/3, [3]</sdo:correspondence>
  </sdo:source>

  <tei:handNotes>
   <tei:handNote xml:id="TPavh" scope="sole">typist: Anthony van Hoboken</tei:handNote>
  </tei:handNotes>

  <tei:respStmt xml:id="JR">
   <tei:persName>John Rothgeb</tei:persName>
   <tei:resp>Transcription, 2012</tei:resp>
   <tei:resp>Translation, 2012</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:respStmt xml:id="IB">
   <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
   <tei:resp>XML Encoding, 2012</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:revisionDesc>
   <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
   <tei:change when="2012-10-28" who="#IB">revision of XML code</tei:change>
  </tei:revisionDesc>
 </sdo:collectionDesc>

 <sdo:record ID="r0001">

  <sdo:itemDesc>
   <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002730">Hoboken ~
    HSchenker</tei:rs>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002731">Hoboken ~
    H+JSchenker</tei:rs>
   <dc:title>Typewritten letter (carbon copy) from Hoboken to Schenker, dated July 7,
    1929</dc:title>

   <dcterms:created>1929-07-07T12:00:00Z</dcterms:created>
   <dcterms:dateSubmitted>2012-10-28</dcterms:dateSubmitted>
   <dc:description>Hoboken recounts recent travels. — Is now at Kliffende, where he is about to
    build a house. — Reports meetings with Hubermann and Harburger; encloses a letter and articles
    from the latter. — Refers to a Vrieslander problem.</dc:description>
   <dc:subject>Autoreise; auto tour; Wetter; weather; Klima; climate; Häuschen; cottage; Haus;
    house; Miete; rent; Finger; Hand; Heilung; healing; Photogramme; photostats; Honorar;
    honorarium; fee </dc:subject>

   
   


  <marcrel:correspondent key="entity-000380">Hoboken</marcrel:correspondent><marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient><marcrel:recipient key="entity-000771">JSchenker</marcrel:recipient></sdo:itemDesc>



  <tei:div type="transcription">

   <tei:opener>
    <tei:dateline rend="indent-70"><tei:handShift new="#TPavh"/><tei:date when="1929-07-07">7 Juli
      1929</tei:date></tei:dateline><tei:lb/>
    <tei:salute rend="indent-10">Lieber und verehrter Herr <tei:rs type="person" key="entity-000632">Dr.</tei:rs>,<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Receipt of this
      letter is recorded in Schenker's diary at OJ 4/2, p. 3353, July 11, 1929: "Von v. H. (Br.):
      zwei Aufsätze von Harburger." ("From von Hoboken (letter): two articles by
      Harburger.").</tei:note></tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p rend="first">Nach einer schönen Autoreise von etwa drei Wochen sind wir am vorigen
     <tei:date when="1929-07-02">Dienstag</tei:date> hier eingetroffen. Die Reise führte diesmal
    über München, wo ich Gelegenheit hatte, mit Herrn <tei:rs key="entity-000332" type="person">Harburger</tei:rs> zu sprechen, dann durch den Schwarzwald, wo wir vom Wetter sehr begünstigt
    wurden und von da über die schönen Städten Speyer, Worms und Mainz, mit ihren, zum guten Teil
    noch erhaltenen romanischen Domen, den Rhein hinunter nach Köln. Von da ab hatten wir Regen und
    Wind. Auch auf der Reise nach <tei:rs key="entity-002508" type="place"><tei:country>Holland</tei:country></tei:rs>, die ich allein unternahm (da meine <tei:rs key="entity-002742" type="person">Frau</tei:rs> nach <tei:rs key="entity-002501" type="place">Berlin</tei:rs> musste) erging es mir nicht besser. Und hier ist es derart, dass sogar die
    optimistischen zufriedenen Gäste anfangen zu verzweifeln. Wie haben Sie es denn? Ich lese in den
    Zeitungen von schwüler Hitze und starken Unwettern in <tei:rs key="entity-002484" type="place">Wien</tei:rs>, <tei:rs key="entity-003329" type="place"><tei:region>Bayern</tei:region></tei:rs> und angrenzenden Gegenden; haben Sie auch darunter zu
    leiden?</tei:p>

   <tei:p rend="first">Wir haben aber, trotz Regen und Kälte, die Insel so schön gefunden wie immer.
    Auf “<tei:rs key="entity-003160" type="place">Kliffende</tei:rs>” war <tei:rs key="entity-000393" type="person">Hubermann</tei:rs> ein paar Tage zu Gast. Er suchte sich ein
    Häuschen über den Sommer zu mieten, hat aber leider in Kampen keines mehr gefunden und sitzt
    jetzt in Westerland. Ich habe ein paar Mal mit ihm gesprochen und dabei Gelegenheit gefunden,
     <tei:sic>ihm</tei:sic> für das <tei:rs key="entity-002452" type="organization">Archiv</tei:rs>
    zu interessieren. <tei:choice>
     <tei:sic>Es</tei:sic>
     <tei:corr>Er</tei:corr>
    </tei:choice> wusste kaum davon, obwohl er doch das <tei:rs key="entity-001271" type="composition"><tei:title>Violinkonzert</tei:title></tei:rs> von <tei:rs key="entity-000055" type="person">Beethoven</tei:rs> bei uns eingesehen hat.</tei:p>

   <tei:p rend="first">Ich bin wieder untergekommen in demselben Haus wo ich voriges Jahr gewohnt
    habe. Unser eigenes Haus, welches wir hier bauen wollen, wird demnächst angefangen werden. Ich
    habe mich bis jetzt vergeblich bemüht, ein <tei:term>Klavier</tei:term> in Miete zu bekommen.
    Niemand gibt gerne seine <tei:term>Instrument</tei:term>e auf kurze Dauer hierher, da das Klima
    denen schaden soll. Ich gebe aber die Hoffnung noch nicht auf. Vorläufig muss ich mit Spielen
    immer noch sehr vorsichtig sein da der Mittelfinger der rechten Hand, denjenigen, den ich in
     <tei:rs key="entity-002501" type="place">Berlin</tei:rs> im Mai verletzte, immer noch sehr
    geschwollen ist und ich Angst habe, durch zu festes Aufschlagen den Heilung<tei:supplied reason="spelling">s</tei:supplied>prozess noch zu verlangsamen. Ernstlich verletzt ist jedoch
    nichts daran; es ist lediglich eine Zeitfrage.</tei:p>

   <tei:p rend="first">Ich erhielt hier einen Brief von <tei:rs key="entity-000332" type="person">Harburger</tei:rs>. Er schloss ein Schreiben an Sie ein und bat mich, dasselbe mit zwei
    Zeitungsartikel von seiner Hand an Ihnen weiterleiten zu wollen. Sie finden sie anbei.<tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot">None of these items are, of course, preserved
     with the carbon copy. However, an undated letter from Harburger to Schenker is preserved as OJ
     11/41, [1]; and a clipping of one article as OC C/33: <tei:bibl><tei:title level="a">Die
       Viertelton-Frage: Alois Hábas neue Harmonielehre,</tei:title>
      <tei:title level="j">Münchner Neueste Nachrichten</tei:title>, May 15,
     1927</tei:bibl>.</tei:note></tei:p>

   <tei:p rend="first">Ich erfuhr von Herrn <tei:rs key="entity-000486" type="person">Kromer</tei:rs>, dass <tei:rs key="entity-000922" type="person">Vrieslander</tei:rs> nicht
    antwortet auf der wiederholten Aufforderung seitens des <tei:rs key="entity-002452" type="organization">Archiv</tei:rs>es, die Photogramme, welche er zu seinen Arbeiten benötigt
    hat, nun auch wieder zurückzuschicken. Falls Sie ihm einmal schreiben sollten (denn in der
    Honorarfrage hat er sich auch an Sie gewandt) bitte ich Sie, ihm doch nahezulegen, die Stücke zu
     retournieren<tei:supplied reason="syntax">,</tei:supplied> da dies unseren Bestimmungen
    entspricht. Sie werden dann auch <tei:rs key="entity-000129" type="person">Chopin</tei:rs>’s
     <tei:rs key="entity-003328" type="composition">op. 2</tei:rs> bis <tei:foreign xml:lang="lat">dato</tei:foreign> wohl nicht erhalten haben. </tei:p>

   <tei:p rend="first">Der Sicherheit halber füge ich unten meine hiesige Adresse bei falls ich sie
    Ihnen nicht schon gegeben haben sollte und verbleibe, mit den besten Empfehlungen an Ihrer
     <tei:rs key="entity-000771" type="person">Frau</tei:rs>,</tei:p>

   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-50">Ihr ergebener</tei:salute><tei:lb/>
    <tei:note type="editorial" place="inline" rend="indent-60">unsigned</tei:note><tei:lb/>
    <tei:address>
     <tei:addrLine>Hoogenkamp, Haus 4, Post Kampen-<tei:rs key="entity-003154" type="place">Sylt</tei:rs>, Deutschland</tei:addrLine>
    </tei:address>
   </tei:closer>

  </tei:div>



  <tei:div type="translation">

   <tei:opener>
    <tei:dateline rend="indent-70"><tei:handShift new="#TPavh"/><tei:date when="1929-07-07">July 7,
      1929</tei:date></tei:dateline><tei:lb/>
    <tei:salute rend="indent-10">Dear and revered Dr. <tei:supplied reason="identity"><tei:rs type="person" key="entity-000632">Schenker</tei:rs></tei:supplied>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/></tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p rend="first">After a beautiful auto tour of about three weeks, we arrived here last
     <tei:date when="1929-07-02">Tuesday</tei:date>. The tour took us this time by way of Munich,
    where I had the opportunity to speak with Mr. <tei:rs key="entity-000332" type="person">Harburger</tei:rs>; then through the Black Forest, where we were very favored by the weather,
    and from there by way of the beautiful cities of Speyer, Worms, and Mainz, with their Romanesque
    cathedrals, for the most part still preserved, and down the Rhine toward Cologne. From that
    point on we had rain and wind. On the journey to <tei:rs key="entity-002508" type="place"><tei:country>Holland</tei:country></tei:rs>, which I made alone (since my <tei:rs key="entity-002742" type="person">wife</tei:rs> had to go to <tei:rs key="entity-002501" type="place">Berlin</tei:rs>), I fared no better. And here conditions are such that even the
    optimistic, satisfied guests begin to despair. What is the situation there? I read in the papers
    of muggy heat and bad weather in <tei:rs key="entity-002484" type="place">Vienna</tei:rs>,
     <tei:rs key="entity-003329" type="place"><tei:region>Bavaria</tei:region></tei:rs> and
    adjoining areas; are you suffering from that?</tei:p>

   <tei:p rend="first">Despite rain and cold, however, we found the island as beautiful as ever. At
     "<tei:rs key="entity-003160" type="place">Kliffende</tei:rs>," <tei:rs key="entity-000393" type="person">Hubermann</tei:rs> was a guest for a few days. He tried to rent a cottage for the
    summer, but unfortunately found none available in Kampen, and is now based in Westerland. I
    spoke with him a couple of times and found the opportunity to interest him in the <tei:rs key="entity-002452" type="organization">Archive</tei:rs>. He hardly knew of it, although he
    had, after all, examined the <tei:rs key="entity-001271" type="composition"><tei:title>Violin
      Concerto</tei:title></tei:rs> by <tei:rs key="entity-000055" type="person">Beethoven</tei:rs>
    with us.</tei:p>

   <tei:p rend="first">I am lodging again in the same house where I stayed last year. Our own house,
    which we want to build here, will be started quite soon. I have been trying, thus far in vain,
    to rent a <tei:term>piano</tei:term>. Nobody likes to let out their
     <tei:term>instrument</tei:term>s for the short term over here, since the climate is said to be
    harmful to them. But I don't yet give up hope. For now I still have to be very careful in
    playing, since the middle finger of the right hand, the one that I injured in <tei:rs key="entity-002501" type="place">Berlin</tei:rs> in May, is still very swollen, and I am
    concerned that by a strong attack I may slow the healing process. But nothing is seriously
    damaged; it is only a matter of time.</tei:p>

   <tei:p rend="first">I received here a letter from <tei:rs key="entity-000332" type="person">Harburger</tei:rs>. He enclosed a letter to you and requested that I forward it to you along
    with two newspaper articles written by him. You will find them enclosed.<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/></tei:p>

   <tei:p rend="first">I learned from Mr. <tei:rs key="entity-000486" type="person">Kromer</tei:rs>
    that <tei:rs key="entity-000922" type="person">Vrieslander</tei:rs> has not answered the
    repeated requests from the <tei:rs key="entity-002452" type="organization">Archive</tei:rs> to
    return the photostats that he needed for his work. If you should ever write him (since he also
    turned to you in the fee matter), I would ask you to remind him to return the items, since this
    is in keeping with our agreement. You probably will not have received <tei:rs key="entity-000129" type="person">Chopin</tei:rs>'s <tei:rs key="entity-003328" type="composition">Op. 2</tei:rs> thus far either.</tei:p>

   <tei:p rend="first">To be safe I add my local address below in case I have not already given it
    to you, and I remain, with best respects to your <tei:rs key="entity-000771" type="person">wife</tei:rs>,</tei:p>

   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-50">Yours truly,</tei:salute><tei:lb/>
    <tei:note type="editorial" place="inline" rend="indent-60">unsigned</tei:note><tei:lb/>
    <tei:address>
     <tei:addrLine>Hoogenkamp, House 4, Post Kampen-<tei:rs key="entity-003154" type="place">Sylt</tei:rs>, Germany</tei:addrLine>
    </tei:address>
   </tei:closer>


  </tei:div>
 </sdo:record>
</sdo:recordCollection>