<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
  xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
  xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
  <sdo:collectionDesc>
    <sdo:source>
      <sdo:correspondence mfID="346" sdoID="OJ-89-3_11">OJ 89/3, [11]</sdo:correspondence>
    </sdo:source>

    <tei:handNotes>
      <tei:handNote xml:id="TPavh" scope="major">Anthony van Hoboken as typist</tei:handNote>
      <tei:handNote xml:id="printed" scope="minor">printed</tei:handNote>
    </tei:handNotes>

    <tei:respStmt xml:id="JR-HE">
      <tei:persName>John Rothgeb and Heribert Esser</tei:persName>
      <tei:resp>Transcription, 2016</tei:resp>
      <tei:resp>Translation, 2016</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="IB">
      <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
      <tei:resp>XML Encoding, 2016</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:revisionDesc>
      <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
      <tei:change when="2012-11-19" who="#IB">revision of XML code</tei:change>
    </tei:revisionDesc>
  </sdo:collectionDesc>

  <sdo:record ID="r0001">

    <sdo:itemDesc>
      <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-006183">Vrieslander ~
        Hoboken</tei:rs>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-004915">Vrieslander ~
        HSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002730">Hoboken ~
        HSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002731">Hoboken ~
        H+JSchenker</tei:rs>
      <dc:title>Typewritten letter (typed copy) from Vrieslander to Schenker, dated October 23,
        1929</dc:title>

      <dcterms:created>1929-10-23T12:00:00Z</dcterms:created>
      <dcterms:dateSubmitted>2016-07-30</dcterms:dateSubmitted>
      <dc:description>Vrieslander reports that Hoboken has given him notice to vacate, and rehearses
        the course of events leading up to this situation, events that intertwine with Vrieslander's
        obligations to the Photogrammarchiv.</dc:description>
      <dc:subject>verlassen; to vacate; Rechtsanwalt; attorney; Aufforderung; demand;
        Rechtsstellvertreter; legal representative; Vermittler; mediator; Vertrag; contract;
        Besprechung; conversation; Einverständniss; agreement; Vermittlung; mediation;
        Verhandlungen; negotiations; kompositionell; compositional; Bruch; rift; Betrag; amount;
        Verpflichtung; obligation; Erzverträgebrecher; arch contract breaker; Aroma; Missbrauch;
        imposition; Brief; letter</dc:subject>





      <marcrel:correspondent key="entity-000380">Hoboken</marcrel:correspondent>
      <marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient>
      <marcrel:recipient key="entity-000771">JSchenker</marcrel:recipient>
    </sdo:itemDesc>



    <tei:div type="transcription">

      <tei:note type="editorial" place="pre-text">This letter was forwarded by Schenker on October
        24 to Hoboken, who made this typewritten copy for his own file, then presumably returned the
        original to Schenker.</tei:note>

      <tei:opener>
        <tei:address>
          <tei:addrLine><tei:handShift new="#printed"/>A. VAN HOBOKEN</tei:addrLine>
          <tei:addrLine>WIEN</tei:addrLine>
          <tei:addrLine>IV., WIEDNER HAUPTSTRASSE 65</tei:addrLine>
          <tei:addrLine>TEL. 56-403</tei:addrLine>
        </tei:address>
        <tei:salute rend="indent-10"><tei:handShift new="#TPavh"/>Sehr verehrter lieber Herr Dr
            <tei:rs type="person" key="entity-000632">Schenker</tei:rs>!<tei:note
            xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Receipt of this letter is recorded in
            Schenker's diary at OJ 4/3, p. 3398, October 24,1929: "Von Vrieslander (Br.): Hoboken
            habe durch den Anwalt auf Räumung der Wohnung drängen lassen; Vr. will klagen, wenn das
            Honorar nicht bis 15.XI. gezahlt ist! — An v.H. (Br. expreß): lege den Brief von
            Vrieslander bei." ("From Vrieslander (letter): Hoboken has threatened, through his
            lawyer, to have the apartment cleared; Vrieslander will take action if the honorarium
            has not been paid by November 15! — To Hoboken (express letter): I enclose Vrieslander's
            letter."). — Hoboken's stormy reaction later that day is given in detail in the same
            diary entry, and the diary entry for the next day records Schenker's writing Vrieslander
            a letter describing the meeting with Hoboken.</tei:note></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p rend="first">Heute erhielt ich vom Rechtsanwalt des <tei:rs key="entity-000380"
          type="person">Hoboken</tei:rs> eine Aufforderung, die Wohnung am 1.XI 1929 zu verlassen.
        Hiermit ist die Angelegenheit <tei:rs key="entity-000380" type="person">Hoboken</tei:rs> in
        ein neues, das letzte Stadium insofern getreten, als <tei:rs key="entity-000380"
          type="person">Hoboken</tei:rs> sich nunmehr bereits eines Rechtsstellvertreters bedient,
        sodass auch meinerseits die letzten privatüblichen Rücksichten zu fallen haben. Da aber der
          <tei:rs key="entity-000380" type="person">Hoboken</tei:rs> Sie hinsichtlich meiner <tei:rs
          key="entity-000129" type="person">Chopin</tei:rs>arbeiten in die Sache zog, ‒ wie er ja
        anfangs seines herbeigeführten Bruches auch Sie persönlich, ja, allerpersönlichst in die
        Sache hineinziehen musste ‒ so sehe ich mich veranlasst, nun ein letztes Mal Sie zum
        Vermittler dieser Zeilen oder ihres Inhaltes zu machen.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Ich muss, Sie verzeihen es, da es eine letzte Behelligung ist, ein wenig
        weiter ausholen, damit Sie im Bilde sind.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Der Vertrag zwischen <tei:rs key="entity-000380" type="person"
          >Hoboken</tei:rs> und mir, oder, was diesem gleichkommt, die mündliche Besprechung und
        daraus resultierendes gegenseitiges Einverständniss lautete dahin, dass ich für das Jahr
        1929 die bisher zur Vefügung gestellte Summe von 6000 M erhalte, wogegen ich 4 <tei:rs
          key="entity-000129" type="person">Chopin</tei:rs>arbeiten für das <tei:rs
          key="entity-002452" type="organization">Archiv</tei:rs> und eine Anzahl noch
        auszumachender kompositioneller Arbeiten an <tei:rs key="entity-000380" type="person"
          >Hoboken</tei:rs> ab<tei:del rend="overstrike">zu</tei:del>liefern sollte. Dieses wurde an
        einem Abende in seinem unteren gothischen Zimmer einwandsfrei abgemacht.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Unter Ihrer gütigen Vermittlung liess ich mich nach dem Bruche zu
        Verhandlungen herbei. <tei:rs key="entity-000380" type="person">Hoboken</tei:rs> liess Sie
        und mich in den Glauben, als ob er, unter Beirat seiner damals in <tei:rs
          key="entity-002501" type="place">Berlin</tei:rs> weilenden <tei:rs key="entity-002742"
          type="person">Frau</tei:rs>, eine erträglich Lösung der pekuniären Angelegenheit
        herbeizufhühren gedächte. Dieses stellt sich als gröbliche und absichtliche Irreführung
        heraus, indem <tei:rs key="entity-000380" type="person">Hoboken</tei:rs> nur Zeit gewinnen
        wollte, sich in irgendeiner Weise um den mit mir eingegangen Vertrag zu drücken, ‒ deswegen
        wollte er auf einmal die rein private Vertragssache auf das ihm bequemere Gleise des <tei:rs
          key="entity-002452" type="organization">Archiv</tei:rs>es schieben, hoffend, auf solche
        Weise billiger oder fast leer auszugehen.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Daher halte ich mich auch nicht mehr gebunden an eine in des <tei:rs
          key="entity-000380" type="person">Hoboken</tei:rs> Belieben gestellte Lösung des
        Vertrages. Wenn ich den in Rechnung gestellte Betrag von 2010 M nicht bis zum 15.November
        dieses Jahres habe, werde ich mich mit <tei:rs key="entity-000380" type="person"
          >Hoboken</tei:rs> gerichtlich auseinanderzusetzen haben. Und zwar werde ich dann die ganze
        mir zustehende Summe in Betrage von 3000 M nebst Zinzen aus diesem Betrag einklagen.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Wir wissen heute ja ganz genau, welches die wahren Beweggründe des Bruches
        von Seiten <tei:rs key="entity-000380" type="person">Hoboken</tei:rs>s waren und wir wissen
        auch ganz genau, dass die Höckneraffäre für ihm nur der ungemein willkommene Anlass war,
        eine rein pekuniäre Verpflichtung alsbald abzuschütteln. Hierüber ist freilich unter uns und
        unter anderen Kennern der Sache jedes weitere Wort überflüssig.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Dass aber just <tei:rs key="entity-000380" type="person">Hoboken</tei:rs>,
        der, seit ich ihn kenne, nämlich seit 10 Jahren, bei allen möglichen und unmöglichen
        Gelegenheiten das deutsche Volk als das vertragbrechende <tei:foreign xml:lang="gre">kat
          exochen</tei:foreign><tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot"
          >Vrieslander here uses a Greek expression, <tei:hi rend="italic">kat'
          exochen</tei:hi>.</tei:note> gescholdert, ausgeschrien und beschimpft hat, nun selber als
        ein Erzverträgebrecher mir gegenüber fungiert, gibt seiner gesamten Gesinnungs- und
        Handlungsweise ein besonderes Aroma.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Selbstverständlich lehne ich nun meinerseits jeden weiteren Missbrauch
        Ihrer Person in dieser Sache ab. Sie haben wahrlich von jener Seite genug zu dulden gehabt
        und sind hinterdrein, genau wie ich, noch dupiert worden.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Sie können von diesem Briefe jeden Gebrauch machen und ihn, wenn Sie es
        für zuträglich halten, ohne weiteres dem <tei:rs key="entity-000380" type="person"
          >Hoboken</tei:rs> zusenden.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Hinsichtlich seiner Wohnungsräumungsaufforderung wird er durch seinen
        Rechtsanwalt orientiert werden.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Ich werde aber zu beweisen haben, dass man auch in Deutschland einen
        Vertragsbruch sogar dann einen Vertragsbruch nennt, wenn ihn just ein Angehöriger der
        holländischen Nation begeht.</tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-40">Herzliche Grüsse</tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-50">Ihres ergebenen</tei:salute><tei:lb/>
        <tei:signed rend="indent-60">(w.g.<tei:note xml:id="r0001-fn03" type="editorial"
            place="foot">"w.g.": non-standard abbreviation in German: either "wie geschrieben" (as
            signed by hand), or "wie gewöhnlich" or "wie gewohnt" (as usual; as ever).</tei:note>)
            <tei:rs key="entity-000922" type="person">Otto Vrieslander</tei:rs></tei:signed><tei:lb/>
        <tei:address>
          <tei:addrLine>München 38, Walhallastrasse 9, <tei:date when="1929-10-23">23. X
              1929</tei:date></tei:addrLine>
        </tei:address>
      </tei:closer>

    </tei:div>



    <tei:div type="translation">

      <tei:opener>
        <tei:address>
          <tei:addrLine><tei:handShift new="#printed"/>A. VAN HOBOKEN</tei:addrLine>
          <tei:addrLine>VIENNA IV,</tei:addrLine>
          <tei:addrLine>WIEDNER HAUPTSTRASSE 65</tei:addrLine>
          <tei:addrLine>TEL. 56-403</tei:addrLine>
        </tei:address>
        <tei:salute rend="indent-10"><tei:handShift new="#TPavh"/>Dear, greatly revered Dr. <tei:rs
            type="person" key="entity-000632">Schenker</tei:rs>!<tei:ptr corresp="#r0001-fn01"
            type="footnote"/></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p rend="first">Today I received from <tei:rs key="entity-000380" type="person"
          >Hoboken</tei:rs>'s lawyer a demand that I vacate the residence on November 1, 1929.
        Hereby the <tei:rs key="entity-000380" type="person">Hoboken</tei:rs> affair has reached a
        new stage, the final one, in that <tei:rs key="entity-000380" type="person">Hoboken</tei:rs>
        now avails himself of the services of a legal representative, so that for my part as well
        the last remnants of mutual respect necessarily vanish. But since <tei:rs
          key="entity-000380" type="person">Hoboken</tei:rs> has drawn you into the matter in regard
        to my <tei:rs key="entity-000129" type="person">Chopin</tei:rs> projects ‒ as he had
        perforce to involve you personally, indeed most personally, in the affair from the beginning
        of the rift initiated by him ‒, I find myself obliged one last time to call on you to serve
        as conveyer of these lines or of their content.</tei:p>

      <tei:p rend="first">I must ‒ you will pardon me, because it shall be one last inconvenience ‒
        give a rather more detailed account in order to depict for you the situation in
        full.</tei:p>

      <tei:p rend="first">The contract between <tei:rs key="entity-000380" type="person"
          >Hoboken</tei:rs> and me, or ‒ which comes to the same thing ‒ the verbal conversation and
        the mutual agreement that resulted from it, stipulated that for the year 1929 I would
        receive the accustomed sum of 6,000 Marks, for which I was to deliver to <tei:rs
          key="entity-000380" type="person">Hoboken</tei:rs> the four <tei:rs key="entity-000129"
          type="person">Chopin</tei:rs> projects for the <tei:rs key="entity-002452"
          type="organization">Archive</tei:rs> and a number of yet to be decided compositional
        works. This was settled unequivocally one evening in his downstairs Gothic room.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Under your kind mediation I consented after the rift to negotiations.
          <tei:rs key="entity-000380" type="person">Hoboken</tei:rs> led you and me to believe that
        he, in consultation with his <tei:rs key="entity-002742" type="person">wife</tei:rs> who was
        then staying in <tei:rs key="entity-002501" type="place">Berlin</tei:rs>, planned to
        establish an acceptable resolution of the pecuniary matters. This turned out to be a gross
        and deliberate deception, since <tei:rs key="entity-000380" type="person">Hoboken</tei:rs>
        wanted only to gain time to abrogate in some way the contract with me; thus he wanted
        abruptly to shunt the matter of the private contract onto the more convenient track of the
          <tei:rs key="entity-002452" type="organization">Archive</tei:rs> in the hope of thus
        getting off more cheaply or almost scot-free.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Therefore I consider myself no longer constrained by a dissolution of the
        contract for <tei:rs key="entity-000380" type="person">Hoboken</tei:rs>'s convenience. If I
        have not received the invoiced amount of 2,010 Marks by November 15 of this year, I will be
        obliged to take legal measures against <tei:rs key="entity-000380" type="person"
          >Hoboken</tei:rs>. And in that case, I will demand the complete sum due me of 3,000 Marks
        along with interest on this amount.</tei:p>

      <tei:p rend="first">We know very well today what the true motivations on <tei:rs
          key="entity-000380" type="person">Hoboken</tei:rs>'s part were for the rift, and we also
        know very well that the Höckner matter was an extremely welcome pretext for him forthwith to
        default on a purely pecuniary obligation. About this, of course, any further discussion
        among ourselves or others familiar with the matter is unnecessary.</tei:p>

      <tei:p rend="first">But that <tei:rs key="entity-000380" type="person">Hoboken</tei:rs> of all
        people, who, for as long as I have known him (thus for ten years), has taken every possible
        and impossible occasion to rebuke, revile, and excoriate the German people as
        contract-breakers par excellence,<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> now
        himself acts as arch-contract-breaker in his dealing with me, gives his whole manner of
        thought and action a peculiar aroma.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Naturally I abjure for my own part any further imposition on your person
        in this matter. You have truly had enough to suffer from that side, and have after the fact
        been duped, exactly as I have been.</tei:p>

      <tei:p rend="first">You may make any use of this letter and, if you think it useful,
        immediately send it to <tei:rs key="entity-000380" type="person">Hoboken</tei:rs>.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Regarding his vacate-the-residence demand, he will be apprised by his
        attorney.</tei:p>

      <tei:p rend="first">I will need to prove, though, that in Germany too a breach of contract is
        called a breach of contract even if it is committed by a citizen of the Dutch
        nation.</tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-40">Cordial greetings,</tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-50">From your devoted</tei:salute><tei:lb/>
        <tei:signed rend="indent-60">(w.g.<tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/>) <tei:rs
            key="entity-000922" type="person">Otto Vrieslander</tei:rs></tei:signed><tei:lb/>
        <tei:address>
          <tei:addrLine>Munich 38, Walhallastrasse 9, <tei:date when="1929-10-23">October 23,
              1929</tei:date></tei:addrLine>
        </tei:address>
      </tei:closer>


    </tei:div>
  </sdo:record>
</sdo:recordCollection>
