<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?><sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/" xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
 <sdo:collectionDesc>
  <sdo:source>
   <sdo:correspondence mfID="479" sdoID="OJ-9-34_34">OJ 9/34, [34]</sdo:correspondence>
  </sdo:source>

  <tei:handNotes>
   <tei:handNote xml:id="FEvC" scope="sole">Felix-Eberhard von Cube's hand</tei:handNote>
  </tei:handNotes>

  <tei:respStmt xml:id="WD">
   <tei:persName>William Drabkin</tei:persName>
   <tei:resp>Transcription, 2008</tei:resp>
   <tei:resp>Translation, 2008</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:respStmt xml:id="DB">
   <tei:persName>David Bretherton</tei:persName>
   <tei:resp>XML Encoding, 2011</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:revisionDesc>
   <tei:change when="2011-10-12" who="#DB">XML code created</tei:change>
  </tei:revisionDesc>
 </sdo:collectionDesc>

 <sdo:record ID="r0001">

  <sdo:itemDesc>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002775">Cube ~ HSchenker</tei:rs>
   <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>

   <dc:title>Handwritten letter from Cube to Schenker, dated September 12, 1932</dc:title>

   <dcterms:created>1932-09-12T12:00:00Z</dcterms:created>
   <dcterms:dateSubmitted>2008-06-20</dcterms:dateSubmitted>
   <dc:description>Cube outlines the conflict between Moriz Violin and the school authorities over
    inspection of the Hamburg Schenker-Institut, portrays his own differences of opinion with
    Violin, and asks for Schenker's opinion. </dc:description>
   <dc:subject/>

   
   
  <marcrel:correspondent key="entity-000143">Cube</marcrel:correspondent><marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient></sdo:itemDesc>

  <tei:div type="transcription">

   <tei:opener>
    <tei:address>
     <tei:addrLine rend="indent-30">Hamburg 37, Innecentiastraße 11.</tei:addrLine>
    </tei:address>
    <tei:dateline rend="indent-55"><tei:date when="1932-09-12">12.IX.32.</tei:date>
    </tei:dateline>
    <tei:salute rend="indent-30">Sehr verehrter <tei:rs type="person" key="entity-000632">Meister</tei:rs>!<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Receipt of this
      letter is recorded in Schenker's diary at <!-- XR -->OJ 4/5, p. 3772, September 15, 1932: "Von
      v. Cube (Br.): Schulaufsicht passe Violin nicht; fragt um meine Meinung. Ein hübscher
      vernünftiger Brief gesammelter als Alles was von Fl. kommt; freilich hat Fl. ihn zu bezahlen
      (Lie-Liechen!)." ("From von Cube (letter: school inspection does not suit Violin; asks for my
      opinion. A lovely, well-reasoned letter, as collected as all that comes from Floriz; clearly,
      Floriz has to pay him (Lie-Liechen!).").</tei:note></tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p rend="first">Ein Jahr ist nun nach der Eröffnung des <tei:rs key="entity-002455" type="organization">Schenker-Institut</tei:rs>s vergangen. Ein Jahr voll Mühen, Sorgen, Opfer,
    enttäuschter Hoffnungen, aber auch reicher Erfahrungen, zielbewusster Pionierarbeit und einiger
    tröstender Erfolge, so uns durch und mit dem Häuflein Aufrechter beschieden waren, die mit uns
    trotz aller Unbill der Zeit und ihres Un-Geistes bei unserer Aufgabe ausgeharrt haben. Es ist
    noch zu früh für Rückblicke! Gegenwart und Zukunft erfordern alle Aufmerksamkeit – insbesondere
    in diesem Augenblick, da sich Wichtiges entscheidet. Ich nehme an, dass Sie, sehr verehrter
    Meister, durch <tei:rs key="entity-000913" type="person">Violin</tei:rs> über alles genauestens
    informiert sind, und wende mich an Sie, um Ihr Urteil zu hören, bevor ich zu den Dingen, die
    demnächst akut werden, endgültig Stellung nehme. —</tei:p>

   <tei:p rend="first">Wie Sie wohl wissen, befindet sich <tei:rs key="entity-000913" type="person">Violin</tei:rs> in einem Konflikt mit der Oberschulbehörde, wegen der Beaufsichtigungsfrage.
    Die von ihm bewirkte Feststellungsklage ist in erster Instanz zu seinen Ungunsten entschieden
    worden. <tei:rs key="entity-000913" type="person">Violin</tei:rs> ist sich noch nicht schlüssig,
    ob er den Weg zum Oberverwaltungsgericht beschreiten soll, oder auch durch persönliche
    Aussprache mit dem Schulsenator zu einer amicalen Lösung zu gelangen versuchen soll. In letzter
    Zeit aber beginnt er eine Lösung zu erwägen, die bei mir sowohl gefühlsmässig als auch
    intellektuell grossen Widerstand hervorruft. Er will bei Fehlschlagen der letzteren Versuch auf
    den offiziellen Rang der öffentlichen Musikschule verzichten, und privatim als <tei:rs key="entity-000913" type="person">Violin</tei:rs>, <tei:rs key="entity-000143" type="person">Cube</tei:rs>, etc. unsere Arbeit fortführen, unbehelligt von den Behörden. <tei:pb n="2"/>
    Sein Standpunkt ist mir völlig klar. Er lehnt aus persönlich durchaus verständlichen Gründen
    einfach die Möglichkeit einer Einmischung jener Kreise ab, die ihm derart übel mitgespielt
    haben, ohne dass ihn selber ein Vorwurf treffen könnte, ausser vielleicht dem einzigen, (seid
    aufrichtig, oh Freunde!) dem Gegner die Möglichkeit zu ihrem Schachzuge überhaupt <tei:hi rend="underline">gelassen</tei:hi> zu haben. Es ist überaus schwierig für mich, zu ergründen,
    wo die Grenze zwischen persönlicher und sachlicher Gefolgschaft liegt! Ich stehe <tei:rs key="entity-000913" type="person">Violin</tei:rs> nahe genug<tei:supplied reason="cutoff">,</tei:supplied> um seine Persönlichkeit mit immer neuer Bewundering in der Sache aufgehen zu
    sehen. Aber ich habe durch mein Neuhinzukommen genug Distanz bewahrt, um mir gegebenfalls die
    Frage vorzulegen, wie weit die Sache in der Persönlichkeit aufgehen darf! Ich halte mich nicht
    für befugt, diese Frage mir alleine zu beantworten. Andererseits brauche ich zum Arbeiten ein
    sauberes Gewissen. Deswegen bitte ich Sie um Ihr Urteil, das mir allein maaßgeblich sein kann.
    Ich ging nach <tei:rs key="entity-002589" type="place">Hamburg</tei:rs>, um dem <tei:hi rend="underline">Schenker-Insitut</tei:hi> meine Dienste zu weihen. Innerhalb eines Jahres ist
    dies Institut in <tei:rs key="entity-002589" type="place">Hamburg</tei:rs> ein <tei:hi rend="underline">Begriff</tei:hi> geworden. Wird dieser Begriff von heute auf morgen
    ausgelöscht, so wird meines Erachtens allen unseren hiesigen Ambitionen ein tödlicher Schlag
    veretzt! Ich kenne die Psyche der Norddeutschen, insonderheit die der Niedersachsen. Ein
    Aufgeben unserer “Hausmarke” ist ihnen gleichbedeutend mit dem Eingeständnis unserer Niederlage.
    Wir wären erledigt. Ich baue nicht auf die Hilfe der Menge. Aber – bei Gott! – ich <tei:hi rend="underline">fürchte</tei:hi> ihre <tei:hi rend="underline">Dummheit</tei:hi>! Keinen der
    eventuellen Beweggründe würden sie verstehen. Ich höre schon ihr: “Also doch!”. – Brauchen wir
    auch nicht die Menge, so brauchen wir doch ihr Vertrauen für unsere Zwecke. Und jetzt gerade
    mehr, denn je! Ein neuer Winter<tei:supplied reason="cutoff">,</tei:supplied> eine neue
    Arbeitssaison – Resignation jetzt im Augenblick bedeutet den Teufel! Eine Illustration: Meine
    Vorträge im <tei:rs key="entity-002404" type="organization">Reichsverband</tei:rs> sind <tei:pb n="3"/> so gut wie perfekt. Ich habe mich <tei:hi rend="underline">sehr</tei:hi> bemüht, sie
    ins <tei:rs key="entity-002455" type="organization">Schenker-Institut</tei:rs> zu verlegen,
    stiess aber auf geschlossene Ablehnung. Ich habe nachgegeben. Die Vorträge finden auf neutralem
    Boden statt. Die Fronde<tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot">Fronde: the
     seventeenth-century protest by the French aristocracy against absolute monarchy, hence any
     zealous political opposition.</tei:note> kämpft verbissen. Ihre Methoden kennzeichnen ihre
    Einstellung. Das <tei:rs key="entity-002455" type="organization">Institut</tei:rs> und <tei:rs key="entity-000913" type="person">Violin</tei:rs> sind das rote Tuch. Andererseits können sie
    ihre Neugier nicht bezähmen, und kamen, und kommen wohl wieder, scharenweise in meine Vorträge.
    Ich meine, wir sollten daraus lernen, und in der Schulamtsfrage – scheinbar – nachgeben
    (praktisch können <tei:hi rend="underline">die</tei:hi> die <tei:hi rend="underline">Sache</tei:hi> nicht schädigen) und dafür den weitauswichtigeren Posten halten, nämlich den
    “öffentlichen Institutscharacter”. Der Triumph der Gegener wäre ein Pyrrhussieg, nicht zu
    vergelichen mit <tei:hi rend="underline">dem</tei:hi> Triumph, den wir ihnen mit Aufgabe des
     “<tei:rs key="entity-002455" type="organization">Instituts</tei:rs>” <tei:hi rend="underline">freiwillig</tei:hi> liefern würden! Dies sind meine Argumente. Ich habe sie <tei:rs key="entity-000913" type="person">Violin</tei:rs> gegenüber bereits vertreten. <tei:hi rend="underline">Ihre</tei:hi> Stellungnahme wird mir indes ausschlaggebend sein. Nichts liegt
    uns ferner, als Palastrevolution! Aber nichts liegt mir näher, als der Dienst an <tei:hi rend="underline">Ihrem</tei:hi> Werke! —</tei:p>

   <tei:p rend="first">Für diesmal ist dies alles. Die <tei:term>Urlinien</tei:term>, für die ich
    bestens danke, habe ich noch nicht alle durchgearbeitet.<tei:note xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot">These may include a revised version of a graph of Schubert's
      "<tei:rs key="entity-003060" type="composition"><tei:title>Der
      Doppelgänger</tei:title></tei:rs>," which Cube had sent Schenker on May 8, 1932, and further
     clarification of the <tei:rs key="entity-001136" type="composition"><tei:title>Prelude in
       C</tei:title></tei:rs> from Bach's <tei:title level="m">Well-Tempered Clavier</tei:title>,
     Book 1, of which publication in the <tei:title level="m">Fünf Urlinie-Tafeln</tei:title> was
     imminent.</tei:note> Nächstens werde ich wieder ein paar rein künstlerische Fragen haben.
    Manchmal möchte ich am liebsten wieder ein paar Stunden bei Ihnen nehmen. Vorläufig bleibt’s ein
    Wunschtraum. —</tei:p>

   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-30">Mit den herzlichsten Grüssen an Sie und Ihre Frau <tei:rs key="entity-000771" type="person">Gemahlin</tei:rs>, denen sich meine <tei:rs key="entity-003059" type="person">Frau</tei:rs> unbekannterweise anschliesst, bin ich
     immer</tei:salute>
    <tei:salute rend="indent-55">Ihr</tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-75"><tei:rs type="person" key="entity-000143">Cube</tei:rs>.</tei:signed>
   </tei:closer>

  </tei:div>


  <tei:div type="translation">

   <tei:opener>
    <tei:address>
     <tei:addrLine rend="indent-30">Hamburg 37, Innecentiastraße 11.</tei:addrLine>
    </tei:address>
    <tei:dateline rend="indent-55"><tei:date when="1932-09-12">September 12, 1932</tei:date>
    </tei:dateline>
    <tei:salute rend="indent-30">Most revered <tei:rs type="person" key="entity-000632">master</tei:rs>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/></tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p rend="first">A year has now passed since the opening of the <tei:rs key="entity-002455" type="organization">Schenker Institute</tei:rs>. A year full of difficulties, worries,
    sacrifices, and disappointed hopes; but also of rich experiences, pioneering work that is
    conscious of its goals, and a few comforting successes as were granted to us by and with the
    small band of upright people, who kept us going in our mission in spite of all the injustice of
    the time and its malaise. It is still too early for retrospectives! Present and future require
    all our attention, especially at this moment, since crucial things will be decided. I take it
    that you, most revered master, have been informed by <tei:rs key="entity-000913" type="person">Violin</tei:rs> about everything in the most precise way; and I turn to you, to hear your
    judgement, before I take up my final position with regard to the things that will soon come to a
    head.</tei:p>

   <tei:p rend="first">As you probably know, <tei:rs key="entity-000913" type="person">Violin</tei:rs> finds himself in conflict with the high school authorities, on account of the
    question of inspection. The complaint he raised regarding the evidence for this has, in the
    first instance, gone against him. <tei:rs key="entity-000913" type="person">Violin</tei:rs> has
    still not made up his mind whether he should take the path to the higher administrative court,
    or whether he should try to reach an amicable solution by speaking personally with the school
    senator. Recently, however, he has begun to contemplate a situation which arouses great
    opposition in me, both emotionally and intellectually. If the latest attempt fails, he wants to
    abandon the official position of a public music school and carry on our work privately, as
     <tei:rs key="entity-000913" type="person">Violin</tei:rs>, <tei:rs key="entity-000143" type="person">Cube</tei:rs>, etc., without the interference of the authorities. <tei:pb n="2"/>
    His point of view is entirely clear to me. For reasons that seem to me entirely understandable,
    he rejects the possibility of getting mixed up in those circles that have played foully with
    him, without any criticism of him hitting their mark, apart perhaps from the only one (be
    sincere, oh friends!), which is to <tei:hi rend="underline">allow</tei:hi> his opponent any
    opportunity whatever of making a move against him. It is extremely difficult for me to determine
    where the boundary between personal and objective persecution lies. I am close enough to <tei:rs key="entity-000913" type="person">Violin</tei:rs> to see, with ever greater wonderment, his
    personality shine as regards our cause. But I have, from my recent awareness, kept enough
    distance to ask myself how far the cause should shine in the personality! I do not regard myself
    as having the authority to answer this question alone, for myself. On the other hand, I need a
    clear conscience in order to be able to work. That is why I ask you for your judgement, which
    alone can be authoritative. I went to <tei:rs key="entity-002589" type="place">Hamburg</tei:rs>
    to devote my services to the <tei:hi rend="underline">Schenker Institute</tei:hi>. In that year,
    this institute has made a <tei:hi rend="underline">name</tei:hi> for itself in <tei:rs key="entity-002589" type="place">Hamburg</tei:rs>. Were this name suddenly to be extinguished,
    that would represent for me a death-blow to all our ambitions here! I know the psyche of the
    north Germans, in particular the Lower Saxons. To give up our "brand name" would be tantamount
    to admitting defeat. We would be finished. I do not count on the help of the masses. But – by
    God! – I <tei:hi rend="underline">fear</tei:hi> their <tei:hi rend="underline">stupidity</tei:hi>! The would not understand any of our motives. I can already here their
    "Now, then!" But even if we do not need the masses, we still need their faith in our purposes.
    And now even more than ever! A new winter, a new season of work: to resign now at this moment
    would mean the devil! To give an illustration: my lectures at the <tei:rs key="entity-002404" type="organization">Society <tei:supplied reason="clarity">for German Composers and Music
      Teachers</tei:supplied></tei:rs>
    <tei:pb n="3"/> have gone just about perfectly. I took a <tei:hi rend="underline">great
     deal</tei:hi> of trouble to have them take place at the <tei:rs key="entity-002455" type="organization">Schenker Institute</tei:rs>, but was met with absolute refusal. I gave in:
    the lectures will take place on neutral ground. The opposition<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> is putting up a nasty fight. Its methods characterize its position. The
     <tei:rs key="entity-002455" type="organization">Institute</tei:rs>, and <tei:rs key="entity-000913" type="person">Violin</tei:rs>, are like a red rag to a bull. On the other
    hand, it cannot curb its curiosity; and came to my lectures, and will probably come again, in
    droves. What I mean is that we should learn from this, and to – pretend to – yield on the matter
    regarding the school authorities (in a practical sense, <tei:hi rend="underline">these</tei:hi>
    <tei:hi rend="underline">people</tei:hi> cannot harm the <tei:hi rend="underline">cause</tei:hi>), and thereby hold onto the far more important situation, namely, the "public
    institute character". Our opponents' triumph would be a pyrrhic victory, not to be compared with
     <tei:hi rend="underline">the</tei:hi> triumph, which we would hand them <tei:hi rend="underline">of our own free will</tei:hi> were we to dissolve the "<tei:rs key="entity-002455" type="organization">Institute</tei:rs>"! These are my arguments. I have
    explained them already to <tei:rs key="entity-000913" type="person">Violin</tei:rs>. <tei:hi rend="underline">Your</tei:hi> view would, nevertheless, be decisive for me. Nothing is further
    from our thoughts than a palace coup. But nothing lies closer to my thoughts than to serve
     <tei:hi rend="underline">your</tei:hi> work!</tei:p>

   <tei:p rend="first">For now, this is all. I have not yet worked my through all the
     <tei:term>Urlinie graphs</tei:term>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/> for which
    I thank you most warmly. The next time, I shall again have some purely artistic questions.
    Sometimes I feel most like taking a few lessons from you: For now, this must remain a
    dream.</tei:p>

   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-30">With most cordial greetings to you and your <tei:rs key="entity-000771" type="person">wife</tei:rs>, to which are joined those of my <tei:rs key="entity-003059" type="person">wife</tei:rs> (without being known to you), I am
     always</tei:salute>
    <tei:salute rend="indent-55">Yours,</tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-75"><tei:rs type="person" key="entity-000143">Cube</tei:rs>.</tei:signed>
   </tei:closer>

  </tei:div>
 </sdo:record>
</sdo:recordCollection>