<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
 xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
 xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
 xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
 xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
 <sdo:collectionDesc>
  <sdo:source>
   <sdo:correspondence mfID="483" sdoID="OJ-9-34_38">OJ 9/34, [38]</sdo:correspondence>
  </sdo:source>

  <tei:handNotes>
   <tei:handNote xml:id="FEvC" scope="sole">Felix-Eberhard von Cube's hand</tei:handNote>
  </tei:handNotes>

  <tei:respStmt xml:id="WD">
   <tei:persName>William Drabkin</tei:persName>
   <tei:resp>Transcription, 2008</tei:resp>
   <tei:resp>Translation, 2008</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:respStmt xml:id="DB">
   <tei:persName>David Bretherton</tei:persName>
   <tei:resp>XML Encoding, 2011</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:revisionDesc>
   <tei:change when="2011-11-12" who="#DB">XML code created</tei:change>
  </tei:revisionDesc>
 </sdo:collectionDesc>

 <sdo:record ID="r0001">

  <sdo:itemDesc>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002775">Cube ~ HSchenker</tei:rs>
   <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>

   <dc:title>Handwritten letter from Cube to Schenker, dated September 7, 1933</dc:title>

   <dcterms:created>1933-09-07T12:00:00Z</dcterms:created>
   <dcterms:dateSubmitted>2008-12-16</dcterms:dateSubmitted>
   <dc:description>Cube reports on his poor health and straitened cirumstances, teaching at two
    conservatories and private pupils; he eagerly awaits Der freie Satz, and reports on his
    investigation of diatonic systems.</dc:description>
   <dc:subject/>



   <marcrel:correspondent key="entity-000143">Cube</marcrel:correspondent>
   <marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient>
  </sdo:itemDesc>

  <tei:div type="transcription">

   <tei:opener>
    <tei:address>
     <tei:addrLine rend="indent-45">Hamburg 13, Dillstraße 1./I.</tei:addrLine>
    </tei:address>
    <tei:address>
     <tei:addrLine rend="indent-30">Neue Adresse ab <tei:date when="1933-09-26">26. Sept</tei:date>:
      Hamburg 37,</tei:addrLine>
     <tei:addrLine rend="indent-55">Jungfrauenthal 14/II, bei Lepel.</tei:addrLine>
    </tei:address>
    <tei:dateline rend="indent-60"><tei:date when="1933-09-07">7.IX.33</tei:date>
    </tei:dateline>
    <tei:salute rend="indent-40">Sehr verehrter, lieber <tei:rs type="person" key="entity-000632"
      >Meister</tei:rs>!<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Receipt of this
      letter is recorded in Schenker's diary at <!-- XR -->OJ 4/6, p. 3865, September 10, 1933: "Von
      F. v. Cube (Br.): ist zu einer Anstellung gelangt – unternährt – macht sich neue Gedanken!?"
      ("From F. von Cube (letter): has succeeded in getting a post – under-nourished – is having new
      ideas!?").</tei:note></tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p rend="first">Verzeihen Sie bitte mein langes Schweigen. Die Zwischenzeit ist etwas
    turbulent verlaufen, sodass ich erst heute etwas Sammlung und Ruhe zum schreiben habe. —</tei:p>

   <tei:p rend="first">Zum ersten Mal in meinem Leben haben meine Nerven den Dienst versagt. Ich
    musste eine Zeit im Bett bleiben, und bin noch so halbwegs Rekonvaleszent. Ein organisches
    Leiden haben die Ärtzte nicht gefunden; dafür einen unzulässigen Grad von Unterernährung. So
    rasch wird das wohl nicht einzuholen sein, zumal ich lange brauchen werde um mein finanzielles
    désastre nach dem Zusammenbruch des <tei:rs key="entity-002455" type="organization"
     >Schenker-Institut</tei:rs>s wieder auszugleichen. Man hat mir von verschiedenen Seiten über
    das Ärgste geholfen. Das muss zurückgegeben werden. Die beste, weil nachhaltigste Hilfe leistete
    mir Kollege <tei:rs key="entity-003117" type="person">Georg Aleff</tei:rs> von <tei:rs
     key="entity-002880" type="organization">Steinway &amp; Sons</tei:rs>, der mir zwei zwei neue
    Stellungen verschaffte. Eine am <tei:rs key="entity-003118" type="organization">Deutschen
     Konservatorium</tei:rs> an der Alster,<tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial"
     place="foot">The Alster is a large lake in the centre of Hamburg.</tei:note> eine am <tei:rs
     key="entity-003119" type="organization">Klaer'schen Konservatorium</tei:rs> in <tei:rs
     key="entity-003116" type="place">Blankenese</tei:rs>.<tei:note xml:id="r0001-fn03"
     type="editorial" place="foot">Blankenese is a picturesque town situated on the north bank of
     the Elbe several miles west of the city center.</tei:note> Material: Eine Seminar- und zwei
    Dilettantenklassen, sowie eine Ausbildungsklasse für Klavier, derzeit mit einer Schülerin
    besetzt. Das ganze bringt mir rund 55.- Mark ein. Dazu habe ich noch ein paar Privatschüler.
    Eigentlich kann ich nicht davon leben, aber uneigentlich muss ich, und darum geht es auch. Meine
     <tei:rs key="entity-003059" type="person">Frau</tei:rs> ist nicht besser dran wie ich, so
    helfen wir einander und tragen es zusammen<tei:supplied reason="grammar">,</tei:supplied> wie
    das so sein muss. —</tei:p>

   <tei:p rend="first">Meine Wohnung muss ich aufgeben; ich ziehe wieder in zwei Zimmer, solange,
    bis ich mir was anderes leisten kann. Sparen heisst die Parole, zumal da auch Kleidung und
    manches vom Hausrat endlich ersetzt werden muss, gerade jetzt, wo's am schwersten gehen will.
    Ich bin überzeugt, dass das Vorbild der Riesen-Kraftleistung <tei:pb n="2"/> des Deutschen
    Volkes auch mir geholfen hat, mich wieder aufzurichten. An den beiden Schulen unterrichte ich
    mit Selbstverständlichkeit nach den Hauptgrundsätzen Ihrer Werke. Manches ist zuviel für den
    Durchschnitt, das meiste wird gut und restlos verstanden; manches muss noch durchdacht und
    erweitert werden. Ich warte sehnsüchtig auf den „<tei:rs key="entity-001728" type="work"
      ><tei:title>freien Satz</tei:title></tei:rs>“, in dem ich <tei:hi rend="underline"
     >alles</tei:hi> zu finden hoffe; meine eigene Arbeit, die <tei:hi rend="underline"
     >viele</tei:hi> Resultate gezeitigt hat, ist stark gehandicapt durch das Warten auf Ihre
    endgültigen Formulierungen. Meine Hauptschmerzen liegen bei den Begriffen
     <tei:term>Sÿstem</tei:term>, <tei:term>Mischung</tei:term>, <tei:term>Chromatik</tei:term>,
     <tei:term>Alteration</tei:term> und auch <tei:term>Stufengang</tei:term>. Schon heute komme ich
    im Unterricht nicht ohne Korrekturen nach der <tei:term>Urlinie</tei:term>-Seite hin aus! Meine
    Untersuchungen über die <tei:term>Sÿsteme</tei:term> sind abgeschlossen. Demnach kommen als
     Kompositions<tei:term>diatonien</tei:term>
    <tei:hi rend="underline">alle</tei:hi> sieben vor; lediglich als Namensgaber für das ganze Stück
    haben sich Dur und Moll herausgeschält, wegen der Dreiklangssÿmmetrie.<tei:note
     xml:id="r0001-fn04" type="editorial" place="foot">What Cube probably means by this is that the
     triads based on the fundamental (I) and its closest neighbors on the circle fifths (the fifth
     below = IV, and the fifth above = V) have the same quality: in major or "Ionian" mode they are
     all major triads, and in minor or "Aeolian" mode they are all minor triads.</tei:note> Die
     <tei:hi rend="underline">Siebenzahl</tei:hi> der Töne beruht auf dem Kunstgriff der <tei:hi
     rend="underline">Verschmelzung von harmonischer und melodischer Logik</tei:hi>, die bei geraden
    Zahlen, also auch bei <tei:rs key="entity-000798" type="person">Schönberg</tei:rs>s
     <tei:term>12Tonleiter</tei:term>, unmöglich wäre; siehe linkstehende Zeichnung: <tei:figure
     type="musical_example">
     <tei:graphic url="OJ-9-34_38-ex1-ger.png" mimeType="image/png" n="thumb"/>
    </tei:figure>Dazu vergleichen Sie bitte als <tei:hi rend="underline"
      ><tei:term>phrÿgisches</tei:term></tei:hi> Gegenstück aus <tei:rs key="entity-000094"
     type="person">Brahm's</tei:rs>
    <tei:rs key="entity-001328" type="composition">Intermezzo in B-moll</tei:rs> (<tei:rs
     key="entity-003120" type="composition">3 Intermezzi</tei:rs>)<tei:note xml:id="r0001-fn05"
     type="editorial" place="foot">The Brahms <tei:title>Intermezzo, Op. 117, No. 2</tei:title>, is
     discussed in <tei:bibl>Cube's <tei:title level="m">Lehrbuch der musikalischen
       Kunstgesetze</tei:title>. See especially pp. 110–13 in the published English translation,
       <tei:title level="m">The Book of the Musical Artwork</tei:title>, ed. and trans. David
      Neumeyer, George R. Boyd and Scott Harris (Lewiston and Queenston: Edwin Mellen,
      1988)</tei:bibl>.</tei:note> die Takte 61 bis Schluss; besonders die Takte 67–71! Die
    absonderliche Schreibweise resultiert wohl aus dem, zum B strebenden Leitton a, demzuliebe die
    Schreibart in <tei:g type="sharp"/> statt in <tei:g type="flat"/> gewählt wird! Eigentlich
    heisst der <tei:term>Schritt der Stufen</tei:term> in Takt 67–69: ces–f, nicht h–f! Ich will
    Ihnen bei Gelegenheit, und bei mehr Gelassenheit, einmal eine Menge Material zusammenstellen.
    Ihre Ausführungen auf Seite 364–365 der <tei:rs key="entity-001724" type="work"
      ><tei:title>Harmonielehre</tei:title></tei:rs> treffen auf <tei:rs key="entity-000094"
     type="person">Brahms</tei:rs> wohl kaum zu.<tei:note xml:id="r0001-fn06" type="editorial"
     place="foot"><tei:bibl>Schenker, <tei:title level="m">Harmonielehre</tei:title> (Stuttgart: J.
      G. Cotta, 1906), §145 <tei:title level="a">Der Tonikalisierungsprozeß als Interpret der
       zweiten phrygischen Stufe</tei:title> (<tei:title level="a">Tonicalization as an Explanation
       of the Phrygian II Scale-Step</tei:title>), Eng. trans. E. Mann Borghese (Chicago: University
      of Chicago Press, 1954), pp. 273–74</tei:bibl>. </tei:note> Tatsächlich stehen meine Ansichten
    über all diese Dinge den Grundbegriffen<tei:supplied reason="grammar">,</tei:supplied> die Sie
     lehren<tei:supplied reason="grammar">,</tei:supplied> an sich nicht im Mindesten entgegen,
    sondern stellen eine organische Entwickelung dar. Davon später mehr. – (Es ist bei mir
    keineswegs der „<tei:rs key="entity-000922" type="person">Vrieslander</tei:rs>sche
     Abrtrünningkeitspunkt<tei:supplied reason="grammar">“</tei:supplied>;<tei:note
     xml:id="r0001-fn07" type="editorial" place="foot">In previous letters to Schenker, <tei:ref
      type="correspondence" cRef="OJ-9-34_21">OJ 9/34, [21]</tei:ref>, June 25, 1930, Cube had
     expressed some misgivings about Otto Vrieslander's understanding of Schenkerian theory.
     Vrieslander, who thought himself more a composer than a theorist or musicologist, was very much
     formed in Schenker's mold, having studied the works of C. P. E. Bach and made an
     Erläuterungsausgabe of some of Bach's shorter works. He also wrote a monograph on Bach, which
     was criticized for adopting a polemical tone similar to Schenker's. Just how Vrieslander's view
     of music theory differs – for Cube, unacceptably – from Schenker's is never
     explained.</tei:note> in puncto <tei:rs key="entity-000055" type="person"
     >Beethoven</tei:rs><tei:term>urlinie</tei:term> beuge ich mich Ihrer höheren Einsicht!)
    –</tei:p>

   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-20">Für heute genug, und <tei:hi rend="underline">bald mehr</tei:hi>,
     nebst vielen herzlichen Grüssen an Sie und Ihre <tei:rs key="entity-000771" type="person"
      >Gattin</tei:rs></tei:salute>
    <tei:salute rend="indent-45">von Ihrem</tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-80"><tei:rs type="person" key="entity-000143"
     >Cube</tei:rs>.</tei:signed>
   </tei:closer>

   <tei:postscript>
    <tei:p>Ich komponiere wieder!</tei:p>
   </tei:postscript>

  </tei:div>


  <tei:div type="translation">

   <tei:opener>
    <tei:address>
     <tei:addrLine rend="indent-45">Hamburg 13, Dillstraße 1/I</tei:addrLine>
    </tei:address>
    <tei:address>
     <tei:addrLine rend="indent-30">new address from <tei:date when="1933-09-26">September
       26</tei:date>: Hamburg 37,</tei:addrLine>
     <tei:addrLine rend="indent-55">Jungfrauenthal 14/II, c/o Lepel</tei:addrLine>
    </tei:address>
    <tei:dateline rend="indent-60"><tei:date when="1933-09-07">September 7, 1933</tei:date>
    </tei:dateline>
    <tei:salute rend="indent-40">Most revered, dear <tei:rs type="person" key="entity-000632"
      >master</tei:rs>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/></tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p rend="first">Please forgive my long silence. The intervening period has been rather
    turbulent, so that it is not until today that I have some collectedness and peace in which to
    write.</tei:p>

   <tei:p rend="first">For the first time in my life, my nerves have prevented me from working. I
    had to remain in bed for a time, and am still only about halfway to recovery. The doctors did
    not find anything wrong with my constitution, but rather an unacceptable degree of
    undernourishment. This will not be made good all that quickly, given that I shall need a long
    time to recover from my financial disaster after the collapse of the <tei:rs key="entity-002455"
     type="organization">Schenker Institute</tei:rs>. I have been helped over the worst from various
    sides; that must now be paid back. The best help, because it will last longest, came from my
    colleague <tei:rs key="entity-003117" type="person">Georg Aleff</tei:rs> of <tei:rs
     key="entity-002880" type="organization">Steinway &amp; Sons</tei:rs>, who found two new posts
    for me: one at the <tei:rs key="entity-003118" type="organization">German Conservatory</tei:rs>
    on the Alster,<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> the other at the <tei:rs
     key="entity-003119" type="organization">Klaer Conservatory</tei:rs> in <tei:rs
     key="entity-003116" type="place">Blankenese</tei:rs>.<tei:ptr corresp="#r0001-fn03"
     type="footnote"/> My work consists of one seminar group and two classes for amateurs, and also
    a class in piano pedagogy, in which one female pupil is currently enrolled. The whole thing
    brings me about 55 Marks per month. In addition, I still have a few private pupils. I cannot
    actually live on that, but I have no choice, and I have to think about this as well. My <tei:rs
     key="entity-003059" type="person">wife</tei:rs> is no better used to this than I, and so we
    help each other and bear things together, as it should be.</tei:p>

   <tei:p rend="first">I must give up my apartment; I shall move again into two-room accommodation
    until I can afford something else. "Saving" is the key word, since even clothing and many
    household items must eventually be replaced, especially now, when the going will be toughest. I
    am convinced that the model of German people's enormous strength to accomplish things <tei:pb
     n="2"/> has also helped me to get back on my feet. In both schools I teach, it goes without
    saying, according to the basic principles found in your works. Some of this is too difficult for
    the average pupil, but most is understood well and thoroughly; somethings need to be thought
    through and elaborated. I wait longingly for <tei:rs key="entity-001728" type="work"><tei:title
      level="m">Free Composition</tei:title></tei:rs>, in which I hope to find <tei:hi
     rend="underline">everything</tei:hi>; my own work, which has yielded <tei:hi rend="underline"
     >many</tei:hi> results, is severely handicapped by the wait for your final formulations. My
    principal toils lie in the concepts of <tei:term>system</tei:term>, <tei:term>modal
     mixture</tei:term>, <tei:term>chromaticism</tei:term>, <tei:term>alteration</tei:term>, and
    also <tei:term>harmonic progression</tei:term>. Even today, I cannot get by in my teaching
    without modifying points relating to the <tei:term>Urlinie</tei:term>! My investigations into
    the <tei:term><tei:supplied reason="clarity">diatonic</tei:supplied> systems</tei:term> are
    complete. According to these, <tei:hi rend="underline">all</tei:hi> seven
     <tei:term>diatonic</tei:term> modes can be used for composition; major and minor have emerged
    from the whole thing as name-givers on account of their triadic symmetry.<tei:ptr
     corresp="#r0001-fn04" type="footnote"/> The <tei:hi rend="underline">cardinality of
     seven</tei:hi> of tones <tei:supplied reason="clarity">in each <tei:term>diatonic</tei:term>
     grouping</tei:supplied> is based on the artistic principle of <tei:hi rend="underline"
     >amalgamation of harmonic and melodic logic</tei:hi>, which would be impossible with an even
    number of tones, i.e. even with <tei:rs key="entity-000798" type="person">Schoenberg</tei:rs>'s
     <tei:term>twelve-tone scale</tei:term>; see the diagram at the left: <tei:figure
     type="musical_example">
     <tei:graphic url="OJ-9-34_38-ex1-eng.png" mimeType="image/png" n="thumb"/>
    </tei:figure>In this connection, compare also measures 61 to the end of <tei:rs
     key="entity-000094" type="person">Brahms</tei:rs>'s <tei:rs key="entity-001328"
     type="composition">Intermezzo in B flat minor</tei:rs> (<tei:rs key="entity-003120"
     type="composition">Three Intermezzi</tei:rs>)<tei:ptr corresp="#r0001-fn05" type="footnote"/>,
    as a counterpart in the <tei:hi rend="underline"><tei:term>Phrygian mode</tei:term></tei:hi>,
    especially measures 67–71! The unconventional notation surely results from the leading note A
    striving for B<tei:g type="flat"/>, for which reason a notation is chosen that favors sharps
    over flats! In fact, the <tei:term>harmonic progression</tei:term> in measures 67–69 should be:
     C<tei:g type="flat"/>–F, not B–F! Some time, when I feel a bit calmer, I shall take the
    opportunity of putting together a large quanity of material. Your ideas in <tei:rs
     key="entity-001724" type="work"><tei:title level="m">Harmonielehre</tei:title></tei:rs>, pp.
     364–65,<tei:ptr corresp="#r0001-fn06" type="footnote"/> hardly apply to <tei:rs
     key="entity-000094" type="person">Brahms</tei:rs>. In point of fact, my views on all these
    things do not contradict the basic principles that you teach, but rather represent an organic
    development of them. More on this later. (With me there is by no means the "<tei:rs
     key="entity-000922" type="person">Vrieslander</tei:rs>ian point of disloyalty";<tei:ptr
     corresp="#r0001-fn07" type="footnote"/> with regard to the <tei:rs key="entity-000055"
     type="person">Beethoven</tei:rs>
    <tei:term>Urlinie</tei:term> I bow to your superior insight.)</tei:p>

   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-20">Enough for today, and <tei:hi rend="underline">more soon</tei:hi>,
     together with many cordial greetings to you and your <tei:rs key="entity-000771" type="person"
      >wife</tei:rs>.</tei:salute>
    <tei:salute rend="indent-45">Yours,</tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-80"><tei:rs type="person" key="entity-000143"
     >Cube</tei:rs>.</tei:signed>
   </tei:closer>

   <tei:postscript>
    <tei:p><tei:supplied reason="clarity">P.S.:</tei:supplied> I am composing again!</tei:p>
   </tei:postscript>

  </tei:div>

 </sdo:record>
</sdo:recordCollection>
