<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?><sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/" xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
  <sdo:collectionDesc>
    <sdo:source>
      <sdo:correspondence mfID="467" sdoID="OJ-9-34_20">OJ 9/34, [20]</sdo:correspondence>
    </sdo:source>

    <tei:handNotes>
      <tei:handNote xml:id="FEvC" scope="sole">Felix-Eberhard von Cube's hand</tei:handNote>
    </tei:handNotes>

    <tei:respStmt xml:id="WD">
      <tei:persName>William Drabkin</tei:persName>
      <tei:resp>Transcription, 2006</tei:resp>
      <tei:resp>Translation, 2006</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="DB">
      <tei:persName>David Bretherton</tei:persName>
      <tei:resp>XML Encoding, 2011</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:revisionDesc>
      <tei:change when="2011-11-02" who="#DB">XML code created</tei:change>
    </tei:revisionDesc>
  </sdo:collectionDesc>

  <sdo:record ID="r0001">

    <sdo:itemDesc>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002775">Cube ~ HSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>

      <dc:title>Handwritten letter from Cube to Schenker, January 2, 1930</dc:title>

      <dcterms:created>1930-01-02T12:00:00Z</dcterms:created>
      <dcterms:dateSubmitted>2006-10-19</dcterms:dateSubmitted>
      <dc:description>Offers New Year greetings; reports on his current mood, on the Conservatory, his private
        teaching, and publication plans. Describes Urlinie of C major Prelude from WTC I. Reports on
        compositional activity and reading.</dc:description>
      <dc:subject/>

      
      
    <marcrel:correspondent key="entity-000143">Cube</marcrel:correspondent><marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient></sdo:itemDesc>

    <tei:div type="transcription">

      <tei:opener>
        <tei:note type="editorial" place="inline">top-left corner: stationery motif of a crown above a
          shield</tei:note>
        <tei:address>
          <tei:addrLine rend="indent-30">Duisburg \Rhld.<tei:supplied reason="clarity">,</tei:supplied>
            Pulverweg 41.</tei:addrLine>
        </tei:address>
        <tei:dateline rend="indent-60"><tei:date when="1930-01-02">2.I.30.</tei:date>
        </tei:dateline>
        <tei:salute rend="indent-15">Sehr verehrter <tei:rs type="person" key="entity-000632">Meister</tei:rs>!<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Receipt of this
            letter is recorded in Schenker's diary at <!-- XR -->OJ 4/3, p. 3428, January 6, 1930: "Von v.
            Cube (Br.): heitere Schilderung seines Lebens; legt eine Frage zu Bachs Präludium I vor – seine
            Lösung reicht zu einem Aufsatz nicht aus, die Verlegenheit namentlich zum Schluß ist gar zu
            deutlich." ("From von Cube (letter): cheerful description of his life; raises a question about
            Bach's Prelude No. 1 – his solution is not adequate for an article: i.e. his confusion at the end
            is just too obvious.").</tei:note></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p rend="first">Zuvor meine besten Grüsse und Wünsche zum neuen Jahre! Da est zugleich ein neues
        Decennium ist, erweitert man unwillkürlich den Zeitbegriff, und wird gewahr, wie wenig, und doch
        wieder wieviel des Unendlichen wieder einmal an einem vorbeigebraust ist. Man kommt sich vor, wie der
        Frosch im seichten Ufertümpel: Draussen zieht der grosse Strom vorbei, und man schielt etwas nach
        seinen Hinterbeinchen, ob sie’s wohl schaffen werden, da mitzukommen. —<tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot">The entire paragraph is written in neutral terms (with the German
            <tei:hi rend="italic">man</tei:hi> as the subject), but Cube is referring to himself, imagining
          his situation to be not so very different from other people's.</tei:note></tei:p>

      <tei:p rend="first">Augenblicks ist mir etwas philosophisch zu Mute. Ein wenig wird wohl auch die
        Weihnachtliche Überlastung von Magen und Gedärm daran schuld sein. Zum anderen aber ist es doch zur
        Zeit recht still um mich geworden. Offenbar sieht das Schicksal zuweilen auch Ruhepausen für seine
        Kinder vor. Das mag ja sehr vorteilhaft für die Nerven sein, <tei:sic>indess</tei:sic> beginne ich
        mich bereits zu beargwöhnen, ob nicht vielleicht meine Tatkraft sich dem <tei:pb n="2"/> neuen Zustand
        anbequeme, um mich hinterlistigerweise faul und träge zu machen. An sich habe ich mein Auskommen, und
        verdiene mir mein tägliches Schnitzel mit Häuptlsalat ohne Überanstrengung. Dazu gehört nicht viel,
        bei einiger Genügsamkeit. Aber die sichtbaren Stationen des Erfolges ziehen sich immer weiter
        auseinander. So sinne ich dem eifrigst auf neue Aufgaben, an denen ich meine Kräfte erproben kann. Das
          <tei:rs key="entity-002780" type="organization">Konservatorium</tei:rs> läuft jetzt wie eine
        gutgeölte Machine. Der Privatunterricht bietet <tei:del rend="overstrike" hand="#FEvC">m</tei:del>
        etwas mehr in künstlerischer Hinsicht, aber es sind nur zwei von vielen, mit denen ich jene Sprache
        sprechen kann, die nun einmal für die Mehrzahl der Menschen Hieroglyphen bleibt. Für die <tei:rs key="entity-002909" type="journal"><tei:title>Tonkünstlerzeitung</tei:title></tei:rs> arbeite ich an
        einem Artikel “<tei:title><tei:term>Urlinie</tei:term> und Klavierunterricht</tei:title>”, oder
          “<tei:title>Eine Stunde <tei:rs key="entity-000027" type="person">Bach</tei:rs></tei:title>” und
        habe dazu das <tei:rs key="entity-001136" type="composition">erste C dur Praeludium</tei:rs> aus dem
          <tei:rs key="entity-002952" type="composition">Wohltemperierten</tei:rs> genommen, und hoffentlich
        richtig gelesen:<tei:note xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot">No paragraph-break in
          original.</tei:note></tei:p>

      <tei:p>Die <tei:term>Urlinie</tei:term> läuft im Terzraum e'' d'' c''; die <tei:term>Stufen des
          Hintergundes</tei:term> sind I–V–I. Der V ist eine <tei:g type="sharp"/>IV vorgeschaltet, die in der
        Oberstimme den <tei:term>chromatischen Durchgang</tei:term> es'' trägt. Die Ausfaltung zeigt einen
          <tei:term>Oktavzug</tei:term> e''–e', der ge- <tei:pb n="3"/> wissermassen in zwei
          <tei:term>Tetrachord</tei:term>-artige <tei:term>Quartzüge</tei:term> aufgeteilt ist, die an ihren
        Enden die Betätigung der <tei:term>Stufen</tei:term> II–V (in Takt 10–11) und V–I (Takt 18–19)
        ermöglichen. Dadurch gerät die <tei:term>Stimmführung</tei:term> in eine tiefere Lage, und wird ganz
        am Schluss wieder mit Hilfe einer <tei:term>Figuration</tei:term> bei liegendem Bass in der gehörigen
        Höhe mit <tei:g type="cap2"/>
        <tei:g type="cap1"/> zu Ende geführt. Der Bass umschreibt mit Hilfe dreier C, nämlich c', c, C, zwei
        Oktaven (<tei:term>Kopplung</tei:term>). Das, natürlich um in grossen Umrissen, habe ich
        herausgelesen. Daraus will ich zur Unterhaltung und Anleitung der Leser einen kleinen Schrieb machen,
        nicht ohne mich erkundigt zu haben, ob ich es Ihnen vor der Veröffentlichung schicken soll. —<tei:note xml:id="r0001-fn04" type="editorial" place="foot">The <tei:title level="j">Deutsche
            Tonkünstler-Zeitung</tei:title> did publish a letter of Cube's in 1930, but the essay on Bach's
            <tei:title>C major Prelude</tei:title> never materialized. Instead, Schenker went over the content
          of the analysis carefully with him (see letter, <tei:ref type="correspondence" cRef="OJ-5-7a_28">OJ
            5/7a, [28]</tei:ref>, January 12, 1930). Cube made a new voice-leading graph of the Prelude in
          October 1931, and again Schenker provided a critique (see letters <tei:ref type="correspondence" cRef="OJ-9-34_29">OJ 9/34, [29]</tei:ref>, and <tei:ref type="correspondence" cRef="OJ-5-7a_40">OJ
            5/7a, [40]</tei:ref>). In the end, the final form of the voice-leading graph was published – under
          Schenker's name, without acknowledgement of Cube's involvement, and without verbal commentary – in
          the <tei:bibl><tei:title level="m">Fünf Urlinie-Tafeln</tei:title> of 1932</tei:bibl>. See
            <tei:bibl>William Drabkin, <tei:title level="a">A Lesson in Analysis from Heinrich
              Schenker,</tei:title>
            <tei:title level="j">Music Analysis</tei:title> 4 (1985), pp.
        241–258</tei:bibl>.</tei:note></tei:p>

      <tei:p rend="first">Komponierenderweise geht mir alles möglich durch den Kopf. Am meisten Façon hat bis
        jetzt etwas für Streichquartett, was natürlich langwierige Spezialstudien und vieles Lesen und Hören
        im Gefolge hat. Es sind doch – ach! – noch allzugrosse Lücken auszupolstern, und die Zeit schlüpft
        einem immerfort durch die Finger. Vielleicht wird nächstens meine <tei:rs key="entity-002787" type="composition"><tei:title>Sonate in As-Dur</tei:title></tei:rs> von einer Meisterschülerin im
          <tei:rs key="entity-002780" type="organization">Konservatorium</tei:rs>s- <tei:pb n="4"/> konzert
        aufgeführt, das wäre dann mal wieder eine Kleinigkeit Wasser auf die <tei:add place="interlinear-above" hand="#FEvC">Mühle der</tei:add> öffentlichen Meinung, die wir – aus
        Geschäftsgründen – nun einmal in Gang halten müssen. Noch bin ich nicht soweit, dass die Kindlein zu
        mir kommen, vorläufig bin ich noch Aquisiteur, und bemüht, der Konkurrenz erfolgreich zuvorzukommen.
        —</tei:p>

      <tei:p rend="first">Nebstbei lese ich die neuesten Philosophen, z. B. <tei:rs key="entity-003091" type="person">Edgar Daqué</tei:rs> – “<tei:title>Natur und Seele</tei:title>”<tei:note xml:id="r0001-fn05" type="editorial" place="foot">Edgar Daqué (1878-1945), German paleontologist and
          mystic philosopher. He publications included <tei:bibl><tei:title level="m">Urwelt, Sage und
              Menschheit</tei:title> (Munich, 1924)</tei:bibl>, <tei:bibl><tei:title level="m">Natur und
              Seele</tei:title> (Munich, 1927)</tei:bibl>, and <tei:bibl><tei:title level="m">Organische
              Morphologie und Palaeontologie</tei:title> (1935)</tei:bibl>.</tei:note> – und habe eine Neigung
        zum Billardspielen bei mir entdeckt. Auch beginne ich langsam und Kiloweise stärker zu werden, was von
        vorteilhaftem Einfluss auf mein Wohlbefinden, und von nachteiligstem Einfluss auf meine
        Schneiderrechnungen ist. Ausser unseren Kammermusikabenden habe ich als neuen “Sport”
          <tei:term>Jazzmusik</tei:term> auf zwei Flügeln angefangen; (Ich kanns halt nicht lassen!)<tei:note xml:id="r0001-fn06" type="editorial" place="foot">In the parenthetical remark, Cube is probably
          alluding to Schenker's well-known antipathy toward jazz, as expressed in the prefatory remarks to
          the essay on Mozart's <tei:title>G minor Symphony</tei:title> (<tei:bibl><tei:title level="j">Das
              Meisterwerk in der Musik</tei:title>, II, p. 107 (Eng. trans., II, p. 59)</tei:bibl>, and the
          Miscellanea of <tei:bibl><tei:title level="j">Meisterwerk</tei:title> III, p. 119 (Eng. trans., III,
            p.77</tei:bibl>: <tei:title level="a">Jazz stirs the bones, not the mind</tei:title>).</tei:note>
        Alles in allem bin ich so zufrieden, als mans in diesen Zeiten ohne Gefahr sein darf. —</tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-20">Mit herzlichsten Grüssen Ihnen und Ihrer Frau <tei:rs key="entity-000771" type="person">Gemahlin</tei:rs> bin ich</tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-50">Ihr</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-70"><tei:rs type="person" key="entity-000143">Cube</tei:rs>.</tei:signed>
      </tei:closer>

    </tei:div>


    <tei:div type="translation">

      <tei:opener>
        <tei:note type="editorial" place="inline">top-left corner: stationery motif of a crown above a
          shield</tei:note>
        <tei:address>
          <tei:addrLine rend="indent-30">Duisburg, Rhineland, Pulverweg 41</tei:addrLine>
        </tei:address>
        <tei:dateline rend="indent-60"><tei:date when="1930-01-02">January 2, 1930 </tei:date>
        </tei:dateline>
        <tei:salute rend="indent-15">Most revered <tei:rs type="person" key="entity-000632">master</tei:rs>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p rend="first">First of all, my best greetings and wishes for the New Year. As it is at the same
        time a new decade the concept of time is involuntarily extended and I become aware of how little, and
        yet how much, of the infinite has once again rushed passed me. I imagine myself to be like the frog in
        the shallow pool by the river bank: outside the great current marches on, and I cast a furtive glance
        at my hind legs, wondering whether they will succeed in coming along with me.<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/></tei:p>

      <tei:p rend="first">At the moment my mood is somewhat philosophical. The overstraining of the stomach
        and gut at Christmas might well have something to do with this. On the other hand, things have been
        quite peaceful around me. Apparently, fate also furnishes occasional periods of rest for its children.
        This may be very advantageous for my nerves; in the meantime I am already beginning to suspect that my
        energy is perhaps adjusting itself to the <tei:pb n="2"/> new situation to make me lazy and indolent
        without my realizing it. As things appear, I have my livelihood and am able to earn my daily
        schnitzel, with a bit of salad on the side, without overexerting myself. That's not too much of a
        task, if one is reasonably frugal. But the visible stations of success are getting further and further
        apart. And so I think keenly about new assignments on which I can test my powers. The <tei:rs key="entity-002780" type="organization">Conservatory</tei:rs> is running now like a well-oiled
        machine. Private teaching offers somewhat more from an artistic point of view, but of the many there
        are only two with whom I can speak that language which, I am afraid, will remain hieroglyphics for the
        majority of people. For the <tei:rs key="entity-002909" type="journal"><tei:title level="j">Deutsche
            Tonkünstler-Zeitung</tei:title></tei:rs> I am working on an article <tei:title level="a"><tei:term>Urlinie</tei:term> and Piano Teaching</tei:title> or <tei:title level="a">A Lesson with
            <tei:rs key="entity-000027" type="person">Bach</tei:rs>,</tei:title> and for this purpose I have
        chosen the <tei:rs key="entity-001136" type="composition">first C major prelude</tei:rs> from the
          <tei:rs key="entity-002952" type="composition"><tei:title level="m">Well-Tempered
            Clavier</tei:title></tei:rs>. I hope I have read it correctly.<tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/></tei:p>

      <tei:p>The <tei:term>Urlinie</tei:term> moves in the space of a third, e<tei:hi rend="supralinear">2</tei:hi>–d<tei:hi rend="supralinear">2</tei:hi>–c<tei:hi rend="supralinear">1</tei:hi>; the
          <tei:term>harmonic degrees of the background</tei:term> are I–V–I. The V is preceded by a <tei:g type="sharp"/>IV, which supports the <tei:term>chromatic passing note</tei:term> e<tei:g type="flat"/><tei:hi rend="supralinear">2</tei:hi> in the upper voice. The development <tei:supplied reason="clarity">of harmonic degree I</tei:supplied> shows an
          <tei:term>octave-progression</tei:term>, e<tei:hi rend="supralinear">2</tei:hi>–e<tei:hi rend="supralinear">1</tei:hi>, which <tei:pb n="3"/> in a certain sense is divided into two
          <tei:term>tetrachord</tei:term>-like <tei:term>fourth-progressions</tei:term>, which enable the
          <tei:term>harmonic</tei:term> affirmation II<tei:supplied reason="clarity"><tei:g type="sharp"/>3</tei:supplied>–V (in bars 10–11) and V–I (bars 18–19) at their end. By this means, the
          <tei:term>voice-leading</tei:term> arrives in a lower register; only at the very end, again with
        help from a <tei:term>figuration</tei:term> against a stationary bass, is brought to its conclusion in
        the appropriate high register with <tei:g type="cap2"/>
        <tei:g type="cap1"/>. With the help of three Cs – namely c<tei:hi rend="supralinear">1</tei:hi>, c and
        C – the bass encompasses two octaves (<tei:term>coupling</tei:term>). That is what I have been able to
        read from the score, naturally in broad outline. From this I would like to write a short piece, for
        the interest and benefit of the reader, though not without asking whether I should send it to you
        before I publish it.<tei:ptr corresp="#r0001-fn04" type="footnote"/></tei:p>

      <tei:p rend="first">With regard to composition, all sorts of things are going around in my head. Until
        now, something for string quartet seems to be shaping up most of all; this naturally would have as a
        consequence long and strenuous special studies, and much reading and listening. There remain – alas! –
        all too large holes to fill up, and time is constantly slipping through my fingers. Perhaps my <tei:rs key="entity-002787" type="composition"><tei:title><tei:supplied reason="clarity">Piano</tei:supplied> Sonata in A flat major</tei:title></tei:rs> will be performed by a master
        pupil at one of the next <tei:rs key="entity-002780" type="organization">Conservatory</tei:rs>
        <tei:pb n="4"/> concerts; that would be another small quantity of water passing through the <tei:add place="interlinear-above" hand="#FEvC">mill of</tei:add> public opinion, which we must – for
        professional reasons – continue to keep in working order. I have not reached the point that the little
        children come to me; at present I am still at the acquisitive stage and make an effort to keep ahead
        of the competition.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Alongside this, I read the latest philosophical works, for instance <tei:rs key="entity-003091" type="person">Edgar Daqué</tei:rs>'s <tei:title level="m">Nature and
          Soul</tei:title>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn05" type="footnote"/> and have discovered within me an
        aptitude for billiards. I'm also beginning to get stronger, slowly and by the kilogram, which has a
        beneficial effect on my general health and a detrimental effect on my tailoring costs. Apart from our
        chamber music evenings, I have begun a new "sport": <tei:term>jazz</tei:term> on two pianos. (I cannot
        help myself!)<tei:ptr corresp="#r0001-fn06" type="footnote"/> All in all, I am as satisfied as one can
        safely expect to be in these times.</tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-20">With most affectionate greetings to you and your <tei:rs key="entity-000771" type="person">wife</tei:rs>, I am</tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-50">Yours,</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-70"><tei:rs type="person" key="entity-000143">Cube</tei:rs>.</tei:signed>
      </tei:closer>

    </tei:div>
  </sdo:record>
</sdo:recordCollection>