<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?><sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/" xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
 <sdo:collectionDesc>
  <sdo:source>
   <sdo:correspondence mfID="371" sdoID="OJ-9-34_8">OJ 9/34, [8]</sdo:correspondence>
  </sdo:source>

  <tei:handNotes>
   <tei:handNote xml:id="FEvC" scope="sole">Felix-Eberhard von Cube's hand</tei:handNote>
  </tei:handNotes>

  <tei:respStmt xml:id="WD">
   <tei:persName>William Drabkin</tei:persName>
   <tei:resp>Transcription, 2006</tei:resp>
   <tei:resp>Translation, 2006</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:respStmt xml:id="DB">
   <tei:persName>David Bretherton</tei:persName>
   <tei:resp>XML Encoding, 2011</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:revisionDesc>
   <tei:change when="2011-04-10" who="#DB">XML code created</tei:change>
  </tei:revisionDesc>
 </sdo:collectionDesc>

 <sdo:record ID="r0001">

  <sdo:itemDesc>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002775">Cube ~ HSchenker</tei:rs>
   <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>

   <dc:title>Handwritten letter from Cube to Schenker, dated May 28, 1927</dc:title>

   <dcterms:created>1927-05-28T12:00:00Z</dcterms:created>
   <dcterms:dateSubmitted>2006-06-11</dcterms:dateSubmitted>
   <dc:description>Cube reports on the state teaching examination, on which he was graded
    "satisfactory," deploring the way it was conducted.</dc:description>
   <dc:subject/>

   
   
  <marcrel:correspondent key="entity-000143">Cube</marcrel:correspondent><marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient></sdo:itemDesc>

  <tei:div type="transcription">

   <tei:opener>
    <tei:address>
     <tei:addrLine>Duisburg, Rhld.</tei:addrLine>
     <tei:addrLine>Mühlheimerstr. 141/II.</tei:addrLine>
    </tei:address>
    <tei:dateline><tei:date when="1927-05-28">28.V.27.</tei:date>
    </tei:dateline>
    <tei:salute rend="indent-20">Sehr verehrter <tei:rs type="person" key="entity-000632">Meister</tei:rs>!<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Receipt of this
      letter is not recorded in Schenker's diary.</tei:note></tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p rend="first">Das Staatsexamen ist bestanden.<tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot">See Cube's letters, <tei:ref type="correspondence" cRef="OJ-9-34_3">OJ 9/34,
      [3]</tei:ref>, November 25, 1926 ,and <tei:ref type="correspondence" cRef="OJ-9-34_6">OJ 9/34,
      [6]</tei:ref>, January 24, 1927.</tei:note> Die Herren am grünen Tisch haben mich mit einem
    „genügend“ vor der Welt diskreditiert, und sich damit ein nicht unbeträchtliches Armutszeugnis
    ausgestellt.</tei:p>

   <tei:p rend="first">Das Gesamtergebnis war kläglich: Von dreissig Kandidaten (davon
    fünfundzwanzig Kandidatinnen) sind elf unterwegs ausgeschieden, sechs durchgefallen, fünf mit
    „gut“ bedacht worden, (<tei:sic>dieses</tei:sic> „Seminaristinnen“, von ihren Lehrern auf alle
    „Fragen“ wohl vorbereitet!) und mit dem genügenden Rest soll ich mich auf eine Stufe gestellt
    fühlen? Ich finde das sehr humorvoll!</tei:p>

   <tei:p rend="first">Doch fürchte ich, dass ich bei den Professoren lähmendes Befremden dadurch
    ausgelöst habe, dass ich in vielen Punkten, wo erstere nur keine oder „die“ Antwort erwarteten,
    mir erlaubt habe, gänzlich anderer Meinung zu sein. <tei:pb n="2"/> Solches ist Staatsverbrechen
    und Anarchie gegen die Majestät <tei:rs type="person" key="entity-002783">Richter</tei:rs>s<tei:note xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot">Ernst Friedrich
     Richter (1808–79), leading teacher of music theory at the Leipzig Conservatory, author of
     widely-used textbooks on musical form (1851), harmony (1853), fugue (1859), and counterpoint
     (1872). He was a regular object of Schenker's criticism.</tei:note> und <tei:rs type="person" key="entity-000712">Riemann</tei:rs>s<tei:note xml:id="r0001-fn04" type="editorial" place="foot">Hugo Riemann (1849–1919), author of separate textbooks on harmony (1880; 1887;
     1890; 1893; 1906), rhythmic structure (1883; 1884; 1890; 1903), counterpoint (1888), fugue
     (1890–94), and form (1889), a collective music theory manual (1902–13), manuals of analysis, a
     history of music theory, the principal musical dictionary of its time, and books on many other
     topics. He was regarded by Schenker and his disciples as the embodiment of the
     institutionalizing of (bad) music theory.</tei:note> und verstösst gegen die Institution des
    Kollektivwissens. Man hat mich also – da man mich als Ihren Schüler nicht wohl durchfallen
    lassen konnte – mit dem „genügend“ bestraft. Angeblich, weil ich bei der Lehrprobe, zu der man
    mir ein neunjähriges Kind stellte, versagt hätte! Doch bin ich hierin auch anderer Meinung. Ich
    lehre aus meinem Wissen und Herzen, und nicht nach den staatlichen Normalvorschriften für
    Kretine. –</tei:p>

   <tei:p rend="first">Das Zeugnis mit den Einzelwertungen ist noch nicht an mich gelangt; sobald es
    kommt, werde ich Ihnen meine Noten in den einzelnen Fächern mitteilen. –</tei:p>

   <tei:p rend="first">Die ganze Handhabung der Prüfung ist von vorne bis hinten verfehlt. Ein
    Mensch mit Gewissen muss sich sagen, dass bei einer derartigen Examination das positive Können
    eines Musikers nicht einwandfrei festgestellt werden kann. Es fing an mit einer schriftlichen
    Arbeit: „<tei:quote>Wie sind die produktiven Kräfte des Kindes im Unterricht anzuregen und zu
     verwerten</tei:quote>“. Dann kam „<tei:soCalled>Gehörbildung</tei:soCalled>“. Sie <tei:pb n="3"/> bestand im Wesentlichen im Nachschreiben <tei:term>atonaler</tei:term>, zusammenhangloser
     <tei:term>Tonfolgen</tei:term> und <tei:term>-Sprünge</tei:term>, sowie kleiner
     <tei:term>mehrstimmiger</tei:term>
    <tei:term>Sätze</tei:term> von 2–3 Takten. Dann
     „<tei:soCalled><tei:term>Theorie</tei:term></tei:soCalled>“, d.h. je ein
     <tei:term>Generalbässchen</tei:term> mit und ohne <tei:term>Oberstimme</tei:term>. Die
    praktische Prüfung bestand aus Vorspielen, <tei:term>analysieren</tei:term> (die Gesichter
    hätten Sie sehen sollen!), Ausführung blödsinniger <tei:term>Stufenfolgen</tei:term>, (letzteres
    besorgte ich in einer freien Phantasie, und alles war begeistert, und kein Schwein hat gemerkt,
    dass ich ganz andere <tei:term>Stufen</tei:term> durchlief – – was ich mich gefreut habe!) sowie
    aus der Unterrichtsprobe. Da kam ein winziges Kind mit sehr erschreckten Augen, und dem, das vor
    lauter Verlegenheit nicht aufzusehen wagte, sollte ich – ausgerechnet –
     „<tei:soCalled>den</tei:soCalled>“ <tei:term>Dominantseptakkord</tei:term>
     „<tei:soCalled>erklären</tei:soCalled>“, obwohl das Kind kaum eine Ahnung von Dur und Moll
     hatte.<tei:note xml:id="r0001-fn05" type="editorial" place="foot">Nearly sixty years later, in
     his autobiographical essay of 1984, Cube recalls having to teach the seventh chord to "a
     frightfully shy nine-year-old girl who could barely read music."</tei:note> Als man einsah,
    dass es nicht ging, musste ich „<tei:term>Vorder<tei:supplied reason="clarity">-</tei:supplied>
     und Nachsatz</tei:term>“ lehren. Das gelang mit zärtlicher Überredung und vielen Vergleichen.
    Zum Schluss war ich ausserordenlich erbittert über diese idiotischen Massnahmen, und gegen die
    Herren nicht eben sehr freundlich. Ich werde alle meine Kräfte mobil machen, um, gegen diesen
    neuesten Auswuchs echt demokratischer Geistesunterjochung, im Sinne echten und freien
    Künstlertums energischst aufzutreten. <tei:pb n="4"/> Aber wer ist sicher, dass er in diesem
    Sodom auch nur zehn Gerechte fände? –</tei:p>

   <tei:p rend="first">Einliegend sende ich Ihnen ein interssantes Streiflicht von der <tei:rs type="place" key="entity-002590">Genf</tei:rs>er Konferenz,<tei:note xml:id="r0001-fn06" type="editorial" place="foot">The enclosure is lost.</tei:note> das bezeigt, daß es doch noch
    Männer unter uns giebt, auf die man Hoffnungen setzen darf. (<tei:rs type="person" key="entity-002784">Freiherr v. Siemens</tei:rs>). Aber es sind ihrer zu wenige. –</tei:p>

   <tei:p rend="first">Demnächst wird mein Kolleg für <tei:term>Theorie</tei:term> im <tei:rs type="organization" key="entity-002780">Konservatorium</tei:rs> eröffnet. Meine <tei:rs key="entity-002787" type="composition">Klaviersonate</tei:rs><tei:note xml:id="r0001-fn07" type="editorial" place="foot">Cube was sufficiently proud of this work to enter it in a
     competition, and dedicate it to his teacher. Schenker commented on it, and a second sonata, in
     his letter of August 10, 1929 (<tei:ref type="correspondence" cRef="OJ-5-7a_27">OJ 5/7a,
      [27]</tei:ref>). For an extract from the sonata, see <tei:bibl>William Drabkin, "<tei:title level="a">Felix-Eberhard von Cube and the North-German Tradition of Schenkerism</tei:title>,"
       <tei:title level="j">Proceedings of the Royal Musical Association</tei:title> 111 (1985),
      especially pp. 205–7</tei:bibl>.</tei:note> ist nahezu vollendet. Im September gedenke ich
    folgende Kompositionen aufführen zu lassen: <tei:table rows="3" cols="2">

     <tei:row>
      <tei:cell><tei:rs key="entity-002785" type="composition"><tei:title>Thema mit
         Veränderungen</tei:title></tei:rs>, </tei:cell>
      <tei:cell><tei:rs key="entity-002785" type="composition">op. 1</tei:rs>
      </tei:cell>
     </tei:row>
     <tei:row>
      <tei:cell><tei:rs key="entity-002786" type="composition"><tei:title>Bagatelle,
         <tei:lb/>Praeludium, <tei:lb/>Tarantella</tei:title></tei:rs>, </tei:cell>
      <tei:cell><tei:rs key="entity-002786" type="composition">op. 2</tei:rs>
      </tei:cell>
     </tei:row>
     <tei:row>
      <tei:cell><tei:rs key="entity-002787" type="composition"><tei:title>Sonate As-Dur</tei:title>:
        <tei:lb/>Allegro, Scherzo, Adagio, Rondo</tei:rs>, </tei:cell>
      <tei:cell><tei:rs key="entity-002787" type="composition">op. 3</tei:rs>
      </tei:cell>
     </tei:row>
    </tei:table></tei:p>

   <tei:p rend="first">Mit Freude unterziehe ich mich allen Mühen und meine gute Lebenslaune
    verlässt mich nie, aber das Hochkommen geht halt schwer und langsam. –</tei:p>

   <tei:p rend="first">Zum Schluss: Es ist nicht ausgeschlossen, dass ich Sie in diesem Jahre noch
     besuche!<tei:note xml:id="r0001-fn08" type="editorial" place="foot">Like many of Schenker's
     advanced pupils and musical associates, Cube had an open invitation to visit him in the summer
     in the Tyrolean village of Galtür. Cube did, in fact, make the trip there in the summer of
     1927.</tei:note></tei:p>

   <tei:p rend="first">Für diesmal Ihnen und Ihrer Frau <tei:rs type="person" key="entity-000771">Gemahlin</tei:rs> herzlichste Grüsse von</tei:p>

   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-50">Ihrem</tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-70"><tei:rs type="person" key="entity-000143">Cube</tei:rs>.</tei:signed>
   </tei:closer>

  </tei:div>

  <tei:div type="translation">

   <tei:opener>
    <tei:address>
     <tei:addrLine>Duisburg, Rhineland,</tei:addrLine>
     <tei:addrLine>Mühlheimerstrasse, 141/II.</tei:addrLine>
    </tei:address>
    <tei:dateline><tei:date when="1927-05-28">May 28, 1927</tei:date>
    </tei:dateline>
    <tei:salute rend="indent-20">Most revered <tei:rs type="person" key="entity-000632">master</tei:rs>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/></tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p rend="first">The state examination has been passed.<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> The men at the green table have discredited me before the world with a grade
    of "satisfactory," and in consequence have issued themselves a certificate of a not
    inconsiderable degree of <tei:supplied reason="clarity">intellectual</tei:supplied>
    poverty.</tei:p>

   <tei:p rend="first">The overall result was lamentable. Of the thirty candidates (of whom
    twenty-five were female), eleven dropped out along the way, six failed, five were judged as
    "good" (these "female seminarists," who were probably prepared in advance by their teachers in
    all "questions"); and with the rest who were satisfactory, should I feel that we are all of the
    same level? I find that very humorous!</tei:p>

   <tei:p rend="first">Yet I fear that I have alienated myself from the professors, to my
    disadvantage, since in many points where they expected no answer at all, or the obvious answer,
    I took the liberty of expressing a completely different opinion. <tei:pb n="2"/> That is a state
    crime, and anarchy against the majesty of <tei:rs type="person" key="entity-002783">Richter</tei:rs><tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/> and <tei:rs type="person" key="entity-000712">Riemann</tei:rs>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn04" type="footnote"/> which
    offends the institution of collective knowledge. So I was punished with "satisfactory" – as your
    pupil, I could certainly not have been allowed to fail – ostensibly on the grounds that, at the
    teaching trial at which a nine-year-old child was presented to me, I would have broken down! And
    yet in this, too, I am of a different opinion. I teach from what I know, and from the heart, and
    not according to the normal state regulations for cretins.</tei:p>

   <tei:p rend="first">The certificate with breakdown of individual marks has not yet reached me; as
    soon as it arrives, I will give you my marks in the individual sections.</tei:p>

   <tei:p rend="first">The entire conduct of the assessment was misguided from beginning to end.
    Anyone with a conscience would say to himself that, from such an examination paper, the positive
    ability of a musician could not be determined incontrovertibly. It began with a written essay:
     "<tei:quote>How can one stimulate, and assess, the productive powers of the child in
     teaching?</tei:quote>" This was followed by "<tei:soCalled>aural training</tei:soCalled>." It
     <tei:pb n="3"/> comprised mainly the writing out of incoherent <tei:term>atonal</tei:term>
    <tei:term>successions</tei:term> and <tei:term>leaps</tei:term> of <tei:term>tones</tei:term>,
    also short <tei:term>polyphonic</tei:term>
    <tei:term>phrases</tei:term> of two to three bars. Then
      "<tei:soCalled><tei:term>theory</tei:term></tei:soCalled>," i.e. short
     <tei:term>thoroughbass</tei:term> exericises, one with and one without
     <tei:term>figures</tei:term>. The practical test comprised playing at sight,
     <tei:term>analysis</tei:term> (you should have seen their faces!), the realization of stupid
     <tei:term>chord progressions</tei:term> (this I dealt with in a free fantasia: all was
    inspired, and not one of the pigs noticed that I passed through entirely different
     <tei:term>harmonies</tei:term> – that pleased me!), and also the teaching test. A tiny child,
    with great fear in its eyes, came up; and to this child, who dared not look up from sheer
    embarrassment, I was supposed to "<tei:soCalled>explain</tei:soCalled>" the chord of the
     <tei:term>dominant seventh</tei:term>, even though the child barely had an idea of major and
     minor.<tei:ptr corresp="#r0001-fn05" type="footnote"/> As it became clear that this was not
    working, I had to teach "<tei:term>antecedent and consequent phrases</tei:term>." That succeeded
    with tender conviction and numerous analogies. At the end I was extremely embittered by these
    idiotic measures, and not even very friendly towards the examiners. I shall mobilize all my
    powers in order to confront this latest product of unadulterated democratic intellectual
    subjugation as energetically as possible, in the name of genuine and free artistry. <tei:pb n="4"/> But, in this Sodom, who can be certain of finding merely ten just men?</tei:p>

   <tei:p rend="first">I am enclosing for you an interesting sidelight from the <tei:rs type="place" key="entity-002590">Geneva</tei:rs> conference,<tei:ptr corresp="#r0001-fn06" type="footnote"/>
    which shows that there are indeed still men among us on whom we can set our hopes (<tei:rs type="person" key="entity-002784">Freiherr von Siemens</tei:rs>). But there are too few like
    them.</tei:p>

   <tei:p rend="first">In a short time, my <tei:term>theory</tei:term> course at the <tei:rs key="entity-002780" type="organization">conservatory</tei:rs> will begin. My <tei:rs key="entity-002787" type="composition">piano sonata</tei:rs><tei:ptr corresp="#r0001-fn07" type="footnote"/> is almost finished. In September I am thinking of having the following
    compositions performed: <tei:table rows="3" cols="2">

     <tei:row>
      <tei:cell><tei:rs key="entity-002785" type="composition"><tei:title>Thema and
         Variations</tei:title>,</tei:rs>
      </tei:cell>
      <tei:cell><tei:rs key="entity-002785" type="composition">Op. 1</tei:rs>
      </tei:cell>
     </tei:row>
     <tei:row>
      <tei:cell><tei:rs key="entity-002786" type="composition"><tei:title>Bagatelle,
         <tei:lb/>Prelude, <tei:lb/>Tarantella</tei:title>, </tei:rs></tei:cell>
      <tei:cell><tei:rs key="entity-002786" type="composition">Op. 2</tei:rs>
      </tei:cell>
     </tei:row>
     <tei:row>
      <tei:cell><tei:rs key="entity-002787" type="composition"><tei:title>Sonata in A-flat
         major</tei:title>: <tei:lb/>Allegro, Scherzo, Adagio, Rondo,</tei:rs>
      </tei:cell>
      <tei:cell><tei:rs key="entity-002787" type="composition">Op. 3</tei:rs>
      </tei:cell>
     </tei:row>
    </tei:table></tei:p>

   <tei:p rend="first">I submit to all difficulties with joy, and my good humour never deserts me;
    but advancing in my career is proving rather difficult and will take a long time.</tei:p>

   <tei:p rend="first">To conclude, it is not inconceivable that I shall still visit you this
     year!<tei:ptr corresp="#r0001-fn08" type="footnote"/></tei:p>

   <tei:p rend="first">For now, most cordial greetings to you and your <tei:rs type="person" key="entity-000771">wife</tei:rs> from</tei:p>

   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-50">Your</tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-70"><tei:rs type="person" key="entity-000143">Cube</tei:rs>.</tei:signed>
   </tei:closer>

  </tei:div>
 </sdo:record>
</sdo:recordCollection>