<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?><sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/" xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
 <sdo:collectionDesc>
  <sdo:source>
   <sdo:correspondence mfID="476" sdoID="OJ-9-34_31">OJ 9/34, [31]</sdo:correspondence>
  </sdo:source>

  <tei:handNotes>
   <tei:handNote xml:id="FEvC" scope="sole">Felix-Eberhard von Cube's hand</tei:handNote>
  </tei:handNotes>

  <tei:respStmt xml:id="WD">
   <tei:persName>William Drabkin</tei:persName>
   <tei:resp>Transcription, 2008</tei:resp>
   <tei:resp>Translation, 2008</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:respStmt xml:id="DB">
   <tei:persName>David Bretherton</tei:persName>
   <tei:resp>XML Encoding, 2011</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:revisionDesc>
   <tei:change when="2011-11-03" who="#DB">XML code created</tei:change>
  </tei:revisionDesc>
 </sdo:collectionDesc>

 <sdo:record ID="r0001">

  <sdo:itemDesc>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002775">Cube ~ HSchenker</tei:rs>
   <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>

   <dc:title>Handwritten letter from Cube to Schenker, dated May 8, 1932</dc:title>

   <dcterms:created>1932-05-08T12:00:00Z</dcterms:created>
   <dcterms:dateSubmitted>2008-06-13</dcterms:dateSubmitted>
   <dc:description>Cube sends Schenker an Urlinie graph of Schubert's song "Der Dopplegänger," and offers an
    extended commentary. Describes his work and state of mind, and comments on working with Moriz Violin; he
    expresses fears for the Hamburg Schenker Institut. He has just got married.</dc:description>
   <dc:subject/>

   
   
  <marcrel:correspondent key="entity-000143">Cube</marcrel:correspondent><marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient></sdo:itemDesc>

  <tei:div type="transcription">

   <tei:opener>
    <tei:address>
     <tei:addrLine rend="indent-20">Hamburg 37, Innocentiastraße 11.</tei:addrLine>
    </tei:address>
    <tei:dateline rend="indent-45"><tei:date when="1932-05-08">8.V.32.</tei:date>
    </tei:dateline>
    <tei:salute rend="indent-30">Sehr verehrter, lieber <tei:rs type="person" key="entity-000632">Meister</tei:rs>!<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Receipt of this letter is
      recorded in Schenker's diary at <!-- XR -->OJ 4/5, p. 3729, May 10, 1932: "Von Cube (Br. rec.):
      Urlinie-Tafel zu „Der Doppelgänger“; über Violins Müdigkeit, über seine Vorträge." ("From Cube
      (registered letter): Urlinie graph of "Der Doppelgänger"; about Violin's weariness; about his
      lectures.").</tei:note></tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p rend="first">Heute schicke ich Ihnen meine erste, ganz selbstgefertigte “sprechende”
     <tei:term>Urlinietafel</tei:term> von <tei:rs key="entity-000803" type="person">Schubert</tei:rs>’s
     “<tei:rs key="entity-003060" type="composition"><tei:title>Doppelgänger</tei:title></tei:rs>”.<tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot">A song from Schubert's last collection, <tei:title level="m">Schwanengesang</tei:title>. This was a work, and an analysis, that Cube held dear, for he
     included a graphic analysis of the song in his <tei:title level="m">Lehrbuch der musikalischen
      Kunstgesetzte</tei:title>. This later graph is also reproduced (and discussed) in <tei:bibl>Hellmut
      Federhofer's <tei:title level="m">Akkord und Stimmführung in den musiktheoretischen Systemen von Hugo
       Riemann, Ernst Kurth und Heinrich Schenker</tei:title> (Vienna: Österreichische Akademie der
      Wissenschaften, 1981), pp. 109–12</tei:bibl>, and again in David Neumeyer's review of Federhofer's book
     in the <tei:bibl><tei:title level="j">Journal of Music Theory</tei:title>, 27 (1983), p. 104</tei:bibl>.
     The earlier version of Cube's analysis of the song, discussed in this letter, is not known to survive.
     Schenker, for his part, made his own analysis of the song two months after receiving Cube's work; papers
     referring to this are in the Oster Collection, A/240–42 and are marked "für Cube." He probably did not
     send these to his pupil, but may have made a new graph over the summer (see Cube's letter of September
     12, 1932, <tei:ref type="correspondence" cRef="OJ-9-34_34">OJ 9/34, [34]</tei:ref>).</tei:note> Ich
    glaube zu wissen, dass mir damit was Guts gelungen ist. Eine prinzipielle Frage habe ich mit einer Portion
    Mut und Selbstvertrauen zu lösen gesucht. Es mag falsch sein, aber ich weiss immerhin, dass es mehr eine
    Notationsfrage, denn ein Hörfehler ist. Ich meine die merkwürdige Verschiebung der
     <tei:term>diatonischen</tei:term>
    <tei:g type="cap4"/> von ihrem, eigentlich durch den Bass vorgeschriebenen Platz. Ich konnte mich nicht
    entschliessen, den Ablauf der Oberstimme<tei:supplied reason="cutoff">,</tei:supplied> wie er in Fig. 4
    und Fig. 5 dargestellt ist, auch auf den <tei:term>diatonischen</tei:term>
    <tei:term>Ursatz</tei:term> anzuwenden, wie ich umgekehrt in den obengenannten Figuren nicht schon das,
    mittlerweile in eine <tei:term>Mittelstimme</tei:term> abgewanderte eis<tei:hi rend="supralinear">2</tei:hi> als <tei:g type="cap4"/> deklarieren wollte. So habe ich versucht auszudrücken, wie die
     <tei:term>diatonische</tei:term>
    <tei:g type="cap4"/> e<tei:hi rend="supralinear">2</tei:hi> infolge der
    “<tei:term>nachäffenden</tei:term>” Erhöhung der III zu eis<tei:hi rend="supralinear">2</tei:hi> wird, und
     <tei:term>nebennotenartig</tei:term> zu fis<tei:hi rend="supralinear">2</tei:hi> zurückgewendet werden
    muss, von wo aus das Ganze in zwei <tei:term>Quartzügen</tei:term> über dem orgelpunktartigen Fis des
    Basses, der ja eigentlich schon die <tei:g type="cap3"/> d<tei:hi rend="supralinear">2</tei:hi> tragen
    sollte, zum <tei:term>Grundton</tei:term><tei:note xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot"><tei:hi rend="italic">Grundton</tei:hi>: normally a word meaning "root" (of a triad), but here used in
     the melodic sense of the starting tone of the scale (and goal-tone of the Urlinie), <tei:g type="cap1"/>.</tei:note> abläuft. Die einzige “fremde Feder” in meiner Arbeit ist das
     “<tei:term>Nachäffen</tei:term>”, das Herr Dr. <tei:rs key="entity-000951" type="person">Weisse</tei:rs>
    einmal mir gegenüber gesprächsweise erwähnt hat. Ich fand es anschaulich genug um es in’s Bild
     aufzunehmen.<tei:note xml:id="r0001-fn04" type="editorial" place="foot">No paragraph break at this point
     in the original.</tei:note></tei:p>

   <tei:p rend="first">Nun will ich meine Gedankengänge kurz erläutern: Fig. 1.) a.) Die
     <tei:term>Keimzelle</tei:term> des <tei:term>Ur-Satzes</tei:term>. b.) Einbeziehung unvollkommener
     <tei:term>Konsonanzen</tei:term> in den Aussensatz. c) Entstehung des, die
     <tei:term>Bassbrechung</tei:term> vom H zum Fis auskomponierenden <tei:term>Quart- <tei:pb n="2"/>
     Zuges</tei:term> H–A–G–Fis, die <tei:term>Quintparallelen</tei:term> von <tei:g type="cap5"/> zu <tei:g type="cap4"/> des Aussensatzes sind durch das zwischengeschaltete D der <tei:term>Brechung</tei:term>
    H–D–Fis paralysiert. d.) Einbezieh<tei:supplied reason="cutoff">ung</tei:supplied> der Chromen in den
    Aussensatz, und die dadurch bedingte Zurückwendung der chromatisierten <tei:g type="cap4"/> zu nochmaligem
    Fis, mit eiligem Ablauf zum <tei:term>Grundton</tei:term>. Fig. 2.) Aspekt des diatonischen Typus im
     <tei:term>vierstimmigen</tei:term> Satz. Fig. 3.) Der Färbungsprozess <tei:term>vierstimmig</tei:term>;
     <tei:term>Stufen</tei:term> aus Dur bezogen, bei der <tei:g type="sharp"/>VII Erhöhung von 3 und 5;
    Zurückwendung der eis<tei:hi rend="supralinear">2</tei:hi> zum fis<tei:hi rend="supralinear">2</tei:hi> um
    dem natürlichen Aufwärtsdrang gegenüber einem zu harten <tei:term>Abwärtsschritt</tei:term> nachzugeben.
    Fig. 4.) Das Spiel der <tei:term>Imitationen</tei:term> und <tei:term>Brechungen</tei:term> im Aussensatz.
    Das eingeklammerte ais der <tei:term>Mittelstimme</tei:term> in Takt 8 würde durch Vollständigkeit der
     <tei:term>Dreiklänge</tei:term> die blosse Verstärkungswirkung der Oktaven in eine üble Parallelenwirkung
    verkehren. Aus demselben Grunde bleibt in Takt 11 das a der Mittelstimme liegen, ohne sich an den
    Imitationen zu beteiligen. Von Takt 43 an zeigt fis<tei:hi rend="supralinear">1</tei:hi> seinen
     <tei:term>Abstieg</tei:term> in die <tei:term>Mittelstimme</tei:term>, um einer fünften Stimme Platz zu
    machen, die die dritte <tei:term>Brechung</tei:term> zum Zweck des Hinaufgelangens zu fis<tei:hi rend="supralinear">2</tei:hi> übernimmt, da wegen der serieusen harmonischen Bewegung für das Spiel der
    Imitationen, die die erste und zweite <tei:term>Brechung</tei:term> trugen, kein Platz mehr ist. Der
     <tei:term>Vordergrund</tei:term>, Fig. 5.), verdeutlicht die Einzelheiten. Fig. 6.) zeigt das
     “künstlerisch<tei:supplied reason="cutoff">e”</tei:supplied> Gewissen in Bezug auf Vollständigkeit der
    motivischen Kombinationen. Ich bin erklärlicherweise auf’s höchste gespannt, wie Sie diese meine jüngste
    Arbeit beurteilen werden! Mein persönliches Gefühl: Die Schlei<tei:supplied reason="cutoff">er</tei:supplied> werden immer dünner! Meine heisseste Lebensfrage: Wird für einzelne, wird für alle
    (mit der nötigen Voraussetzung) <tei:hi rend="underline">dieses</tei:hi> Hören erlernbar sein? Wird sich
    ein Übergang vom “Schauen” zum “Wissen” vollziehen?</tei:p>

   <tei:p rend="first">Neben meinem geistigen Leben geht das allgemeinleibliche seinen Gang. Noch verdiene ich
    Nahrung und Behausung. <tei:pb n="3"/> Weiter geht der Kampf um die Anerkennung. Kleine Erfolge trösten
    über die allgemeine grosse Depression. Fehler und Schlappen mache ich auch zuweilen, und komme mit Humor
    drüber weg. Es muss so vieles noch gelernt werden! Mit <tei:rs key="entity-000913" type="person">Violin</tei:rs><tei:note xml:id="r0001-fn05" type="editorial" place="foot">At this time, von Cube and
     Violin worked together at the Schenker Institut in Hamburg.</tei:note> arbeite ich gerne zusammen.
    Trotzdem der grosse Alters- und Wesensunterschied letzte Bindungen nicht zustandekommen lässt. Auf Umwegen
    erfuhr ich, dass er eine Reise nach <tei:rs key="entity-002484" type="place">Wien</tei:rs> beabsichtigt.
    Mir sprach er nicht davon. Ich fürchte etwas für den Bestand des <tei:rs key="entity-002455" type="organization">Institutes</tei:rs>.<tei:note xml:id="r0001-fn06" type="editorial" place="foot">The
     Schenker Institut in Hamburg, established by Moriz Violin in 1931, at which von Cube taught
     theory.</tei:note> Ich habe in letzter Zeit oft den Eindruck, als ob er den Widerstand gegen seine Person
    als Widerstand gegen die Sache selbst überschätzt. Ich spüre unsere Isoliertheit wie eine feine Fessel!
    Ich bin im Begriffe den Versuch zu unternehmen, gewisse Gegensätze auszugleichen. Vorsichtig natürlich!
    Ich meine, dass manchesmal einer Sache mit ein wenig Geschmeidigkeit besser gedient ist, als mit dickem
    Kopf. Vielleicht habe ich kein Recht so zu sprechen, Ich war selber ein wenig verkrampft in letzter Zeit.
    Jetzt weiss ich, wo die Hemmung sitzt, und ich werde den Stier bei den Hörnern packen. Das Nächste sind
    Vorträge in der <tei:rs key="entity-002951" type="organization">Gesellschaft Hamburger
     Tonkünstler</tei:rs>, und im “<tei:rs key="entity-002404" type="organization">Reichsverband</tei:rs>”.<tei:note xml:id="r0001-fn07" type="editorial" place="foot">Presumably the
     Hamburg chapter of the Reichsverband deutscher Tonkünstler und Musiklehrer.</tei:note> Ich werde in
     <tei:hi rend="underline">alle</tei:hi> Löwenhöhlen gehen! Ich muss meinen Mangel an Initiative vor mir
    selber gut machen. Im Übrigen habe ich mich, still und ohne Aufsehen, verehelicht. Auch das war gut und
    notwendig. Meine <tei:rs key="entity-003059" type="person">Frau</tei:rs> ist ein guter Kamerad, und wir
    arbeiten beide schlicht und sachlich am Aufbau unseres Lebens. Mein erster Vortrag in der <tei:rs key="entity-002951" type="organization">GeHaTo</tei:rs> hat ziemlich “eingeschlagen”; namentlich bei den
    Jüngeren. Der Boden ist also bereitet. <tei:rs key="entity-000912" type="person">Karli</tei:rs> geht es
    recht gut!<tei:note xml:id="r0001-fn08" type="editorial" place="foot">Karl Violin, Moriz's son, who had
     been seriously ill around the time that Cube arrived in Hamburg the previous year.</tei:note> Was macht
    denn der “<tei:rs key="entity-001728" type="work"><tei:title>freie Satz</tei:title></tei:rs>”?</tei:p>

   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-35">Mit den Besten Wünschen für Ihr und Ihrer Frau <tei:rs key="entity-000771" type="person">Gemahlen</tei:rs> Wohlbefinden bin ich stets Ihr alter</tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-70"><tei:rs type="person" key="entity-000143">Cube</tei:rs>.</tei:signed>
   </tei:closer>

   <tei:postscript>
    <tei:p>P.S. Was hören Sie von Dr. <tei:rs key="entity-000951" type="person">Weisse</tei:rs>, und Dr.
      <tei:rs key="entity-000412" type="person">Jonas</tei:rs>? Rührt sich nichts in der <tei:rs key="entity-003096" type="organization">Charlottenburger Hochschule</tei:rs>?</tei:p>
   </tei:postscript>

  </tei:div>


  <tei:div type="translation">

   <tei:opener>
    <tei:address>
     <tei:addrLine rend="indent-20">Hamburg 37, Innocentiastrasse 11</tei:addrLine>
    </tei:address>
    <tei:dateline rend="indent-45"><tei:date when="1932-05-08">May 8, 1932</tei:date>
    </tei:dateline>
    <tei:salute rend="indent-30">Most revered, dear <tei:rs type="person" key="entity-000632">master</tei:rs>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/></tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p rend="first">Today I am sending you my first entirely original "speaking" <tei:term>Urlinie
     graph</tei:term>, of <tei:rs key="entity-000803" type="person">Schubert</tei:rs>'s "<tei:rs key="entity-003060" type="composition">Der Doppelgänger</tei:rs>."<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> I believe I can say that I have a certain measure of success with it. I have tried to
    find a solution to a question of principle with a measure of courage and faith in myself. It may be
    incorrect, but I believe I am right in saying that this is more a matter of notation than an error in
    listening. I am referring to the remarkable displacement of the <tei:term>diatonic</tei:term>
    <tei:g type="cap4"/> from its proper place, as actually determined by the bass. I could not bring myself
    to use the course of the upper voice as shown in Figs. 4–5 also on the <tei:term>diatonic</tei:term>
    <tei:term>Ursatz</tei:term> as, conversely, I did not want, in the above-named examples, to declare the
     e<tei:g type="sharp"/><tei:hi rend="supralinear">2</tei:hi> that has moved into an <tei:term>inner
     voice</tei:term> already to be <tei:g type="cap4"/>. Thus I have attempted to emphasize how the
     <tei:term>diatonic</tei:term>
    <tei:g type="cap4"/>, e<tei:hi rend="supralinear">2</tei:hi>, is transformed into an e<tei:g type="sharp"/><tei:hi rend="supralinear">2</tei:hi> as a consequence of the "<tei:term>mimetic</tei:term>" raising of
    the III and must return in the manner of a <tei:term>neighbor-note</tei:term> to f<tei:g type="sharp"/><tei:hi rend="supralinear">2</tei:hi>, from which point the whole proceeds towards the
     <tei:term>fundamental tone</tei:term><tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/> in two
     <tei:term>fourth-progressions</tei:term> above the pedal-point-like F<tei:g type="sharp"/> in the bass,
    which in fact ought to have already supported the <tei:g type="cap3"/>, d<tei:hi rend="supralinear">2</tei:hi>. The only "foreign concept" in my work is that of "<tei:term>mimicry</tei:term>," which Dr.
     <tei:rs key="entity-000951" type="person">Weisse</tei:rs> once mentioned to me in conversation. I found
    it sufficiently vivid to incorporate it into the graph.<tei:ptr corresp="#r0001-fn04" type="footnote"/></tei:p>

   <tei:p rend="first">Now I should like to explain my thought processes briefly: Fig. 1a) the
     <tei:term>germ-cell</tei:term> of the <tei:term>Ursatz</tei:term>; b) the incorporation of imperfect
     <tei:term>consonances</tei:term> in the outer voices; c) the origins of the
     <tei:term>fourth-progression</tei:term>
    <tei:pb n="2"/> B–A–G–F<tei:g type="sharp"/>, which elaborates the <tei:term>bass arpeggiation</tei:term>
    from B to F<tei:g type="sharp"/>; the <tei:term>consecutive fifths</tei:term> in the outer voices from
     <tei:g type="cap5"/> to <tei:g type="cap4"/> are nullified by the D included in the
     <tei:term>arpeggiation</tei:term> B-D-F<tei:g type="sharp"/>; d) incorporation of the chromatic notes in
    the outer voices, and, as a consequence, the return to the chromaticized <tei:g type="cap4"/> to a further
     F<tei:g type="sharp"/>, with its hasty course to the <tei:term>fundamental tone</tei:term>. Fig. 2:
    Aspect of the diatonic model in <tei:term>four-part harmony</tei:term>. Fig. 3: The process of coloration,
    in <tei:term>four-part harmony</tei:term>; <tei:term>harmonic degrees</tei:term> shown in relation to
     <tei:supplied reason="clarity">B</tei:supplied> major; at <tei:g type="sharp"/>VII, the third and fifth
    are raised; return of e<tei:g type="sharp"/><tei:hi rend="supralinear">2</tei:hi> to f<tei:g type="sharp"/><tei:hi rend="supralinear">2</tei:hi>, in order to stretch out an <tei:supplied reason="clarity">otherwise</tei:supplied> too abrupt <tei:term>descent</tei:term> in opposition to the natural upward
    impulse. Fig. 4: The play of <tei:term>imitations</tei:term> and <tei:term>arpeggiations</tei:term> in the
    outer voices. The a<tei:g type="sharp"/> shown in parentheses in the <tei:term>middle voice</tei:term> at
    m. 8 would, by dint of the completeness of the <tei:term>triads</tei:term>, have changed the mere effect
    of octave doubling to an unsatisfactory succession of parallel intervals. For the same reason, the a in
    the inner voice in m. 11 is stationary, without taking part in the imitations. From m. 43 onwards, f<tei:g type="sharp"/><tei:hi rend="supralinear">1</tei:hi> shows its <tei:term>descent</tei:term> into the
     <tei:term>inner voice</tei:term>, in order to make room for a fifth voice, which takes over the third
     <tei:term>arepggiation</tei:term> with the purpose of arriving at f<tei:g type="sharp"/><tei:hi rend="supralinear">2</tei:hi> since, on account of the serious harmonic movement for the play of
    imitations, which had been taken by the first and second <tei:term>arpeggiations</tei:term>, there is no
    longer any place. The <tei:term>foreground</tei:term>, Fig. 5, clarifies the details. Fig. 6 shows the
    "artistic" conscience with respect to the completeness of the motivic combinations. I am, as you will
    understand, most eager to know how you will judge my latest work! My personal feeling: the veils are
    becoming ever thinner. The most burning question of my life: will some individuals – will everyone (with
    the required background) – be capable of learning <tei:hi rend="underline">this</tei:hi> manner of
    hearing? Will a transition from "seeing" to "knowing" be achieved?</tei:p>

   <tei:p rend="first">Alongside my intellectual life, the general corporeal existence is running its course.
    I still earn enough for food and lodging. <tei:pb n="3"/> The struggle for recognition goes on. Small
    successes are a comfort in the midst of a general deep depression. I also make mistakes and suffer
    setbacks from time to time, and pick myself up afterwards with good humor. There is still so much to be
    learned! I enjoy working with <tei:rs key="entity-000913" type="person">Violin</tei:rs><tei:ptr corresp="#r0001-fn05" type="footnote"/> – in spite of the fact that the great differences between us in
    age and character do not allow the most intimate liaison to be made. I heard off-hand that he plans to
    make a trip to <tei:rs key="entity-002484" type="place">Vienna</tei:rs>. He did not speak to me about it.
    I am somewhat fearful for the survival of the <tei:rs key="entity-002455" type="organization">Institute</tei:rs>.<tei:ptr corresp="#r0001-fn06" type="footnote"/> I have often had the impression
    recently that he is overrating the opposition to himself, equating it with opposition to the cause itself.
    I detect our isolation like a fine fetter. I am on the point of undertaking the attempt to resolve certain
    conflicts. With care, naturally! What I mean is that a cause is often better served with a little
    give-and-take than with a thick head. Perhaps I do not have the right to speak this way: I was myself a
    little hemmed in recently. Now I know where the tension lies, and I will grab the bull by the horns. The
    next thing on the agenda are lectures in the <tei:rs key="entity-002951" type="organization">Society of
     Hamburg Composers</tei:rs>, and in the <tei:rs key="entity-002404" type="organization">Reichsverband</tei:rs>.<tei:ptr corresp="#r0001-fn07" type="footnote"/> I shall go into <tei:hi rend="underline">every</tei:hi> lion's den! I must myself make up for any lack of initiative around me.
    In addition, I have got married, quietly and without sensation. That, too, was a good, and necessary
    thing. My <tei:rs key="entity-003059" type="person">wife</tei:rs> is a good comrade; the two of us work
    smoothly and objectively at building a life together. My first lecture in the <tei:rs key="entity-002951" type="organization">Society</tei:rs> caused something of a stir, particularly among the younger members.
    The ground is, therefore, prepared. <tei:rs key="entity-000912" type="person">Karli</tei:rs> is in very
    good shape!<tei:ptr corresp="#r0001-fn08" type="footnote"/> How are you getting on with <tei:rs key="entity-001728" type="work"><tei:title level="m">Der freie Satz</tei:title></tei:rs>?</tei:p>

   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-35">With best wishes, hoping <tei:supplied rend="clarity">this
      letter</tei:supplied> finds you and your <tei:rs key="entity-000771" type="person">wife</tei:rs> well, I
     am as ever your old</tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-70"><tei:rs type="person" key="entity-000143">Cube</tei:rs>.</tei:signed>
   </tei:closer>

   <tei:postscript>
    <tei:p>P.S. What do you hear from Dr. <tei:rs key="entity-000951" type="person">Weisse</tei:rs>, und Dr.
      <tei:rs key="entity-000412" type="person">Jonas</tei:rs>? Is there no activity at the <tei:rs key="entity-003096" type="organization">Charlottenburg high school for music</tei:rs>?</tei:p>
   </tei:postscript>

  </tei:div>

 </sdo:record>
</sdo:recordCollection>