<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
    xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
    xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
    xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
    xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
    <sdo:collectionDesc>
        <sdo:source>
            <sdo:correspondence mfID="2581" sdoID="OJ-9-6_7">OJ 9/6, [7]</sdo:correspondence>
        </sdo:source>

        <tei:handNotes>
            <tei:handNote xml:id="d-A" scope="sole">Eugen d'Albert's hand</tei:handNote>

        </tei:handNotes>

        <tei:respStmt xml:id="IDB">
            <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
            <tei:resp>Transcription, 2006, 2021</tei:resp>
            <tei:resp>Translation, 2006, 2021</tei:resp>
            <tei:resp>XML Encoding, 2021</tei:resp>
        </tei:respStmt>

        <tei:revisionDesc>
            <tei:change when="2011-04-15" who="#DB">XML code created</tei:change>
        </tei:revisionDesc>
    </sdo:collectionDesc>
    <sdo:record ID="r0001">

        <sdo:itemDesc>
            <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-008072">d'AlbertE ~
                HSchenker</tei:rs>
            <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>
            <dc:title>Handwritten letter with inclosure from Eugen d'Albert to Schenker, dated
                September 2, 1894</dc:title>

            <dcterms:created>1894-09-02T12:00:00Z</dcterms:created>
            <dcterms:dateSubmitted>2021-10-18</dcterms:dateSubmitted>
            <dc:description>Eugen d'Albert incloses his autobiographical contribution to Schenker's
                forthcoming feature article in Die Zukunft. He apologizes for the non-arrival of the
                MS piano reduction of his new opera, Ghismonda, which he describes as a
                "psychological character sketch," and thanks Schenker for his
                interest.</dc:description>
            <dc:subject>autobiographisch; auobiographical; Notizen; jottings; Manuscript;
                Clavierauszug; piano reduction; Styl; style; Benützung; usefulness; Ausführung;
                recasting; Verzögerung; delay; Bearbeiter; arranger; Arrangement; Fehler; mistakes;
                Kunstgefühl; artistic sensibility; psychologisch; psychological; Charakterbild;
                character sketch; Oper; opera; Interesse; interest</dc:subject>



            <marcrel:correspondent key="entity-000150">d'AlbertE</marcrel:correspondent>
            <marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient>
        </sdo:itemDesc>


        <tei:div type="transcription">
            <tei:div type="part_1">
                <tei:opener>
                    <tei:address rend="indent-50">
                        <tei:addrLine><tei:handShift new="#d-A"/><tei:placeName>Coswig
                                i/Sa</tei:placeName>. <tei:date when="1894-09-02">2 Sept
                                1894</tei:date>.</tei:addrLine>
                    </tei:address>
                    <tei:salute>Sehr geehrter <tei:rs type="person" key="entity-000632"
                            >Herr</tei:rs>!</tei:salute>
                </tei:opener>

                <tei:p rend="indent-first">Anliegend gestatte ich mir <tei:add
                        place="interlinear-above">Ihnen</tei:add> die gewünschten autobiographischen
                    Notizen und den Manuscript-Clavierauszug meiner Oper
                        „<tei:title>Ghismonda</tei:title>“ zu übersenden.<tei:note
                        xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot"><tei:title level="m"
                            >Ghismonda</tei:title>, opera in three acts, libretto by d’Albert after
                        K. Immermann, first performed in Dresden, November 28,
                    1895.</tei:note></tei:p>

                <tei:p>Ob Sie etwas davon brauchen können, zweifle ich sehr, denn die Notizen sind
                    ohne Rücksicht auf Sprache und Styl in grosser Eile aufgeschrieben worden und
                    überlasse ich die eventuelle Benützung oder Ausführung gänzlich Ihrem Ermessen.
                    Jedenfalls wäre es mir lieb, wenn Sie die anderweitig <tei:add
                        place="interlinear-above">(in Zeitungen u.s.w.)</tei:add> erschienenen
                    biographischen Notizen <tei:hi rend="underline">nicht</tei:hi> berücksichtigen
                    wollen, da ich mit den meisten nicht einverstanden <tei:choice>
                        <tei:sic>sind</tei:sic>
                        <tei:corr>bin</tei:corr>
                    </tei:choice>. Ich stehe Ihnen mit weiterer Auskunft herzlich gern zur Verfügung
                    und werde etwaige Fragen möglichst umgehend beantworten. Die Verzögerung der
                    Einsendung des Clavierauszuges liegt am Bearbeiter, Herrn Otto Singer, der für
                    mich das Arrangement besorgt hat u. noch nicht fertig war. Daher konnte ich das
                    Manuscript noch <tei:pb n="2"/> nicht durchsehen und wimmelt es wahrscheinlich
                    von Fehlern, was ich Sie freund. zu entschuldigen bitte. So viel ich gesehen
                    habe, wird auch manches darin zu ändern sein und entspricht der Clavierauszug
                    durchaus nicht ganz den Intentionen meiner Partitur. Aber um keine weitere
                    Verzögerung eintreten zu lassen, sende ich ihn Ihnen, Ihren feinen Kunstgefühl
                    das Richtige zu erkennen überlassend.<tei:note xml:id="r0001-fn02"
                        type="editorial" place="foot">In the article, Schenker remarks: “I was
                        allowed to read the manscript of his most recent work, the second opera
                            (<tei:title level="m">Ghismonda</tei:title>), and was utterly astonished
                        at the high level that so many of the lyrical forms attained. There is a
                        melody in Act I on which Wagner would have staked his fame with greatest
                        pride.” — As to the biographical “jottings,” Schenker kept them, altered
                        only in a handful of small details, in his published article,
                                <tei:bibl><tei:title level="a">Eine Lebensskizze — Eugen
                                d’Albert,</tei:title>
                            <tei:title level="j">Die Zukunft</tei:title>, vol. 9 (October 6, 1894),
                            31–36</tei:bibl>, see <tei:bibl><tei:editor>Hellmut
                                Federhofer</tei:editor>, ed., <tei:title level="m">Heinrich Schenker
                                als Essayist und Kritiker</tei:title> (Hildesheim: Georg Olms
                            Verlag, 1990), pp. 115–21</tei:bibl>.</tei:note></tei:p>

                <tei:p>Eigentlich ist „<tei:title>Ghismonda</tei:title>“ mehr ein
                        <tei:sic>psycologisches</tei:sic> Charakterbild wie eine Oper, und wird der
                    dritte Akt bei Vielen Anstoss erregen. </tei:p>

                <tei:p>Ich wäre Ihnen sehr dankbar, wenn ich den Clavierauszug <tei:hi
                        rend="underline">binnen 14 Tagen</tei:hi> spätestens zurückerhalten könnte;
                    derselbe soll möglichst schleunig gestochen werden und vorher muss ich ihn genau
                    durchesehen. </tei:p>

                <tei:p><tei:pb n="3"/> Indem ich Ihnen für Ihr liebenswürdiges Interesse und letztes
                    freundliches Schreiben<tei:note xml:id="r0001-fn03" type="editorial"
                        place="foot">No correspondence from Schenker to d’Albert is known to
                        survive.</tei:note> meinen herzlichsten Dank ausspreche, bin ich, mit besten
                    Gruße </tei:p>

                <tei:closer>
                    <tei:salute rend="indent-40">Ihr ganz ergebener</tei:salute>
                    <tei:signed rend="indent-40"><tei:rs type="person" key="entity-000150">Eugen
                            d’Albert</tei:rs>.</tei:signed>
                </tei:closer>

                <tei:postscript>
                    <tei:p><tei:lb/><tei:hi rend="underline">NB.</tei:hi> Infolge einer früher
                        angenommenen Schreibart ist der Name der Heldin oft „Gismunda“ geschrieben;
                        es soll aber überall endgültig „<tei:hi rend="underline">Ghismonda</tei:hi>“
                        heissen. </tei:p>
                </tei:postscript>
            </tei:div>

            <tei:div type="part_2">
                <tei:opener/>
                <tei:note type="editorial" place="inline"><tei:hi rend="italic">Enclosed with
                        letter:</tei:hi></tei:note>
                <tei:lb/>

                <tei:p><tei:pb n="4"/> Ich bin im Jahre 1864 zu <tei:rs type="place"
                        key="entity-007176">Glasgow</tei:rs> geboren und habe meine frühste Jugend
                    in <tei:rs type="place" key="entity-002586">England</tei:rs> zugebracht. Dieser
                    Umstand, sowie mein französisch-klingender Eigenname haben leider vielfach zu
                    irrigen Vermuthungen über meine Nationalität geführt. Ich sage leider, weil ich
                    das internationale in der Kunst und vorzugsweise in der schaffenden Kunst für
                    ein Unglück halte; es ist ein Krebsschaden, an welchem manch sonst tüchtiges
                    Kunstwerk zu Grunde ging. Das wirklich Grosse lässt sich nur durch echt
                    nationale Gesinnung, hier durch unverfälschtes Deutschthum erreichen. </tei:p>

                <tei:p>Meine Jugendjahre in jener fremden Umgebung, wo ich weder verstanden noch
                    geschätzt wurde, waren keine Glücklichen.<tei:pb n="5"/> Von jeher durchaus
                    deutsch empfindend, – mein Vater war, trotz dem französischen Namen Deutscher
                    von Geburt, meine Grosseltern ebenfalls Deutsche, – vermochte mir das steife
                    englische Leben mit seiner nüchternen Anschaungsweise nicht zu behagen. </tei:p>

                <tei:p>Ich bin ein <tei:hi rend="underline">Deutscher</tei:hi> und stolz mich
                    Deutscher nennen und für die deutsche Kunst streben und leben zu können. Auch
                    diese leidet augenblicklich unter fremdem, – wälschem <tei:supplied
                        reason="punctuation">–</tei:supplied> Einfluss, aber das germanische
                    Empfinden wird hoffentlich mit der Zeit diese unnatürlichen Fesseln abgestreifen
                    verstehen. </tei:p>

                <tei:p>Von meinem Aufenthalt in <tei:rs type="place" key="entity-002586"
                        >England</tei:rs>, Nebeljahre im Nebellande, lässt sich so wenig wie nichts
                    berichten; es breitete sich ein Schleier über mein künstlerisches
                    Empfindungsvermögen aus, welchen mein erster Lehrer Ernst Pauer, <tei:pb n="6"/>
                    ein sonst tüchtiger Pädagog, nicht zu lüften verstand. Wenn nicht zwei grössere
                    Lichter das Finterniss durchdringen hätten, wäre ich in Nebel umgekommen. Diesen
                    beiden habe ich meine künstlerische Entwickelung zu danken. Es waren <tei:rs
                        type="person" key="entity-005552">Hans Richter</tei:rs> und <tei:rs
                        type="person" key="entity-000533">Franz Liszt</tei:rs>. Mein Begegnen mit
                        <tei:rs type="person" key="entity-000533">Liszt</tei:rs> war das Ereigniss
                    „kat‘ exochen“ meines Lebens. Er weckte in mir die schlummernden Keime einer
                    musikalischen Empfindens. Es war in <tei:rs type="place" key="entity-002886"
                        >Weimar</tei:rs>. <tei:hi rend="underline">Er</tei:hi> gab mir die erste
                    Anregung ausübender Künstler zu werden. Bis dahin hatte ich Composition in
                    erster Linie betrieben und Klavier nur nebenbei studiert. Durch <tei:rs
                        type="person" key="entity-000533">Liszt</tei:rs> wurde <tei:add
                        place="interlinear-above">ich</tei:add> völlig zum Pianisten und bald
                    hierauf trat ich in Concerten auf. (1882–3). Da meine <tei:pb n="7"/> Laufbahn
                    als Pianist sich später so günstig gestaltete, musste die Composition etwas
                    liegen gelassen werden u. während der folgenden zehn Jahren widmete ich mich
                    hauptsächlich der reproducirenden Kunst. </tei:p>

                <tei:p>Erst jetzt hat der Schaffensdrang wieder gänzlich die Oberhand errungen und
                    diesmal wohl bleibend, denn das planmässige Herumreisen ist mir höchst
                    unsympathisch. Es ist dabei etwas Auesserliches, Unkünstlerisches. Das höchste
                    Ziel des Künstlers bleibt die schaffende Kunst, gleichviel welche
                    Schwierigkeiten ihm dabei in den Weg gelegt werden. Wahrlich die Laufbahn eines
                    Componisten, speziell eines Operncomponisten ernsten Styls ist eine dornvolle!
                    Wird ein Werk doch an <tei:hi rend="underline">keiner</tei:hi> Bühne, –
                    vielleicht mit Ausnahme des Karlsruher <tei:pb n="8"/> Hoftheaters,<tei:note
                        xml:id="r0001-fn04" type="editorial" place="foot">i.e. where his own first
                        opera, <tei:title level="m">Rubin</tei:title>, was first
                        performed.</tei:note> – <tei:hi rend="underline">um seines eignen
                        Werthes</tei:hi> willen angenommen. Hat eine Oper nicht bereits irgendwo
                    einen durchschlagenden Erfolg errungen, so verhilft dem armen Componisten einzig
                    u. allein der mächtige Faktor „Protection“ zu einer Aufführung.<tei:note
                        xml:id="r0001-fn05" type="editorial" place="foot">“Protection”: perhaps a
                        clause in the standard contract with a composer for an opera, which
                        guaranteed performance if the work was completed.</tei:note></tei:p>

                <tei:p>Nun schlagen eigentlich bedeutende Werke selten gleich durch, weil diese den
                    lieben Publikum nicht leicht verständlich genug sind. Ist das ziemlich niedrige
                    Ziel, – dem Publikum zu gefallen, – erreicht, so wird dann blindlings Alles
                    aufgeführt, was der von vielen Seiten beneidete Autor <tei:del rend="overstrike"
                        >und</tei:del> schreibt, es mag der grösste Schund sein. (Siehe
                        <tei:title>die <tei:sic>Medeci</tei:sic></tei:title>, <tei:title>Freund
                        Fritz</tei:title><tei:note xml:id="r0001-fn06" type="editorial" place="foot"
                        >Ruggero Leoncavallo, <tei:title level="m">I Medici</tei:title> (1893) and
                        Pietro Mascagni, <tei:title level="m">L’amico Fritz</tei:title> (1891).
                        d’Albert knows Schenker’s views on these two composers from the latter’s
                        articles <tei:title level="a">Ruggiero Leoncavallo</tei:title> in
                                <tei:bibl><tei:title level="j">Die Zukunft</tei:title>, vol. 6
                            (January 20, 1894), 138–40</tei:bibl>, which includes, for example, the
                        remark: “Leoncavallo is by nature a trivial inventor of material, trivial in
                        the inner sactum of his imagination, which he would like to prevent anyone
                        from accessing. He himself knows this, must know it, however much he strives
                        to protect himself from unpleasant feelings and awareness, and to keep it
                        secret from others.” and <tei:bibl><tei:title level="a">Mascagni in
                                Wien,</tei:title>
                            <tei:title level="j">Die Zukunft</tei:title>, vol. 1 (October 15, 1892),
                            137–39</tei:bibl>, “We want to satisfy ourselves, in truth to assert,
                        that Mascagni possesses originality. This is at any rate for a start meager;
                        it extends only as far as melody and harmony, and in no way to the technique
                        of opera, and within [melody and harmony] again only within a narrow ambit
                        in which he adheres to certain note patterns and harmonic combinations that,
                        with inessential, oft-recurring modifications, serve outwardly to simulate
                        the character of originality.”: see <tei:bibl><tei:editor>Hellmut
                                Federhofer</tei:editor>, ed., <tei:title level="m">Heinrich Schenker
                                als Essayist und Kritiker</tei:title> (Hildesheim: Georg Olms
                            Verlag, 1990)</tei:bibl>, pp. 67 and 28.</tei:note> u.s.w.) Demnach
                    sieht es ziemlich trostlos aus, wenn <tei:add place="interlinear-above"
                        >nicht</tei:add> z.B. <tei:del rend="overstrike">nicht</tei:del>
                    verwandschaftliche Beziehungen zu Intendanten ein seichtes Machwerk über
                    verschiedene <tei:pb n="9"/> Bühnen (<tei:rs type="place" key="entity-002501"
                        >Berlin</tei:rs>, <tei:rs type="place" key="entity-003202"
                    >Hannover</tei:rs>, <tei:rs type="place" key="entity-002886">Weimar</tei:rs>) zu
                    schleifen vermögen oder durch Anpreisungen der Compositionen eines andern
                    Intendanten man sich in dessen Gunsten einzuschmeicheln versteht, oder nun gar,
                    man die Mittel besitzt, die Schulden des allmächtigen Herrn Kapellmeisters zu
                    tilgen. </tei:p>

                <tei:p>Ist doch von einem unserer ersten Theaterdirectoren <tei:add
                        place="interlinear-above">mir</tei:add> die Bedingung gestellt worden, bei
                    event. Erstaufführung meines „<tei:title>Rubin</tei:title>“<tei:note
                        xml:id="r0001-fn07" type="editorial" place="foot">Eugen d’Albert, <tei:title
                            level="m">Rubin</tei:title>, musical fairytale, libretto by d’Albert
                        after F. Hebbel, first performed Karlsruhe, October 12, 1893.</tei:note> die
                    Ausstattungskosten im Betrag von 5000 Mk, bei sofortiger Deponirung des Betrages
                    beim Bankier des Directors, zu bezahlen! Welche Aussichten für idealdenkende,
                    ehrgeizerfüllte Musiker! </tei:p>

                <tei:p>{<tei:pb n="10"/> Dem Vorhergehenden wäre vielleicht noch hinzugefügen, dass
                    ich in Composition und Theorie eigentlich <tei:hi rend="underline"
                        >keinen</tei:hi> Unterricht genossen. Meine Heroen waren stets und sind
                    noch: <tei:rs type="person" key="entity-000027">Bach</tei:rs>, <tei:rs
                        type="person" key="entity-000055">Beethoven</tei:rs>, <tei:rs type="person"
                        key="entity-000924">Wagner</tei:rs>, <tei:rs type="person"
                        key="entity-000094">Brahms</tei:rs>, – <tei:rs type="person"
                        key="entity-000823">Shakspear</tei:rs> und <tei:rs type="person"
                        key="entity-000294">Goethe</tei:rs>, – nicht verstehen kann ich den
                    Zwiespalt der Parteien in der <tei:rs type="person" key="entity-000924"
                        >Wagner</tei:rs>- <tei:rs type="person" key="entity-000094"
                    >Brahms</tei:rs>frage. Man soll doch nur das <tei:hi rend="underline"
                        >Schöne</tei:hi> in der Kunst lieben. Beide – <tei:rs type="person"
                        key="entity-000924">Wagner</tei:rs> u. <tei:rs type="person"
                        key="entity-000094">Brahms</tei:rs> – haben gleich Schönes geleistet, warum
                    denn nicht Beide verehren? – </tei:p>

                <tei:closer/>
            </tei:div>

        </tei:div>

        <tei:div type="translation">
            <tei:div type="part_1">
                <tei:opener>
                    <tei:address rend="indent-50">
                        <tei:addrLine><tei:handShift new="#d-A"/><tei:placeName>Coswig in
                                Saxony</tei:placeName>, <tei:date when="1894-09-02">September 2,
                                1894</tei:date></tei:addrLine>
                    </tei:address>
                    <tei:salute>Dear <tei:rs type="person" key="entity-000632"
                        >Sir</tei:rs>,</tei:salute>
                </tei:opener>

                <tei:p rend="indent-first">I take the liberty of sending <tei:add
                        place="interlinear-above">you</tei:add>, enclosed, the autobiographical
                    jottings that you requested, and the piano reduction of my opera <tei:title
                        level="m">Ghismonda</tei:title> in manuscript.<tei:ptr corresp="#r0001-fn01"
                        type="footnote"/></tei:p>

                <tei:p>I very much doubt if you can use any of the jottings, for they were written
                    in great haste without regard for language or style, and I leave it entirely up
                    to you to assess their possible use or recasting. In any case, I would prefer it
                    if you did <tei:hi rend="underline">not</tei:hi> consult the biographical
                    notices that have appeared elsewhere <tei:add place="interlinear-above">(in
                        newspapers, etc.)</tei:add>, since I am unhappy with most of them. I will
                    gladly be at your disposal for further information, and will answer any
                    questions as promptly as possible. The delay in sending the piano reduction is
                    due to Mr. Otto Singer, who has been taking care of the arrangement for me, and
                    had still not finished it. As a result, I have not been able <tei:pb n="2"/> to
                    look it over – it is probably teeming with mistakes, which I ask you please to
                    forgive. As far as I have seen, there will also be much in it that needs
                    changing, and the piano reduction definitely does not precisely match the
                    intentions of my full score. But in order to avoid further delay I am sending it
                    to you, leaving it to your refined artistic sensibility to recognize what is
                        intended.<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/></tei:p>

                <tei:p>In reality, <tei:title level="m">Ghismonda</tei:title> is more a
                    psychological character sketch than an opera, and Act III will scandalize many
                    people.</tei:p>

                <tei:p>I should be most grateful if I could have the piano reduction back <tei:hi
                        rend="underline">within two weeks</tei:hi> at the latest. It has to be
                    engraved as speedily as possible, and before then I must examine it
                    thoroughly.</tei:p>

                <tei:p><tei:pb n="3"/> In expressing my cordial thanks for your kind interest and
                    latest amicable letter,<tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/> I
                    remain, with warmest greetings,</tei:p>

                <tei:closer>
                    <tei:salute rend="indent-40">Your wholly devoted</tei:salute>
                    <tei:signed rend="indent-40"><tei:rs type="person" key="entity-000150">Eugen
                            d’Albert</tei:rs></tei:signed>
                </tei:closer>

                <tei:postscript>
                    <tei:p><tei:lb/><tei:hi rend="underline">NB.</tei:hi> Owing to an orthography in
                        use earlier on, the name of the heroine is often written “Gismunda”;
                        however, it should throughout definitively be given as <tei:hi
                            rend="underline">Ghismonda</tei:hi>.</tei:p>
                </tei:postscript>
            </tei:div>


            <tei:div type="part_2">
                <tei:opener/>
                <tei:note type="editorial" place="inline"><tei:hi rend="italic">Enclosed with
                        letter:</tei:hi></tei:note>
                <tei:lb/>

                <tei:p><tei:pb n="4"/> I was born in <tei:rs type="place" key="entity-007176"
                        >Glasgow</tei:rs> in the year 1894 and spent my earliest youth in <tei:rs
                        type="place" key="entity-002586">England</tei:rs>. This circumstance, as
                    well as my French-sounding proper name, have unfortunately many times led to
                    false assumptions regarding my nationality. I say unfortunately, because I
                    consider the international in art, and especially in creative art, to be a
                    disaster. It is a canker on which many otherwise proficient works of art have
                    foundered. That which is truly great achieves its goal only through genuinely
                    nationalist mentality, in this case through undiluted Germanity.</tei:p>

                <tei:p>My childhood years in that alien environment, where I was neither understood
                    nor valued, were not happy ones. <tei:pb n="5"/> From my earliest days feeling
                    thoroughly German – my father was, despite the French name, German by birth, my
                    grandparents likewise German – the stiff English way of life, with its prosaic
                    outlook, never suited me.</tei:p>

                <tei:p>I am a <tei:hi rend="underline">German</tei:hi>, proud to call myself German
                    and to be able to strive for and devote my life to German art. Even this at the
                    moment labors under foreign – Italian – influence, but the German sensibility
                    will, I hope, in time work out how to cast off these unnatural shackles.</tei:p>

                <tei:p>Of my time in <tei:rs type="place" key="entity-002586">England</tei:rs>,
                    misty years in a land of fog, there is almost nothing to report. It spread a
                    veil over my artistic sensitive faculty which my first teacher, Ernst Pauer,
                        <tei:pb n="6"/> an otherwise competent pedagog, did not know how to lift. If
                    two greater lights had not penetrated the darkness, I would have perished in
                    mist. I have these two to thank for my artistic development. They were <tei:rs
                        type="person" key="entity-005552">Hans Richter</tei:rs> and <tei:rs
                        type="person" key="entity-000533">Franz Liszt</tei:rs>. My meeting with
                        <tei:rs type="person" key="entity-000533">Liszt</tei:rs> was the preeminent
                    event of my life. He awoke in me the slumbering germ of a musical sensibility.
                    This was in <tei:rs type="place" key="entity-002886">Weimar</tei:rs>. <tei:hi
                        rend="italic">He</tei:hi> it was who gave me my first impulse toward
                    becoming a practising musician. Up until then I had pursued composition as my
                    primary interest, and studied piano only on the side. Through <tei:rs
                        type="person" key="entity-000533">Liszt</tei:rs> I became a fully committed
                    pianist, and soon thereafter I embarked on concert giving (1882–83). Since my
                        <tei:pb n="7"/> career as a pianist later took shape so propitiously,
                    composition had to lie somewhat fallow, and during the next ten years I devoted
                    myself principally to the art of performance.</tei:p>

                <tei:p>Only now has the impulse to compose again wholly gained the upper hand, this
                    time surely to stay; for, touring here, there and everywhere on a strict
                    schedule is an activity utterly unsympathetic to me. What is more, it is
                    extrinsic and unartistic. The highest aspiration of the artist remains creative
                    work, whatever difficulties are thrown in his path on the way. It is surely true
                    that the path of a composer’s life, especially that of a composer of serious
                    opera, is strewn with obstacles. If a work is <tei:hi rend="underline"
                        >not</tei:hi> taken up by a single opera house – perhaps with the exception
                    of the Karlsruhe <tei:pb n="8"/> Court Theatre<tei:ptr corresp="#r0001-fn04"
                        type="footnote"/> – <tei:hi rend="underline">by virtue of its own
                        merits</tei:hi>; if an opera has not already achieved resounding success
                    somewhere; then the one and only thing that can help the poor composer is the
                    powerful factor of “protection” for a performance.<tei:ptr corresp="#r0001-fn05"
                        type="footnote"/></tei:p>

                <tei:p>Nowadays genuinely important works seldom achieve a breakthrough because they
                    are not sufficiently easily understood by the beloved public. If the seemingly
                    modest aim of pleasing the public is attained, then everything that the composer
                    – envied on all sides – writes will be performed blindly, be it even the most
                    utter trash. (Just think of <tei:title level="m">Die Medici</tei:title>,
                        <tei:title level="m">Freund Fritz</tei:title>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn06"
                        type="footnote"/> and suchlike.) Accordingly, the outlook is pretty bleak
                    if, for example, collaborative relationships among intendants cannot share a
                    light-weight concoction across several <tei:pb n="9"/> houses (<tei:rs
                        type="place" key="entity-002501">Berlin</tei:rs>, <tei:rs type="place"
                        key="entity-003202">Hannover</tei:rs>, <tei:rs type="place"
                        key="entity-002886">Weimar</tei:rs>); or if by means of advertisements for
                    the compositions of another intendant one knows how to ingratiate oneself into
                    their good books; or even if one possesses the means to settle the debts of the
                    all-mighty music director.</tei:p>

                <tei:p>The condition was foisted <tei:add place="interlinear-above">on me</tei:add>
                    by one of our principal theater directors that at the prospective first
                    performance of my <tei:title level="m">Rubin</tei:title><tei:ptr
                        corresp="#r0001-fn07" type="footnote"/> the production costs in the amount
                    of 5,000 Marks be paid by immediate deposit in that amount into the bank of the
                    director! What prospects <tei:supplied reason="clarity">these
                        offer</tei:supplied> for an idealistically minded, ambitious
                    musician!</tei:p>

                <tei:p>{<tei:pb n="10"/> I should perhaps add to the aforegoing also that I did not
                    in actual fact have the benefit of <tei:hi rend="underline">any</tei:hi>
                    instruction in composition and theory. My heroes always were, and still are,
                        <tei:rs type="person" key="entity-000027">Bach</tei:rs>, <tei:rs
                        type="person" key="entity-000055">Beethoven</tei:rs>, <tei:rs type="person"
                        key="entity-000924">Wagner</tei:rs>, and <tei:rs type="person"
                        key="entity-000094">Brahms</tei:rs>, <tei:supplied reason="clarity"
                        >also</tei:supplied>
                    <tei:rs type="person" key="entity-000823">Shakespeare</tei:rs> and <tei:rs
                        type="person" key="entity-000294">Goethe</tei:rs>. I cannot understand the
                    discord between the parties in the <tei:rs type="person" key="entity-000924"
                        >Wagner</tei:rs>–<tei:rs type="person" key="entity-000094">Brahms</tei:rs>
                    dispute. Surely, the only thing one ought to love is the <tei:hi
                        rend="underline">beautiful</tei:hi> in music. Both – <tei:rs type="person"
                        key="entity-000924">Wagner</tei:rs> and <tei:rs type="person"
                        key="entity-000094">Brahms</tei:rs> – have equally achieved beauty,
                    therefore why should not both be revered? – </tei:p>

                <tei:closer/>
            </tei:div>
        </tei:div>
    </sdo:record>
</sdo:recordCollection>
