<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?><sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/" xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
  <sdo:collectionDesc>
    <sdo:source>
      <sdo:correspondence mfID="487" sdoID="OJ-9-34_42">OJ 9/34, [42]</sdo:correspondence>
    </sdo:source>

    <tei:handNotes>
      <tei:handNote xml:id="FEvC" scope="sole">Felix-Eberhard von Cube's hand</tei:handNote>
    </tei:handNotes>

    <tei:respStmt xml:id="WD">
      <tei:persName>William Drabkin</tei:persName>
      <tei:resp>Transcription, 2006</tei:resp>
      <tei:resp>Translation, 2006</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="DB">
      <tei:persName>David Bretherton</tei:persName>
      <tei:resp>XML Encoding, 2011</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:revisionDesc>
      <tei:change when="2011-11-13" who="#DB">XML code created</tei:change>
    </tei:revisionDesc>
  </sdo:collectionDesc>

  <sdo:record ID="r0001">

    <sdo:itemDesc>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002775">Cube ~ HSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>

      <dc:title>Handwritten letter from Cube to Schenker, dated October 4, 1934</dc:title>

      <dcterms:created>1934-10-04T12:00:00Z</dcterms:created>
      <dcterms:dateSubmitted>2006-10-11</dcterms:dateSubmitted>
      <dc:description>Quotes letter from Furtwängler in extenso touching on reasons for dismissal and
        articulating the importance of Schenker's theory; Cube describes the impact of this letter on his
        Director. The names of Schenker, Halm, and Kurth were deleted from a recent text of his, and
        censorship has been imposed. Describes his own recent activities. Outlines his geometric theory of the
        diatonic components of tonality. Encloses photograph of his wife and son; describes hardships. Denies
        rumors that he has cheated Moriz Violin, and refers to the resulting backlash on him: Violin has a
        "complex", feels downtrodden by everyone.</dc:description>
      <dc:subject/>

      
      
    <marcrel:correspondent key="entity-000143">Cube</marcrel:correspondent><marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient></sdo:itemDesc>

    <tei:div type="transcription">

      <tei:opener>
        <tei:address>
          <tei:addrLine rend="indent-50">Hamburg 13, Mittelweg 126, Ia/<tei:hi rend="supralinear">II.</tei:hi></tei:addrLine>
        </tei:address>
        <tei:dateline rend="indent-70"><tei:date when="1934-10-04">4.X.34.</tei:date>
        </tei:dateline>
        <tei:salute rend="indent-40">Sehr verehrter <tei:rs type="person" key="entity-000632">Meister</tei:rs>!<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Receipt of this
            letter is recorded in Schenker's diary at <!-- XR -->OJ 4/8, p. 3952, October 8, 1934: "Von v.
            Cube (Br.): citiert einen Brief von Furtwängler – eigene Betrachtung – <tei:foreign xml:lang="lat">contra</tei:foreign> Violin u. Jonas." ("From von Cube (letter): quotes a letter from
            Furtwängler – his own reflections – <tei:hi rend="italic"><tei:foreign xml:lang="lat">contra</tei:foreign></tei:hi> Violin and Jonas.").</tei:note></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p rend="first">Es ist an der Zeit, wiedermal einen ausführlichen Rapport zu machen. Zuvorderst das
        Sachliche. Es gibt da einiges Neue und Wissenswerte. Einmal die Abschrift eines Briefes von <tei:rs key="entity-000268" type="person">Furtwängler</tei:rs>:<tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot">Furtwängler's letter to Cube is transcribed in full in
            <tei:bibl>Hellmut Federhofer, <tei:title level="m">Heinrich Schenker nach Tagebüchern
              ...</tei:title>, pp. 130–31</tei:bibl>.</tei:note></tei:p>

      <tei:floatingText>
        <tei:body>
          <tei:div>

            <tei:opener><tei:salute rend="indent-40">Sehr verehrter Herr <tei:rs key="entity-000143" type="person">von Cube</tei:rs>!</tei:salute></tei:opener>

            <tei:p rend="first">Infolge meiner vielen Reisen innerhalb der letzten Monate komme ich erst jetzt
              dazu, Ihren Brief vom <tei:date when="1934-05-04">4. Mai</tei:date> zu beantworten.</tei:p>

            <tei:p rend="first">Ob es wirklich wahr ist, dass Sie nur wegen Ihrer Anhängerschaft der <tei:rs type="person" key="entity-000632">Schenker</tei:rs>’schen Lehre in <tei:rs key="entity-002589" type="place">Hamburg</tei:rs> entlassen wurden, kann ich nicht beurteilen. Ich weiss nur, dass
              heute sehr viele Entlassungen aus persönlichen Motiven geschehen, d.h. weil irgendwie ein
              anderer die betreffende Stelle haben soll oder muss <tei:note type="authorial" place="margin-bot"><tei:note type="editorial">Cube, cued from lower margin:</tei:note> Die
                Stelle hat heute der stellvertretende Leiter der Landesmusikerschaft Nordmark. <tei:note type="editorial">end of cue</tei:note></tei:note> und dass die sachlichen Gründe, die bei
              solchen Gelegenheiten vorgebracht werden, häufig nur vorgeschoben sind.</tei:p>

            <tei:p rend="first">Was <tei:rs type="person" key="entity-000632">Schenker</tei:rs> und seine
              Lehre betrifft, so bin ich selbstverständlich jederzeit bereit, Ihnen und jedem, der es hören
              will, meine Ansicht mitzuteilen: dass es sich hier um eine Sache von <tei:hi rend="underline">höchsten Tragweite</tei:hi> handelt, die, weil sie im Wesen der Natur und der grossen
              Meistwerke verankert ist, die Zukunft für sich hat, gegenüber so vielen anderen musikalischen
              Theorien, die um ihrer selbstwillen aus der Luft herausgegriffen wurden, und dass <tei:rs type="person" key="entity-000632">Schenker</tei:rs> selber, obwohl rassenmäßig Jude, doch
              unbedingt als einer der eindringlichsten und grössten Verfechter und Verkünder <tei:hi rend="underline">deutschen</tei:hi> Musikgenies und Musikgeistes betrachtet werden
              muss.</tei:p>

            <tei:p rend="first">Ich bin soeben im Begriff, auf Urlaub zu gehen; vielleicht teilen Sie mir
              gelegentlich mit, wie sich Ihre Sache weiter entwickelt.</tei:p>

            <tei:closer>
              <tei:salute rend="indent-40">Mit den besten Empfehlungen bin ich </tei:salute>
              <tei:salute rend="indent-75">Ihr</tei:salute>
              <tei:signed rend="indent-65"><tei:rs key="entity-000268" type="person">Wilhelm
                  Furtwängler</tei:rs>.</tei:signed>
            </tei:closer>

          </tei:div>
        </tei:body>
      </tei:floatingText>

      <tei:p rend="first">Diesen Brief erhielt ich vor acht Wochen. Ich habe ihn sofort dem Leiter des
        einzigsten Institutes hier geschickt, bei dem ich mir Hoffnung <tei:pb n="2"/> machen konnte, so etwas
        wie einen Wirkungskreis zu erhalten, da derselbe sowohl begierig schien, die pädagogischen Vorteile
        Ihrer Lehre zu erproben, als auch mir persönlich gut bekannt ist. Dieser Herr kam vor kurzem von den
        Ferien zurück und erklärte sich – von <tei:rs key="entity-000268" type="person">Furtwängler</tei:rs>s
        Brief sichtlich beeindruckt – bereit, einen Halbjahreskursus für seine Seminaristen und Junglehrer
        vorläufig einzurichten. Es ist für die ganze Lage hier indessen durchaus bezeichnend, und <tei:hi rend="double-underline">trotz</tei:hi> aller <tei:rs key="entity-000268" type="person">Furtwängler</tei:rs>briefe und <tei:rs key="entity-003121" type="organization">Musikkammerer</tei:rs>klärungen<tei:note xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot"><tei:hi rend="italic">Reichsmusikkammer</tei:hi> (Reich Music Chamber): the body controlling music
          throughout Germany during the period of National Socialism, itself subdivided into departments for
          composition, soloists, orchestras, entertainment music, music education, choral music, church music,
          concert agencies, etc., and 31 regional offices. It was one of seven sub-chambers of the <tei:hi rend="italic">Reichskulturkammer</tei:hi> (Reich Culture Chamber), founded in 1933, the year that
          Hitler came to power, under the authority of the Propaganda Minister Joseph Goebbels. Its President
          for the first two years was Richard Strauss.</tei:note> charakteristisch, dass man mir in einem von
        mir zu Werbezwecken verfassten Schriftsatz Ihren Namen nebst denen von <tei:rs key="entity-000326" type="person">Halm</tei:rs> und <tei:rs key="entity-000495" type="person">Kurth</tei:rs>
        <tei:hi rend="underline">gestrichen</tei:hi> hat! Dabei hatte ich Ihnen diese paradoxe Nachbarschaft
          <tei:hi rend="underline">nur</tei:hi> aus dem Grunde formell zugemutet, um eine Wiederholung der
        Anwürfe aus jener Mentalität, die mir hier andauernd zu schaffen mach<tei:supplied reason="cutoff">t</tei:supplied> zu vermeiden. Möglicherweise missverstehen Sie dies ebenso, wie die
          <tei:sic>inkrimierte</tei:sic> Stelle aus jener Kritik,<tei:note xml:id="r0001-fn04" type="editorial" place="foot">Missing letter from Schenker of June 4 or 5, 1934; see Cube's
          response, <tei:ref type="correspondence" cRef="OJ-9-34_41">OJ 9/34, [41]</tei:ref>, June 7,
          1934.</tei:note> aber dem Aussenstehenden ist manches unbegreiflich, das er nicht selbst erlebt. So
        kommt es beispielsweise vor, dass <tei:rs key="entity-000329" type="person">Händel</tei:rs>sche Texte
          (<tei:rs key="entity-002959" type="composition"><tei:title>Judas Maccabäus</tei:title></tei:rs>
        etc.) abgelehnt werden(!). Natürlich wären <tei:rs key="entity-000326" type="person">Halm</tei:rs> und
          <tei:rs key="entity-000495" type="person">Kurth</tei:rs>, wie sichs gehört, als Comparationes
          weggekommen;<tei:note xml:id="r0001-fn05" type="editorial" place="foot">Cube may not have known
          that, despite August Halm championing the music of Anton Bruckner, Schenker and Halm remained
          life-long friends until the latter's death, in 1929.</tei:note> dies ist nun zwar nicht mehr nötig,
        aber ich bin nunmehr ganz auf mündliche Nennung Ihres Namens angewiesen. (So kann man sich
        nötigenfalls <tei:hi rend="underline">auf</tei:hi>
        <tei:hi rend="underline">mich</tei:hi> herausreden – man hat ja offiziell sich nicht mit Ihrer Lehre
        identifiziert!) Dass eines Tags Ihr Name ohne kleinliche Ängste gennant wird, dafür habe ich nun
        wiedermal ein vorläufiges halbes Jahr Zeit, mich einzusetzen!<tei:note xml:id="r0001-fn06" type="editorial" place="foot">No paragraph-break in original.</tei:note></tei:p>

      <tei:p>Unterdes bin ich auch nicht müssig gewesen, und habe dem Leiter der Landesmusikerschaft Ihren
        Essay „<tei:title>von der Sendung des deutschen Genies</tei:title>“<tei:note xml:id="r0001-fn07" type="editorial" place="foot"><tei:title level="a">Über die Sendung des deutschen Genies</tei:title>
          was the lead essay of the <tei:rs key="entity-001739" type="work"><tei:title level="j">Tonwille</tei:title></tei:rs> pamphlets, and Schenker's most sustained statement linking
          politics to culture.</tei:note> zu lesen gegeben (es wird das erste sein, was er von Ihnen gelesen
        hat); neulich kam er zurück, nebst einem Brief des Herrn, dass er ihn „mit sehr grossem Interesse“
        gelesen habe. Eine weniger allgemein gehaltene Meinungsäusserung war allerdings vom Landesleiter
        schwerlich zu erhoffen. Immerhin bin ich froh, dass er Zeit hatte, gerade dieses zu lesen! Es hilft
        doch ein bisschen. Erfreulicher ist das letzte Kapitel eines Werkes „<tei:title>Geschichte der
          Musikästhetik in Umrissen</tei:title>“ von Dr. <tei:rs key="entity-003112" type="person">Rudolf
          Schäfke</tei:rs>,<tei:note xml:id="r0001-fn08" type="editorial" place="foot"><tei:bibl>Rudolf
            Schäfke, <tei:title level="m">Geschichte der Musikästhetik in Umrissen</tei:title> (Berlin: Max
            Hesse: 1934); a second (1964) and third edition (1982)</tei:bibl> were published by Hans
          Schneider, Tutzing.</tei:note> in dem – nicht ohne alle Aposthophierungen – sonst aber sehr
        ausführlich von Ihnen die Rede ist, und vor allem auch gesagt wird, dass die von Ihnen entwickelten
        Anschauungen die Zukunft für sich haben. Meine eigenen Arbeiten erstrecken sich – neben kümmerlichen
        Unterrichtsstunden – auf mein erwähltes Spezialgebiet, die Noëtik der <tei:term>abendländlichen
          Tonsÿsteme</tei:term>. Ich kann heute schon soviel sagen, dass sich sehr viel mehr abstrakte Brücken
        zur allwirkenden <tei:term>Natur</tei:term> in der Tonkunst finden, als wir gedacht haben. Die
          <tei:term>Natur</tei:term>
        <tei:pb n="3"/> scheint dem begnadeten Ton-Seher auch dort die Feder zu führen, ich möchte beinahe
        sagen „gerade dort“, wo wir am meisten die „Kunst“ bewundern! In Begriffe der
          <tei:term>Geometrie</tei:term> übersetzt, zeigt sich beispielsweise ein Gespinst von
        Gesetzmäßigkeiten, dass man nicht weiss, in welcher Erscheinungsform man Gottes Wunder am meisten
        bestaunen soll. Die sieben <tei:term>Diatonien</tei:term> einer <tei:term>Tonalität</tei:term> ergeben
        die Summe von 360º, ihre <tei:term>Quinten</tei:term> bereiche wandern um 180º,
          <tei:term>Dur</tei:term> und <tei:term>Moll</tei:term> (die 2te und 5te
          <tei:term>Diatonie</tei:term>)<tei:note xml:id="r0001-fn09" type="editorial" place="foot">If one
          arranges the steps of the diatonic scale as an ascending series of perfect fifths, e. g.
          F–C–G–D–A–E–B, the keynote of the major scale is the second note (C), that of the minor scale (A)
          the fifth.</tei:note> stehen senkrecht aufeinander, um 90º verschieden, daher ihre spiegelbildliche
        Ähnlichkeit, die „<tei:term>falschen Quinten</tei:term>“<tei:note xml:id="r0001-fn10" type="editorial" place="foot">False fifths are the doubly diminished sixths or doubly augmented fourths made by
          joining the "ends" of the circle of fifths, e.g. F<tei:g type="sharp"/> to D<tei:g type="flat"/>, or
            G<tei:g type="flat"/> to C<tei:g type="sharp"/>.</tei:note> (jeweils Halbmesser der
          <tei:term>Tonalität</tei:term>) drehen und wenden sich mit jeder
          <tei:term>Tonikalisierung</tei:term> und <tei:term>Modulation</tei:term>, oder bloss mit dem
        Übergang in gleichnamige <tei:term>Diatonien</tei:term>, z.B. <tei:term>phrÿgisch</tei:term>, (No 6.)
        und leisten dem Ohr den stärksten Vorschub beim orientieren in einen neuen
          <tei:term>Quintengang</tei:term> etc. etc. etc. <tei:term>Stufengang</tei:term> und
          <tei:term>Urlinie</tei:term> wandern getrennte Pfade, gleichwohl durch Gesetze, wie man sie bei
          <tei:term>Polÿgonen</tei:term> findet, in Wechselbeziehung gebunden. Dass man ganz nebenbei <tei:rs key="entity-000798" type="person">Schönberg</tei:rs>s <tei:term>12 Tonzirkel</tei:term> schlagend ad
        absurdum führen kann, ist nur angemessen! Dass die <tei:term>Kirchentonarten</tei:term> (und nicht nur
        durch <tei:term>Mischung</tei:term>)<tei:note xml:id="r0001-fn11" type="editorial" place="foot">The
          relationship of the church modes to Schenker's concept of "mixture" is first discussed in
              <tei:bibl><tei:title level="m">Harmonielehre</tei:title> (1906)</tei:bibl>; see especially
          §§38–52.</tei:note> noch leben ist ebenso beweisbar, wie die Tatsache, dass <tei:term>Dur</tei:term>
        und <tei:term>Moll</tei:term> eine wohlbedingte Vorzugsstellung einnehmen, – vielme<tei:supplied reason="spelling">h</tei:supplied>r einnehmen müssen. Und so geht es weiter durch hunderterlei
        Dinge, dass man mit Beobachten, Beschreiben und Rubrizieren nicht nachkommt. Ein paar Proben werde ich
        Ihnen nächstens doch mal schicken, obwohl ich noch nicht weiss, wo ich mit diesen Dingen am Ende
        rauskomme. Dabei halte ich wohlweislich fest: Köng ist das Ohr, und der Verstand Minister! Anders man
        sich verflixt leicht verbiestern kann, siehe <tei:rs key="entity-000959" type="person">Werker</tei:rs>,<tei:note xml:id="r0001-fn12" type="editorial" place="foot">i.e., writers who
          become trapped by the complexities of their own systems. <tei:bibl>Wilhelm Werker's <tei:title level="m">Studien über die Symmetrie im Bau der Fugen und die motivische Zusammengehörigkeit der
              Präludien un Fugen des 'Wohltemperierten Klaviers' von Johann Sebastian Bach</tei:title>
            (Leipzig: Breitkopf &amp; Härtel, 1922)</tei:bibl> was roundly dismissed by Schenker in his essay
          on fugue (<tei:bibl><tei:title level="m">Das Meisterwerk in der Musik</tei:title>, II (1926), p. 81;
            Eng. trans., p. 45</tei:bibl>) for its pseudo-scientific approach: "Too much physics, acoustics
          and mathematics have been dragged into music by outsiders ..., but nowhere have these disciplines
          ever seemed more foreign to music than in Werker's study."</tei:note>
        <tei:rs key="entity-003123" type="person">Lorenz</tei:rs><tei:note xml:id="r0001-fn13" type="editorial" place="foot">Alfred Lorenz was the author of a series of four books published
          between 1924 and 1933 under the general title <tei:title level="m">Das Geheimnis der Form bei
            Richard Wagner</tei:title>; as Schenker was generally dismissive of Wagner's work, he had no
          occasion to review the literature on the composer.</tei:note> u.a. —</tei:p>

      <tei:p rend="first">Nun das Menschliche, und das Allzumenschliche:<tei:note xml:id="r0001-fn14" type="editorial" place="foot">A reference to <tei:bibl><tei:rs key="entity-000631" type="person">Friedrich Nietzsche</tei:rs>'s <tei:title level="m">Menschlich, allzu menschlich</tei:title>
            (1878)</tei:bibl>.</tei:note> Ich lege Ihnen einen Bildchen von <tei:rs key="entity-003059" type="person">Frau</tei:rs> und <tei:rs key="entity-003090" type="person">Sohn</tei:rs> ein<tei:note xml:id="r0001-fn15" type="editorial" place="foot">This photograph is preserved as <!-- XR -->OC
          44/5.</tei:note> – – ich nenne ihn „op. 1.“, und ich glaube, er ist das Beste, was ich überhaupt bis
        dato zustande gebracht habe. (Ich vergass im vorigen anzumerken: eine neue Sonate ist auch unter der
        Feder!) Der Kleine ist meines Lebens Freude, und Trost in allen Wiederwärtigkeiten. Unser Leben ist
        dürftig. Kaum genug zur Nahrung. Auch durch den neuen Kursus (pro Mann und Monat eine Mark fünfzig!)
        wird es kaum besser. Allmählich wird man aber gleichgültig und hart gegen derlei. Leider auch die
        Visage entsprechend grau und kantig. Das Allzumenschliche ist auch an mich herangekommen. Es gehen
        Gerüchte um in <tei:rs key="entity-002589" type="place">Hamburg</tei:rs>! Ich weiss nicht, wer sie in
        Umlauf setzt; trappiere ich aber mal jemand, werde ich ihm <tei:hi rend="underline">eigenhändig</tei:hi> das Rückgrat verbiegen! Man erzählt, ich hätte Herrn <tei:rs key="entity-000913" type="person">Violin</tei:rs> finanziell <tei:pb n="4"/> geschädigt,
        übervorteilt, was weiss ich – es geht so weit, dass erzählt wird, Herr <tei:rs key="entity-000913" type="person">Violin</tei:rs> sei bei mir mit einer Summe Geldes „<tei:quote>hängen
          geblieben</tei:quote>“. Ich bin fest überzeugt, dass Herr <tei:rs key="entity-000913" type="person">Violin</tei:rs> in solchem Falle sich an mich, oder gleich an die zuständige Schiedsstelle gewandt
        hätte, und würde es bedauern, wenn er stattdessen einigen „weiblichen Wesen“ durch unvorsichtige
        Bemerkungen Gelegenheit gegeben hat, ein Gequatsche von gefährlich ehrabschneiderischen Ausmaßen
        anzuzetteln. Auch dazu würde ich mit <tei:rs key="entity-000075" type="person">Bismarck</tei:rs>
        sagen: „<tei:foreign xml:lang="lat">Nescio quid mihi magis farcimentum esset!</tei:foreign>“<tei:note xml:id="r0001-fn16" type="editorial" place="foot"><tei:hi rend="italic">Nescio quid mihi magis
            farcimentum esset</tei:hi>: "I no longer know what a sausage might be to me."</tei:note> Die Sache
        geht aber endlich so weit, dass diese weiblichen Wesen aus lauter „persönlicher Abneigung“ gegen mich,
        (Gründe obengenannt) sich einen anderen Lehrer aus <tei:rs key="entity-002501" type="place">Berlin</tei:rs> kommen lassen, dessen Auffasung von „Zusammenarbeit“ wir hier schon einmal zu
        Lebzeiten des <tei:rs key="entity-002455" type="organization">Schenker-Institut</tei:rs>es in
        aufschlussreichen Weise kennen zu lernen, Gelegenheit hatten! Meine Gelassenheit im Ansehen dieser
        Dinge kann ich nur deshalb wahren, da nach meinen Informationen für den genannten Herrn in <tei:rs key="entity-002589" type="place">Hamburg</tei:rs> nicht viel Aussicht besteht, seine Kreise
        beträchtlich zu erweitern. Ihnen aber erzähle ich von den Dingen, weil ich Grund habe anzunehmen, dass
        Ihre Beurteilung meiner Person sowohl, wie meiner Haltung zu Ihnen Einflüssen ausgesetzt war oder ist,
        die ich, nachdem ich für Sie iher in vorderster Linie stehe, und die Genickschläge einstecke (während
        andere den Nutzen davon ziehen), zu dulden auf keinen Fall bewillt bin. Ihnen sage ich daher im
          <tei:hi rend="underline">Vertrauen</tei:hi>: Ich bin der Ansicht, dass Herr <tei:rs key="entity-000913" type="person">Violin</tei:rs>, bei allen achtens- und liebenswerten
        Eigenschaften die unglückliche Anlage hat, sich von <tei:hi rend="underline">allen</tei:hi> getreten
        zu fühlen, und sich demgemäß, aus diesem Komplex heraus, mit <tei:hi rend="underline">allen</tei:hi>
        früher oder später anlegt, aber dabei der Ansicht ist, <tei:hi rend="underline">er</tei:hi> wäre
        ungerecht behandelt worden. Es ist mir begreiflich, dass ein hoher Grad von Subjektivität auch seine
        Schattenseiten haben kann. Wie ich im <tei:date when="1931-05">Mai 31.</tei:date> in <tei:rs key="entity-002589" type="place">Hamburg</tei:rs> war, stellte mir Herr <tei:rs key="entity-000913" type="person">Violin</tei:rs> ein Kalkül auf, welches von den nachher vorgefundenen Zuständen
          <tei:hi rend="underline">dermaßen</tei:hi> abweichend war, dass man hier die
          „<tei:soCalled>Zeit</tei:soCalled>“ nicht mehr als Entschuldigung gelten lassen kann, sondern schon
        hart ins Gefild der Phantasie und Illusion versetzt ist. Darauf kann man aber keine Kompagnons
        verpflichten! Im kaufmännischen Leben wäre diese Sorte Optimismus nicht gut denkbar. Wenn man’s von
          <tei:hi rend="underline">der</tei:hi> Seite betrachtet, so bin ich noch ganz anders „hängen
        geblieben“ und hänge noch, in einer Stadt, in der ich nicht <tei:hi rend="underline">einen</tei:hi>
        Menschen habe. Wenn man Gehälten ausrechnet, die nachher anfang<tei:supplied reason="cutoff">s</tei:supplied> überhaupt nicht, später noch nicht mal zur Hälfte realisierbar sind, so <tei:pb n="5"/>
        <tei:hi rend="underline">muss man sich nicht wundern</tei:hi>, wenn die Geister, die man rief, Geld
        aus der eignen Tasche kosten, das nachträglich nicht mehr zurückzuwirtschaften geht.<tei:note xml:id="r0001-fn17" type="editorial" place="foot">No paragraph-break in original.</tei:note></tei:p>

      <tei:p>Man kann darüber unmutig sein, man darf aber nicht derartige Drachensaaten aufgehen lassen, wie
        das hier der Fall war! Ich will keine Gegenrechnungen aufstellen. Alten Schlamm soll man nicht
        aufrühren. Ich hatte es nur so in der Nase, dass die Quatscherei ihre Wellen bis zu Ihnen geschlagen
        hatte. Da lag es mir daran, mich, trotz der Gefahr des „<tei:quote>qui s’excuse,
          s’accuse</tei:quote>“<tei:supplied reason="grammar">,</tei:supplied> mit <tei:hi rend="double-underline">Ihnen</tei:hi> zu verklaren!! —</tei:p>

      <tei:p rend="block">So, jetzt wäre es halb zwei Uhr nachts. Zeit zum schlafen. Meine <tei:rs key="entity-003059" type="person">Frau</tei:rs> und ich danken noch herzlichst für Ihre und Ihrer
          <tei:rs key="entity-000771" type="person">Gattin</tei:rs> Glückwunsche!<tei:ref type="correspondence" cRef="OJ-5-7a_50">OJ 5/7a, [50]</tei:ref></tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-45">Mit besten Grüssen bin ich</tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-60">stets Ihr</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-75"><tei:rs type="person" key="entity-000143">Cube</tei:rs>.</tei:signed>
      </tei:closer>

      <tei:postscript>

        <tei:p rend="indent 20">P. S. Ist die zweite <tei:term>Url.</tei:term> Folge schon heraus? <tei:hi rend="underline">wann</tei:hi> kommt der <tei:rs key="entity-001728" type="work"><tei:title>fr.
              Stz</tei:title></tei:rs>?</tei:p>

        <tei:p rend="indent 20">P. S. II. Einliegenden Zettel wollen Sie bitte Herrn <tei:rs key="entity-000913" type="person">Violin</tei:rs> übermitteln, mit dem Bemerken, dass
          diesbezügliche Schritte zwecklos waren.</tei:p>

      </tei:postscript>

    </tei:div>


    <tei:div type="translation">

      <tei:opener>
        <tei:address>
          <tei:addrLine rend="indent-50">Hamburg 13, Mittelweg 126, Ia/<tei:hi rend="supralinear">II.</tei:hi></tei:addrLine>
        </tei:address>
        <tei:dateline rend="indent-70"><tei:date when="1934-10-04">October 4, 1934</tei:date>
        </tei:dateline>
        <tei:salute rend="indent-40">Most revered <tei:rs type="person" key="entity-000632">master</tei:rs>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p rend="first">It is time to give you once again a comprehensive report. To begin with, the facts:
        there are several things that are new and of interest. Here is a copy of a letter from <tei:rs key="entity-000268" type="person">Furtwängler</tei:rs>:<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/></tei:p>

      <tei:floatingText>
        <tei:body>
          <tei:div>

            <tei:opener><tei:salute rend="indent-40">My revered Mr. <tei:rs key="entity-000143" type="person">von Cube</tei:rs>,</tei:salute></tei:opener>

            <tei:p rend="first">As a result of my numerous trips during the last months, I am only now able to
              answer your letter of <tei:date when="1934-05-04">May 4</tei:date>.</tei:p>

            <tei:p rend="first">Whether it is really true that you were dismissed in <tei:rs key="entity-002589" type="place">Hamburg</tei:rs> solely because of your adherence to <tei:rs type="person" key="entity-000632">Schenker</tei:rs>'s theory is something I am unable to
              judge. I know only that today a great number of people are dismissed for personal motives, i.e.
              because somehow someone else ought to, or must, have the post in question <tei:note type="authorial" place="margin-bot"><tei:note type="editorial">Cube, cued from lower
                  margin:</tei:note> My post is now taken by the deputy leader of the Provincial Music Society
                of the Northern Mark. <tei:note type="editorial">end of cue</tei:note></tei:note> and that the
              material grounds that are often advanced on such occasions are often merely used as a
              pretext.</tei:p>

            <tei:p rend="first">As concerns <tei:rs type="person" key="entity-000632">Schenker</tei:rs> und
              his theory, I am of course prepared at all times to tell you, and anyone else who wants to hear
              it, my opinion: that we are concerned here with a matter of the <tei:hi rend="underline">greatest consequences</tei:hi>, which, because it is anchored in the essence of nature and
              the great masterworks, has a future in itself, unlike so many other theories of music that have
              been pulled out of thin air for their own sake, and that <tei:rs type="person" key="entity-000632">Schenker</tei:rs> himself, although racially a Jew, must be regarded as
              one of the greatest and most powerful defenders and exponents of <tei:hi rend="underline">German</tei:hi> musical genius and musical spirit.</tei:p>

            <tei:p rend="first">I am just on the point of going on holiday; perhaps you will tell me, when you
              have a chance, how things develop further for you.</tei:p>

            <tei:closer>
              <tei:salute rend="indent-40">With my best regards, I am</tei:salute>
              <tei:salute rend="indent-75">Yours,</tei:salute>
              <tei:signed rend="indent-65"><tei:rs key="entity-000268" type="person">Wilhelm
                  Furtwängler</tei:rs>.</tei:signed>
            </tei:closer>

          </tei:div>
        </tei:body>
      </tei:floatingText>

      <tei:p rend="first">I received this letter eight weeks ago. I sent it immediately to the director of the
        one and only institute here from which I have any hope <tei:pb n="2"/> of receiving any sort of work,
        since not only does he desire to test the pedagogical values of your theory but also he is personally
        well acquainted with me. This gentleman returned recently from holiday and declared himself – visibly
        influenced by <tei:rs key="entity-000268" type="person">Furtwängler</tei:rs>'s letter – prepared to
        arrange a half-year course for his seminar students and trainee teachers on a temporary basis. It is
        entirely indicative and, <tei:hi rend="double-underline">in spite of</tei:hi> all the <tei:rs key="entity-000268" type="person">Furtwängler</tei:rs> letters and proclamations from the <tei:rs key="entity-003121" type="organization"><tei:supplied reason="clarity">Reichs</tei:supplied>musikkamer</tei:rs>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/>
        characteristic of the entire situation at the moment that, in a text written by me for the purpose of
        publicity, your name, together with those of <tei:rs key="entity-000326" type="person">Halm</tei:rs>
        and <tei:rs key="entity-000495" type="person">Kurth</tei:rs>, were <tei:hi rend="underline">crossed
          out</tei:hi>! I had imposed this constellation, which will seem paradoxical to you, <tei:hi rend="underline">only</tei:hi> as a formality and for the purpose of avoiding a repeat of the false
        accusations from that mind-set which is constantly bothering me here. It is possible that you will
        misinterpret this likewise, as you did the incriminating passage from that review,<tei:ptr corresp="#r0001-fn04" type="footnote"/> but many things are incomprehensible to someone who is not
        involved, who has not experienced it himself. Thus it occurs, for example, <tei:rs key="entity-000329" type="person">Handel</tei:rs>'s settings of <tei:supplied reason="clarity"><tei:title>Old
            Testament</tei:title></tei:supplied> texts (<tei:rs key="entity-002959" type="composition"><tei:title level="m">Judas Maccabaeus</tei:title></tei:rs>, for instance) are turned down(!) Of
        course <tei:rs key="entity-000326" type="person">Halm</tei:rs> and <tei:rs key="entity-000495" type="person">Kurth</tei:rs> would have, of necessity, been removed as comparators;<tei:ptr corresp="#r0001-fn05" type="footnote"/> this is now, to be sure, no longer necessary, but I am once
        again forbidden to speak your name aloud. (Thus one can, if necessary, talk <tei:hi rend="underline">me</tei:hi> out of this: <tei:supplied reason="clarity">my</tei:supplied> teaching is not
        officially identified with your theory!) That one day your name may be mentioned without the least
        fear is something to which I can once again devote myself, temporarily, over the next half
          year!<tei:ptr corresp="#r0001-fn06" type="footnote"/></tei:p>

      <tei:p>In the meantime I have not been lazy, and have given the director of the Provincial Music
        Association a copy of your essay <tei:title level="a">The Mission of German Genius</tei:title><tei:ptr corresp="#r0001-fn07" type="footnote"/> to read (it will be the first thing of yours that he will
        have read). I do not, at any rate, have much hope that he will express his opinions in less general
        terms; nonetheless, I am happy that he has the time to read just this essay. It will at least help a
        little. More cheering is the last chapter of a work, <tei:title level="m">Outline History of Music
          Aesthetics</tei:title> by Dr. <tei:rs key="entity-003112" type="person">Rudolf
          Schäfke</tei:rs>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn08" type="footnote"/> in which – not without every
        apostrophizing – there is otherwise a very thorough account of your work, and above all it is said
        that the methods of contemplation that you have evolved have secured a future for themselves. My own
        activities, in addition to tiresome hours of teaching, extend to my chosen special field, intellectual
        speculation about <tei:term>Western tonal systems</tei:term>. I can already say this much today, that
        many more conceptual bridges may be found leading to <tei:term>Nature</tei:term>, in all its
        effectiveness, than we had imagined. <tei:term>Nature</tei:term> appears <tei:pb n="3"/> to lead the
        pen of the gifted musical visionary to the place (I should almost like to say "to the precise place")
        where we most admire "art"! Translated into <tei:term>geometrical terms</tei:term>, a web of
        conformities to natural laws is revealed, for example, such that one does not know in which
        manifestation God's wonders are best to be admired. The seven <tei:term>diatonic</tei:term> steps of a
          <tei:term>tonality</tei:term> yield a sum of 360º, their regions of a <tei:term>fifth</tei:term>
        rotate by 180º, <tei:term>major</tei:term> and <tei:term>minor</tei:term> (the second and fifth
          <tei:term>diatonic step</tei:term>)<tei:ptr corresp="#r0001-fn09" type="footnote"/> are vertically
        aligned, differing by 90º, thus explaining their mirror-image similarity, the "<tei:term>false
          fifths</tei:term>"<tei:ptr corresp="#r0001-fn10" type="footnote"/> (each the radius of the
          <tei:term>tonal circle</tei:term>) turn and move with every <tei:term>tonicization</tei:term> and
          <tei:term>modulation</tei:term>, or merely with the transition to the <tei:term>diatonic
          system</tei:term> with the same note names, e.g. <tei:term>Phrygian</tei:term> (No. 6) and provide
        the ear the greatest encouragement to orient itself to a new <tei:term>progression of
          fifths</tei:term>, and so on and so forth. The <tei:term>harmonic path</tei:term> and the
          <tei:term>Urlinie</tei:term> go their separate ways, albeit by laws of the sort that one finds in
          <tei:term>polygons</tei:term>, and in interaction with one another. (It is only fitting, I note
        entirely in passing, that <tei:rs key="entity-000798" type="person">Schoenberg</tei:rs>'s
          <tei:term>twelve-note circle</tei:term> may be conclusively shown to lead to an absurdity!) That the
          <tei:term>church modes</tei:term> are still viable (and not merely on account of modal
          <tei:term>mixture</tei:term>)<tei:ptr corresp="#r0001-fn11" type="footnote"/> is likewise
        demonstrable, as is the fact that <tei:term>major</tei:term> and <tei:term>minor</tei:term> assume –
        or, rather, must assume – a position of limited advantage. And thus it goes on with hundreds of
        things, so that one cannot keep up with the tasks of observing, describing and codifying. I shall,
        however, send you a few test pieces the next time I write, all though I do not yet know how these
        things will turn out for me. In this matter I shall adhere deliberately to the principle that the ear
        is King, reason his minister! Otherwise one can become only too easily confused: look at the writings
        of <tei:rs key="entity-000959" type="person">Werker</tei:rs>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn12" type="footnote"/>
        <tei:rs key="entity-003123" type="person">Lorenz</tei:rs>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn13" type="footnote"/> and others.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Now for the human, and the all-too-human:<tei:ptr corresp="#r0001-fn14" type="footnote"/> I am enclosing a small picture of my <tei:rs key="entity-003059" type="person">wife</tei:rs> and <tei:rs key="entity-003090" type="person">son</tei:rs><tei:ptr corresp="#r0001-fn15" type="footnote"/> – I call him "Opus 1" and believe that he is the best thing
        that I have produced to date. (In writing the foregoing, I forgot to note that a new sonata is also
        being composed!) The young boy is the joy of my life, a comfort in all adversities. Our existence is
        meagre. There is hardly enough food. Even with the new course (1.50 Marks per person per month!)
        things will hardly get better. Gradually one grows indifferent and hardened to such things.
        Unfortunately, one's features become correspondingly gray and rough-edged. The all-too-human has also
        reached me: there are rumors going around <tei:rs key="entity-002589" type="place">Hamburg</tei:rs>! I
        do not know who has been circulating them, but if I ever catch anyone I shall break his spine <tei:hi rend="underline">with my own hands</tei:hi>! People are saying that I damaged Mr. <tei:rs key="entity-000913" type="person">Violin</tei:rs> financially, <tei:pb n="4"/> or cheated him, for
        that matter – it has gone so far that it is said that Mr. <tei:rs key="entity-000913" type="person">Violin</tei:rs> has, on my account, been "<tei:quote>left out of pocket</tei:quote>" a sum of
        money. I am firmly convinced that Mr. <tei:rs key="entity-000913" type="person">Violin</tei:rs> would,
        in such a case, have turned to me, or directly to the appropriate tribunal, and I would be very sorry
        if, instead of doing this, given the opportunity through some unguarded remarks for a few "female
        beings" to hatch a tale of such dimensions as to dangerously tarnish my honor. Even here I would quote
          <tei:rs key="entity-000075" type="person">Bismarck</tei:rs>, saying: "<tei:foreign xml:lang="lat">Nescio quid mihi magis farcimentum esset!</tei:foreign>"<tei:ptr corresp="#r0001-fn16" type="footnote"/>. The matter has in the end gone so far that these female beings, purely because of
        "personal distaste" for me (for the reasons expressed above), have engaged another teacher from
          <tei:rs key="entity-002501" type="place">Berlin</tei:rs>, whose idea of "collaboration" we had the
        occasion to learn about all too well back in the days of the <tei:rs key="entity-002455" type="organization">Schenker Institute</tei:rs>. I can keep my composure in the face of these things
        because the prospects of that man increasing his circle of activity in <tei:rs key="entity-002589" type="place">Hamburg</tei:rs> do not appear to be all that great. But I am recounting these things
        to you, because I have reason to believe that your judgment of my character and of my standing with
        you were or are exposed to influences which I, standing in the front line for you here and doing the
        fighting (while others draw advantages from it), am not willing to tolerate under any circumstances. I
        shall therefore tell you in <tei:hi rend="underline">confidence</tei:hi>: I am of the opinion that
        Herr <tei:rs key="entity-000913" type="person">Violin</tei:rs>, in spite of all of his laudable and
        endearing qualities, is unfortunately disposed to feeling trodden on by <tei:hi rend="underline">everyone</tei:hi>, and because of this complex picks an argument with <tei:hi rend="underline">everyone</tei:hi> sooner or later, but always being of the view that it is <tei:hi rend="underline">he</tei:hi> who has been unfairly treated. I can understand that a high degree of subjectivity can
        also have its negative aspects. When I was in <tei:rs key="entity-002589" type="place">Hamburg</tei:rs> in <tei:date when="1931-05">May 1931</tei:date>, Mr. <tei:rs key="entity-000913" type="person">Violin</tei:rs> presented me with a calculation <tei:supplied reason="clarity">of my
          likely income</tei:supplied> that I subsequently discovered to be <tei:hi rend="underline">so
          much</tei:hi> at variance with the conditions I found, that he simply could not lay the blame here
        on the "<tei:soCalled>times</tei:soCalled>," but must rather have been drifting into fields of fantasy
        and illusion. Yet one ought not subject any business partners to this! In commerical life, this sort
        of optimism would not have been imaginable. When viewed from <tei:hi rend="underline">that</tei:hi>
        angle, then it is I who has been "left out of pocket," in an entirely different way, and I am still
        out of pocket, and in a city in which I do not have <tei:hi rend="underlin">a single</tei:hi> friend.
        If one reckons on sources of income that later prove to be utterly unrealizable to start with, and
        still later not even halfway realizable, then <tei:pb n="5"/>
        <tei:hi rend="underline">it is hardly surprising</tei:hi> to find the ghosts that one summons cost
        money from one's own pockets, which afterwards cannot be regained through employment.<tei:ptr corresp="#r0001-fn17" type="footnote"/></tei:p>

      <tei:p>One can be despondent about this, but one should not allow the seeds of discord to germinate, as
        was the case here! I am not demanding any compensation on my part. One should not dig up old dirt. But
        I was merely so annoyed that the waves of this gossip reverberated so far as you. Thus it was my
        obligation to make myself – in spite of the danger of "<tei:quote>who excuses himself accuses
          himself</tei:quote>" – understood with <tei:hi rend="double-underline">you</tei:hi>!</tei:p>

      <tei:p rend="block">So: now it is about 1:30 in the morning. Time to sleep. My <tei:rs key="entity-003059" type="person">wife</tei:rs> and I thank you most cordially for the
        congratulations we received from you and your <tei:rs key="entity-000771" type="person">wife</tei:rs>!<tei:ref type="correspondence" cRef="OJ-5-7a_50">OJ 5/7a, [50]</tei:ref></tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-45">With best wishes I am</tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-60">Ever yours,</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-75"><tei:rs type="person" key="entity-000143">Cube</tei:rs>.</tei:signed>
      </tei:closer>

      <tei:postscript>

        <tei:p rend="indent 20">P.S.<tei:supplied reason="clarity">1</tei:supplied>: Has the second series of
            <tei:term>Urlinie</tei:term> graphs already been published? <tei:hi rend="underline">When</tei:hi>
          will <tei:rs key="entity-001728" type="work"><tei:title level="m">Der freie
            Satz</tei:title></tei:rs> appear?</tei:p>

        <tei:p rend="indent 20">P.S.2: Please give the enclosed note to Mr. <tei:rs key="entity-000913" type="person">Violin</tei:rs>, with the remark that the steps I took in this direction proved
          useless.</tei:p>

      </tei:postscript>


    </tei:div>

  </sdo:record>
</sdo:recordCollection>