<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?><sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/" xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
  <sdo:collectionDesc>
    <sdo:source>
      <sdo:correspondence mfID="462" sdoID="OJ-9-34_14">OJ 9/34, [14]</sdo:correspondence>
    </sdo:source>

    <tei:handNotes>
      <tei:handNote xml:id="FEvC" scope="sole">Felix-Eberhard von Cube's hand</tei:handNote>
    </tei:handNotes>

    <tei:respStmt xml:id="WD">
      <tei:persName>William Drabkin</tei:persName>
      <tei:resp>Transcription, 2006</tei:resp>
      <tei:resp>Translation, 2006</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="DB">
      <tei:persName>David Bretherton</tei:persName>
      <tei:resp>XML Encoding, 2011</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:revisionDesc>
      <tei:change when="2011-08-03" who="#DB">XML code created</tei:change>
    </tei:revisionDesc>
  </sdo:collectionDesc>

  <sdo:record ID="r0001">

    <sdo:itemDesc>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002775">Cube ~ HSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>

      <dc:title>Handwritten letter from Cube to Schenker, dated October 4, 1928</dc:title>

      <dcterms:created>1928-10-04T12:00:00Z</dcterms:created>
      <dcterms:dateSubmitted>2006-07-18</dcterms:dateSubmitted>
      <dc:description>Cube acknowledges OJ 5/7a, [18] and [19], and comments; reports on his own recent activities and
        plans, and on events in the Conservatory, on a forthcoming Schubert festival, and Radio Vienna. He is about to
        return the Hammer etching.</dc:description>
      <dc:subject/>

      
      
    <marcrel:correspondent key="entity-000143">Cube</marcrel:correspondent><marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient></sdo:itemDesc>

    <tei:div type="transcription">

      <tei:opener>
        <tei:address>
          <tei:addrLine>Duisburg. / Rhld.</tei:addrLine>
          <tei:addrLine rend="intent-05">Pulverweg 41.</tei:addrLine>
        </tei:address>
        <tei:dateline rend="indent-80"><tei:date when="1928-10-04">4.X.28.</tei:date>
        </tei:dateline>
        <tei:salute rend="indent-30">Sehr verehrter <tei:rs type="person" key="entity-000632">Meister</tei:rs>!<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Receipt of this letter is recorded in Schenker's diary at
            OJ 4/2, p. 3263, October 6, 1928: "Von v. Cube (Br.): über die geplante Reise nach Köln u. sonstige
            Erlebnisse. Hammers Bild kommt zurück." ("From von Cube (letter): about his planned trip to Cologne and
            other experiences. Hammer's picture comes back.").</tei:note></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p rend="first">Recht vielen Dank für Ihre beiden Karten.<tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot"><tei:ref type="correspondence" cRef="OJ-5-7a_18">OJ 5/7a, [18]</tei:ref>, September 6, 1928 and
            <tei:ref type="correspondence" cRef="OJ-5-7a_18">OJ 5/7a, [19]</tei:ref>, September 29, 1928.</tei:note> Die
        Sache in <tei:rs key="entity-002589" type="place">Hamburg</tei:rs> ist <tei:hi rend="underline">sehr</tei:hi>
          erfreulich!<tei:note xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot">In <tei:ref type="correspondence" cRef="OJ-5-7a_18">OJ 5/7a, [18]</tei:ref>, September 6, 1928, Schenker reported that the <tei:rs key="entity-002951" type="organization">Hamburg Tonkünstlerverein</tei:rs> had used graphs on "large boards"
          for teaching purposes, also more specifically in <tei:ref type="correspondence" cRef="OJ-5-7a_29">OJ 5/7a,
            [29]</tei:ref>, July 22, 1929.</tei:note> Diese natürlich-proportionale Ausbreitung Ihrer
          <tei:term>Lehre</tei:term> ist wiederum ein schöner Beweis ihrer Natur-Gültigkeit. Die Idee mit den
          <tei:term>Riesentafeln</tei:term> ist gut. Ich selbst pflegte in ähnlichen Fällen bisher die
          <tei:term>Stimmführungsbilder</tei:term> mit weisser und roter Kreide auf richtigen Notenschultafeln zu
        entwickeln. Das langsame Entstehen der <tei:term>Bilder</tei:term> von den Augen der Zuhörer hat, so glaube ich,
        auch sehr viel für sich. Zuletzt brachte ich den ersten Satz der <tei:rs key="entity-001212" type="composition">op.27 N<tei:hi rend="supralinear"><tei:hi rend="underline">o</tei:hi></tei:hi> 2</tei:rs> von <tei:rs key="entity-000055" type="person">Beethoven</tei:rs>, eine <tei:rs key="entity-000129" type="person">Chopin</tei:rs>-Etüde, ein Präludium aus dem <tei:rs key="entity-002952" type="composition"><tei:title>Wohlt.
            Klavier</tei:title></tei:rs>, eine <tei:rs key="entity-000612" type="person">Mozart</tei:rs>-sonate und
        ähnliches mehr – auch direkt aus dem Stegreif.<tei:note xml:id="r0001-fn04" type="editorial" place="foot">Some
          of these analyses were set out formally in <tei:bibl>Cube's <tei:title level="m">Lehrbuch der musikalischen
              Kunstgesetze</tei:title></tei:bibl>, begun in Hamburg in the mid-1930s and used there for teaching
          purposes.</tei:note></tei:p>

      <tei:p rend="first">Die <tei:rs key="entity-002953" type="place">Werden</tei:rs>er<tei:note xml:id="r0001-fn05" type="editorial" place="foot">Werden: A small town on Lake Balden, just south of Essen.</tei:note> Escapade
        ist tragikomisch verlaufen. Ich musste annehmen, dass es sich um eine ernste, wissenschaftliche Zusammenkunft
        handle, statt dessen geriet ich in eine <tei:rs key="entity-003125" type="organization">Versammlung</tei:rs>
        halbwüchsiger Seminaristen, die hauptsächlich Volkstänze und Choralsingen exerzierten. Ein einziger
          <tei:term>Theoriefachmann</tei:term> hatte sich gleich mir dorthin verirrt – den habe ich noch schnell
        bekehrt. Als ihm die Schuppen von den Augen gefallen waren, und sein Staunen sich in heftiges Interesse
        gewandelt hatte, verliess ich ihn und die ganze Schulmusikwoche mit Segenswünschen, und begab mich wieder nach
        Hause. Der Name des jungen Mannes ist Dr. <tei:rs key="entity-002945" type="person">Hans
          Albrecht</tei:rs>.<tei:note xml:id="r0001-fn06" type="editorial" place="foot">Hans Albrecht (1902–61), German
          musicologist who studied at Essen Conservatory 1912–21, then in Berlin, after which he taught in several
          places over the following twelve years. He was active in the Reichsverband Deutscher Tonkünstler and
          Musiklehrer.</tei:note> Er ist <tei:term>Theorielehrer</tei:term> am <tei:rs key="entity-002954" type="organization">Konservatorium</tei:rs> in <tei:rs key="entity-002904" type="place">Essen</tei:rs>.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Meine nächsste Aufgabe besteht in einer Reise nach <tei:rs key="entity-002604" type="place">Köln</tei:rs>, die etwa in 14 Tagen fällig ist, um mit <tei:rs key="entity-002939" type="person">Braunfels</tei:rs><tei:note xml:id="r0001-fn07" type="editorial" place="foot">Walter Braunfels (1882–1954),
          German composer and pianist. In 1925, he established the Hochschule für Musik in Cologne, and remained its
          director until forced out of office in 1933.</tei:note> über die mögliche Aufstellung einer
        Arbeitsgemeinschaft für Ihre <tei:term>Theorien</tei:term> zu sprechen. Das dürfte der beste Weg sein, um eines
        Tages unversehens in die Hochschule hineinzurutschen. Das hiesige Musik- und <tei:rs key="entity-002780" type="organization">Konservatorium</tei:rs>sleben wird mehr und mehr zur Farce. Daran ändern auch die pompösen
        Konzerte nichts mehr. Trotz <tei:rs key="entity-002946" type="person">Leo Blech</tei:rs>,<tei:note xml:id="r0001-fn08" type="editorial" place="foot">Leo Blech (1871–1958), German conductor and composer,
          conductor at the Berlin Staatsoper 1926–37. </tei:note>
        <tei:rs key="entity-002947" type="person">Reichenberger</tei:rs>, <tei:rs key="entity-002948" type="person">Schillings</tei:rs><tei:note xml:id="r0001-fn09" type="editorial" place="foot">Max von Schillings
          (1868–1933), German composer and conductor, most recently Intendant at the Berlin Opera 1918(?)-25.</tei:note>
        und <tei:rs key="entity-000114" type="person">Busch</tei:rs> bilanzieren wir Minus. Der <tei:pb n="2"/>
        <tei:rs key="entity-002621" type="place">Duisburg</tei:rs>er Stahl- und Kohlensklave ist
          veredelungsunfähig.<tei:note xml:id="r0001-fn10" type="editorial" place="foot"><tei:hi rend="italic">veredelungsunfähig</tei:hi>: Cube is playing on the double meaning of <tei:hi rend="italic">edel</tei:hi>.
          In describing the people of Duisburg as being incapable of understanding the refinements of art, he alludes to
          the process whereby the city's chief industrial product, steel, is refined to become Edelstahl ("stainless
          steel").</tei:note> Das Musikleben ein Koloss auf tönernen Füssen. Ich lamentiere nicht darüber, wie die
        Kollegenheit ringsum, (auch mein Einkommen hat sich um 40% verringert) aber ich suche mich mit aller Energie zu
        verändern – und zu verbessern. Also auf nach <tei:rs key="entity-002604" type="place">Köln</tei:rs>!</tei:p>

      <tei:p rend="first"><tei:rs key="entity-002947" type="person">Reichenberger</tei:rs>, der meine Eltern kennen
        lernte, will Composition von mir lesen. Ich will ihm etliches schicken. (Schaden kann es nie). An meiner <tei:rs key="entity-002827" type="composition">zweiten Sonate</tei:rs> fehlt ein Stück vom letzten Satz. Es ist
        schwer, und will nicht recht geraten. Allzulange wird’s nicht mehr dauern. Dann kommt Kammermusik dran. Alles
        hübsch der Reihe nach. Wenn es so weit ist, will ich Sie um Rat bitten, wie man an die Verleger herankommt.
        Meine <tei:rs key="entity-002787" type="composition">erste Sonate</tei:rs> ist zum Componistenwettbewerb
        eingereicht.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Demnächst ist hier ein <tei:rs key="entity-000803" type="person">Schubert</tei:rs>fest. Dazu
        werde ich über Aufforderung die einleitenden Worte sprechen, und mich durchaus nicht scheuen, den
          Phäakenseelen<tei:note xml:id="r0001-fn11" type="editorial" place="foot">Carefree people who enjoy the good
          life. The Phaecians inhabited the mythical island of Scheria, where Odysseus was lavishly enteretained before
          making the final leg of his voyage to Ithaca.</tei:note> hier ein bischen die Wahrheit zu sagen.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Mein Rundfunk-Ohr ist durch einen neuen, sehr guten Lautsprecher bereichert. Radio <tei:rs key="entity-002484" type="place">Wien</tei:rs> höre ich oft und gern. Immer die Sinfoniekonzerte, und die
        lieben <tei:rs key="entity-002670" type="organization">Tautenhayn</tei:rs>s. Ausgezeichnete Musik machen die
        Engländer. Der Clown „<tei:rs key="entity-002949" type="person">Grock</tei:rs>“<tei:note xml:id="r0001-fn12" type="editorial" place="foot">Stage name of the actor Adrian Wettach.</tei:note> stellte sich als Cellist vor.
        Weit das beste, was ich seit langem gehört habe! Die Conzerte unter <tei:rs key="entity-002950" type="person">Henry Wood</tei:rs><tei:note xml:id="r0001-fn13" type="editorial" place="foot">Henry Wood (1869-1944),
          creator of the Henry Wood Promenade Concerts given in the Royal Albert Hall, London and broadcast by the
          British Broadcasting Corporation.</tei:note> sind eine Ohrenweide. Dagegen erinnert der neue <tei:rs key="entity-000373" type="person">Hindemith</tei:rs> mehr und mehr an einen losgelassenen Hühnerhof.<tei:note xml:id="r0001-fn14" type="editorial" place="foot">Cube may be playing here to his teacher's antipathy towards
          the music of Paul Hindemith, as expressed in the <tei:title level="a">Miscellanea</tei:title> of the recently
          published second volume of <tei:title level="j">Das Meisterwerk in der Musik</tei:title>. </tei:note></tei:p>

      <tei:p rend="first">Die <tei:rs key="entity-000327" type="person">Hammer</tei:rs>-Radierung<tei:note xml:id="r0001-fn15" type="editorial" place="foot">Schenker had supplied Cube with two engravings of himself by
          Victor Hammer for the exhibit in the Scheuermann bookstore in Duisburg in June for Schenker's 60th birthday,
          and instructed him not to return the second of these to him in Vienna until October. See <tei:ref type="correspondence" cRef="OJ-5-7a_17">OJ 5/7a, [17]</tei:ref>, July 13, 1928.</tei:note> geht mit gleicher
        Post an Sie ab. Nochmals herzlichen Dank dafür.</tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-20">Für heute die besten Grüsse Ihnen und Ihrer <tei:rs key="entity-000771" type="person">Frau Gemahlin</tei:rs>. Nach der <tei:rs key="entity-002604" type="place">Köln</tei:rs>erreise
          wieder mehr von</tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-55">Ihrem</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-75"><tei:rs type="person" key="entity-000143">Cube</tei:rs>.</tei:signed>
      </tei:closer>

    </tei:div>


    <tei:div type="translation">

      <tei:opener>
        <tei:address>
          <tei:addrLine>Duisburg, Rhineland</tei:addrLine>
          <tei:addrLine rend="intent-05">Pulverweg 41</tei:addrLine>
        </tei:address>
        <tei:dateline rend="indent-80"><tei:date when="1928-10-04">October 4, 1928</tei:date>
        </tei:dateline>
        <tei:salute rend="indent-30">Most revered <tei:rs type="person" key="entity-000632">master</tei:rs>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p rend="first">Very many thanks for your two cards.<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> The
          <tei:rs key="entity-002589" type="place">Hamburg</tei:rs> idea sounds <tei:hi rend="underline">very</tei:hi>
          agreeable.<tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/> This naturally proportional dissemination of your
          <tei:term>theory</tei:term> is an elegant proof of its validity in nature. The idea of <tei:term>gigantic
          graphs</tei:term> is a good one. Hitherto, in similar situations, I myself used to develop
          <tei:term>voice-leading graphs</tei:term> with white and red chalk on proper school blackboards with staves.
        The slow evolution of the <tei:term>graphs</tei:term> before the eyes of the audience also has, I believe, a
        great deal to recommend it. Most recently I rendered the first movement of <tei:rs key="entity-000055" type="person">Beethoven</tei:rs>'s <tei:rs key="entity-001212" type="composition">"Moonlight" Sonata</tei:rs>,
        a <tei:rs key="entity-000129" type="person">Chopin</tei:rs> etude, a prelude from the <tei:rs key="entity-002952" type="composition"><tei:title level="m">Well-Tempered Clavier</tei:title></tei:rs>, a
        sonata by <tei:rs key="entity-000612" type="person">Mozart</tei:rs>, and more of that sort of thing – sometimes
        directly out of my head.<tei:ptr corresp="#r0001-fn04" type="footnote"/></tei:p>

      <tei:p rend="first">The <tei:rs key="entity-002953" type="place">Werden</tei:rs><tei:ptr corresp="#r0001-fn05" type="footnote"/> escapade came off in tragicomic fashion. I had assumed that it would be a serious meeting of
        scholars; instead I joined a <tei:rs key="entity-003125" type="organization">gathering</tei:rs> of half-educated
        students who mainly practised folk dancing and choral singing. A single <tei:term>expert in theory</tei:term>
        had, like myself, erroneously made his way there; I quickly converted him. As his eyes were opened wide, and his
        amazement changed into the most vivid interest, I took my leave of him, and the entire school music week, with
        my kindest wishes and returned home. The name of the young man is Dr <tei:rs key="entity-002945" type="person">Hans Albrecht</tei:rs>.<tei:ptr corresp="#r0001-fn06" type="footnote"/> He is a <tei:term>theory
          teacher</tei:term> at the <tei:rs key="entity-002954" type="organization">conservatory</tei:rs> in <tei:rs key="entity-002904" type="place">Essen</tei:rs>.</tei:p>

      <tei:p rend="first">My next assignment consists of a trip to <tei:rs key="entity-002604" type="place">Cologne</tei:rs>, in about a fortnight, to talk with <tei:rs key="entity-002939" type="person">Braunfels</tei:rs><tei:ptr corresp="#r0001-fn07" type="footnote"/> about the possibility of setting up a
        working group for your <tei:term>theories</tei:term>. This may be the best way to slip into the Conservatory one
        day, unexpectely. The local music life, and that of the <tei:rs key="entity-002780" type="organization">conservatory</tei:rs>, is becoming increasingly farcical; even the pompous concerts do not change things any
        more. In spite of <tei:rs key="entity-002946" type="person">Leo Blech</tei:rs>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn08" type="footnote"/>
        <tei:rs key="entity-002947" type="person">Reichenberger</tei:rs>, <tei:rs key="entity-002948" type="person">Schillings</tei:rs><tei:ptr corresp="#r0001-fn09" type="footnote"/> and <tei:rs key="entity-000114" type="person">Busch</tei:rs> we are making a loss. The <tei:pb n="2"/> slaves who are employed by the <tei:rs key="entity-002621" type="place">Duisburg</tei:rs> steel and coal works are incapable of
          dignification.<tei:ptr corresp="#r0001-fn10" type="footnote"/> The musical life is a collosus built on clay
        feet. I do not lament this situation, like my colleagues around me (even though my income has gone down by forty
        percent); but I try with all my might to change my lot, and to improve myself. So on to <tei:rs key="entity-002604" type="place">Cologne</tei:rs>!</tei:p>

      <tei:p rend="first"><tei:rs key="entity-002947" type="person">Reichenberger</tei:rs>, who made the acquaintance of
        my parents, wants to read my compositions. I will send him various things. (It cannot do any harm.) In the last
        movement of my <tei:rs key="entity-002827" type="composition">second sonata</tei:rs> a section is missing; it is
        difficult, and just does not come out right; but it will not take me too much longer to finish. Then I will turn
        to chamber music: everything slowly, one at a time. When I have progressed far enough, I shall ask you for
        advice about approaching publishers. My <tei:rs key="entity-002787" type="composition">first sonata</tei:rs> has
        been submitted in the composers' competition.</tei:p>

      <tei:p rend="first">There is soon to be a <tei:rs key="entity-000803" type="person">Schubert</tei:rs> festival
        here. For this I have been invited to give the opening address; and will by no means shy away from telling the
        truth a bit to the Phaeacians.<tei:ptr corresp="#r0001-fn11" type="footnote"/></tei:p>

      <tei:p rend="first">I have upgraded my radio receiver with a new, very good loudspeaker. I listen to Radio <tei:rs key="entity-002484" type="place">Vienna</tei:rs> often, and with pleasure: all of the symphony concerts, and
        the charming <tei:rs key="entity-002670" type="organization">Tautenhayn</tei:rs> programmes. The English perform
        music excellently. The clown "<tei:rs key="entity-002949" type="person">Grock</tei:rs>"<tei:ptr corresp="#r0001-fn12" type="footnote"/> presented himself as a cellist: by far the best that I have heard in a
        long time. The concerts directed by <tei:rs key="entity-002950" type="person">Henry Wood</tei:rs><tei:ptr corresp="#r0001-fn13" type="footnote"/> are a feast for the ears. By contrast, <tei:rs key="entity-000373" type="person">Hindemith</tei:rs>'s latest music reminds me increasingly of a liberated chicken farm.<tei:ptr corresp="#r0001-fn14" type="footnote"/></tei:p>

      <tei:p rend="first">The <tei:rs key="entity-000327" type="person">Hammer</tei:rs> etching<tei:ptr corresp="#r0001-fn15" type="footnote"/> will be sent in the same posting as this letter; once again, my
        heartfelt thanks for it.</tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-20">For today, best wishes to you and your <tei:rs key="entity-000771" type="person">wife</tei:rs>. After the trip to <tei:rs key="entity-002604" type="place">Cologne</tei:rs> you will hear
          again from</tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-55">Your</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-75"><tei:rs type="person" key="entity-000143">Cube</tei:rs>.</tei:signed>
      </tei:closer>

    </tei:div>
  </sdo:record>
</sdo:recordCollection>