<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
    xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
    xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
    xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
    xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
    <sdo:collectionDesc>
        <sdo:source>
            <sdo:correspondence mfID="2586" sdoID="OJ-9-6_12">OJ 9/6, [12]</sdo:correspondence>
        </sdo:source>

        <tei:handNotes>
            <tei:handNote xml:id="d-A" scope="major">Eugen d'Albert's hand</tei:handNote>
            <tei:handNote xml:id="printed" scope="minor">printed</tei:handNote>

        </tei:handNotes>

        <tei:respStmt xml:id="IDB">
            <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
            <tei:resp>Transcription, 2006, 2021</tei:resp>
            <tei:resp>Translation, 2006, 2021</tei:resp>
            <tei:resp>XML Encoding, 2021</tei:resp>
        </tei:respStmt>

        <tei:revisionDesc>
            <tei:change when="2011-04-15" who="#DB">XML code created</tei:change>
        </tei:revisionDesc>
    </sdo:collectionDesc>
    <sdo:record ID="r0001">

        <sdo:itemDesc>
            <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-008072">d'AlbertE ~
                HSchenker</tei:rs>
            <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>
            <dc:title>Handwritten letter from Eugen d'Albert to Schenker, dated April 5,
                1896</dc:title>

            <dcterms:created>1896-04-05T12:00:00Z</dcterms:created>
            <dcterms:dateSubmitted>2021-10-19</dcterms:dateSubmitted>
            <dc:description>Eugen d'Albert apologizes for not having yet performed Schenker's Zwei
                Clavierstücke, Op. 1. He discusses arrangements for pupil Paula Szalit, and incloses
                the piano reduction of his opera "Ghismonda," and reports on its Dresden
                reception.</dc:description>
            <dc:subject>concertirt; given concerts; Instrumentirung; orchestration; Oper; opera;
                Concert; Klavier; piano; spielen; to play; Studium; study; Erholung; recuperation;
                Loskommen; release; Gesundheit; health; Unterricht; tuition; Zwischenzeit; interim;
                übernehmen; to take over; Klavierauszug; piano reduction; Aufführung; performance;
                Publikum; public; Kritik; reviews; Schmierer; scribbler; Programm; program;
                Verleger; publisher</dc:subject>



            <marcrel:correspondent key="entity-000150">d'AlbertE</marcrel:correspondent>
            <marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient>
        </sdo:itemDesc>


        <tei:div type="transcription">
            <tei:opener>
                <tei:address>
                    <tei:addrLine><tei:handShift new="#printed"/>Hotel &amp; Pension du
                        Lac</tei:addrLine>
                    <tei:addrLine>AM GARDASEE</tei:addrLine>
                    <tei:addrLine rend="indent-60"><tei:handShift new="#d-A"/>Riva. Hotel du
                        Lac</tei:addrLine>
                    <tei:addrLine rend="indent-60"><tei:date when="1896-04-05">5. April
                            96</tei:date>.</tei:addrLine>
                </tei:address>
                <tei:salute>Lieber, verehrter <tei:rs type="person" key="entity-000632"
                        >Freund</tei:rs>!</tei:salute>
            </tei:opener>

            <tei:p>Seit langem drängt es mich, Ihnen zu schreiben, u. muß ich Sie herzlichst um
                Entschuldigung bitten, daß dies nicht früher geschah. Von Ihren
                    <tei:title>Clavierstücken</tei:title> bin ich entzückt;<tei:note
                    xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Since <tei:ref
                        type="correspondence" cRef="OJ-9-6_14">OJ 9/6, [14]</tei:ref> of January 2,
                    1897 tells us that Schenker sent the pieces on that date in print, having first
                    sent them in manuscript, these must be his <tei:title level="m">Zwei
                        Clavierstücke</tei:title>, Op. 1, published by Ludwig Doblinger in April
                    1892 and dedicated to <tei:rs type="person" key="entity-000210">Julius
                        Epstein</tei:rs>.</tei:note>wenn ich keins von ihnen bisher gespielt habe,
                liegt es nur daran, daß ich in diesem Jahr außer dem <tei:rs type="place"
                    key="entity-002501">Berlin</tei:rs>er <tei:rs type="person" key="entity-000094"
                    >Brahms</tei:rs>-Abend fast gar nicht concertirt habe, sondern mich einzig und
                allein der Instrumentirung meiner neuen Oper
                    „<tei:title>Gernot</tei:title>“<tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial"
                    place="foot"><tei:title level="m">Gernot</tei:title>, opera, libretto by G.
                    Kastropp, first performed Mannheim, April 11, 1897.</tei:note> gewidmet habe.
                Seit Ende Januar sind wir hier und haben die wohlthuende Ruhe herrlich genossen. Nun
                ist die schöne Zeit zu Ende, wir reisen morgen langsam zurück nach <tei:rs
                    type="place" key="entity-004005">Dresden</tei:rs> resp. Coswig, um Ende des
                Monats nach <tei:rs type="place" key="entity-002643">London</tei:rs> zu reisen, wo
                ich 7 Concerte zu geben habe; – das erste unter <tei:rs type="person"
                    key="entity-000610">Mottl</tei:rs>’s Leitung. Ich fange jetzt erst an, wieder
                Klavier zu spielen und soll meine erste Novität Ihr Opus sein; sein Studium wird
                    <tei:pb n="2"/> mir große Freude bereiten, dessen bin ich sicher. </tei:p>

            <tei:p>Was die kleine <tei:rs type="person" key="entity-000878">Szalit</tei:rs>
                betrifft, so ist es eigentlich Schade, daß sie nicht hieher, anstatt nach <tei:rs
                    type="place" key="entity-002315">Abbazia</tei:rs> zur Erholung reiste. Die
                Wirkung wäre wol dieselbe gewesen und ich hätte sie zwei Monate länger unterrichten
                können. </tei:p>

            <tei:p>Ich brachte dies gar nicht in Vorschlag, da <tei:rs type="person"
                    key="entity-007722">Herr Szalit</tei:rs> mir s.Z. in Wien ausdrücklich sagte,
                    <tei:hi rend="underline">vor</tei:hi> Ende April sei ein Loskommen von
                    Fischhof<tei:note xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot">Robert
                    Fischhof (1856‒1918): Viennese pianist, pupil of Anton Door, Anton Bruckner,
                    Franz Krenn, later Leschetizky and Liszt; from 1884 to 1918 professor of piano
                    at the Vienna Conservatory (Academy).</tei:note> nicht möglich. Ich bin
                natürlich sehr froh, daß die <tei:rs type="person" key="entity-000878"
                    >Kleine</tei:rs> nicht bei diesem Klaviergigerl studirt und bin ich ganz damit
                einverstanden, daß sie bei Ihnen einstweilen studirt, denn Sie sind ein ernster
                Musiker u. werden die <tei:rs type="person" key="entity-000878">Kleine</tei:rs> in
                richtige Bahnen lenken. Wenn Sie <tei:rs type="person" key="entity-007722">Herr
                    Szalit</tei:rs> sehen, bitte ihm für seine liebenswürdigen Zeilen meinen besten
                Dank auszusprechen. Es wäre mir sehr erwünscht, recht bald zu wissen, ob die <tei:rs
                    type="person" key="entity-000878">Kleine</tei:rs> bestimmit zu mir kommt u.
                wann? Was ihre Gesundheit <tei:pb n="3"/> anbetrifft, so glaube ich nicht, daß der
                Starnberger See von nachteiligem Einfluß sein könnte; im Gegenteil. Ich möchte
                    <tei:note type="editorial" place="inline">illeg. word</tei:note> wissen, in
                welcher Weise der Unterricht einzutheilen wäre, denn in diesem Jahre könnte ich nur
                die Zeit vom Ende Juni bis Ende September – also drei Monate – in Leoni am
                Starnbergersee zur Verfügung stellen; erst im nächsten Jahre wäre ich längere Zeit
                an einem Ort: ‒ März‒November. Würden Sie denn in der Zwischenzeit die Weiterführung
                der <tei:rs type="person" key="entity-000878">Kleine</tei:rs>n in meinen Sinne
                übernehmen? Bitte um Ihre Ansichten u. Meinungsäußerungen. </tei:p>

            <tei:p>Anbei erhalten Sie endlich den Klavierauszug von
                    „<tei:title>Ghismonda</tei:title>“.<tei:note xml:id="r0001-fn04"
                    type="editorial" place="foot"><tei:title level="m">Ghismonda</tei:title>, opera
                    in three acts, libretto by d'Albert after F.K. Immermann, first performed
                    Dresden, November 28, 1895.</tei:note> Der Erfolg der Oper war ein großer, aber
                die niederträchtige <tei:rs type="place" key="entity-004005">Dresdn</tei:rs>er
                Presse hat sie im Grund u. Boden geschimpft, sodaß die weiteren Aufführungen
                hundeleer waren. Das liebe <tei:rs type="place" key="entity-004005"
                        >Dresd<tei:supplied reason="omission">en</tei:supplied></tei:rs>er Publikum
                läßt sich nur von der Kritik bestimmen u. besitzt kein eignes Urteil. <tei:pb n="4"
                /> Wenn man sieht, mit welchen Mitteln die erfolgreichen Opernschmierer der
                Gegenwart kämpfen, möchte man fast jeden Versuch aufgeben, mit einem ernsten Werke
                durchzudringen. </tei:p>

            <tei:p>Sowie ich etwas von Ihnen spiele, sende ich Ihnen das Programm. Wie ist es mit
                einem Verleger? <tei:rs type="organization" key="entity-002890">Breitkopf u.
                    Härtel</tei:rs> sind etwas schwerfällig, – daran ist nicht zu denken. Bitte über
                mich ganz u. gar zu verfügen; was in meinen schwachen Kräften steht, soll geschehen. </tei:p>

            <tei:p>Mit herzlichen Grüßen von mir u. besten Empfehlungen von meiner <tei:rs
                    type="person" key="entity-008070">Frau</tei:rs>, bin ich, in Erwartung einer
                baldigen Rückäußerung<tei:note xml:id="r0001-fn05" type="editorial" place="foot">No
                    items of correspondence from Schenker to d’Albert are known to have
                    survived.</tei:note>
            </tei:p>

            <tei:closer>
                <tei:salute rend="indent-40">Ihr stets getreuer</tei:salute>
                <tei:signed rend="indent-50"><tei:rs type="person" key="entity-000150">Eugen
                        d’Albert</tei:rs>.</tei:signed>
            </tei:closer>

            <tei:postscript>
                <tei:p>
                    <tei:address>
                        <tei:addrLine>Adresse bis 16 April <tei:hi rend="underline">Coswig</tei:hi>
                            bei <tei:rs type="place" key="entity-004005"
                            >Dresden</tei:rs>.</tei:addrLine>
                        <tei:addrLine>vom 17 bis 26 April <tei:hi rend="underline"
                                >Baden-Baden</tei:hi> Hotel Badischer Hof.</tei:addrLine>
                    </tei:address>
                </tei:p>
            </tei:postscript>
        </tei:div>

        <tei:div type="translation">
            <tei:opener>
                <tei:address>
                    <tei:addrLine><tei:handShift new="#printed"/>Hotel &amp; Pension du
                        Lac</tei:addrLine>
                    <tei:addrLine>ON LAKE GARDA</tei:addrLine>
                    <tei:addrLine rend="indent-60"><tei:handShift new="#d-A"/>Riva. Hotel du
                        Lac</tei:addrLine>
                    <tei:addrLine rend="indent-60"><tei:date when="1896-04-05">April 5,
                            1896</tei:date></tei:addrLine>
                </tei:address>
                <tei:salute>Dear, revered <tei:rs type="person" key="entity-000632"
                    >Friend</tei:rs>,</tei:salute>
            </tei:opener>

            <tei:p>I have long been intending to write to you, and must earnestly ask your
                forgiveness for not having gotten round to it before now. I am enchanted by your
                    <tei:title level="m">Pieces for Piano</tei:title>.<tei:ptr corresp="#r0001-fn01"
                    type="footnote"/> If I have not played any of them so far, this is due solely to
                the fact that I have given almost no concerts this year other than the <tei:rs
                    type="person" key="entity-000094">Brahms</tei:rs> evening in <tei:rs
                        type="place" key="entity-002501">Berlin</tei:rs>, but have instead devoted myself
                entirely to the orchestration of my opera <tei:title level="m"
                    >Gernot</tei:title>.<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> We have
                been here since the end of January and have greatly enjoyed the peace and quiet. Now
                the idyll is over; tomorrow we travel slowly back to <tei:rs type="place"
                    key="entity-004005">Dresden</tei:rs> and on to Coswig, only to travel to <tei:rs
                    type="place" key="entity-002643">London</tei:rs> at the end of the month, where
                I have to give seven concerts ‒ the first under <tei:rs type="person"
                    key="entity-000610">Mottl</tei:rs>'s direction. I am now starting to play the
                piano again, and your opus shall be the first new piece on my agenda. <tei:pb n="2"
                /> It will be a great pleasure for me to study it, of that I am sure.</tei:p>

            <tei:p>As concerns the little <tei:rs type="person" key="entity-000878">Szalit</tei:rs>,
                it is a real pity that she has not come here rather than going to <tei:rs
                    type="place" key="entity-002315">Abbazia</tei:rs> to recuperate. The effect
                would have been just the same, and I would have been able to teach her for another
                two months.</tei:p>

            <tei:p>I did not suggest, this because <tei:rs type="person" key="entity-007722">Mr.
                    Szalit</tei:rs> expressly told me in Vienna some time back that there was no
                possibility of breaking away from Fischhof<tei:ptr corresp="#r0001-fn03"
                    type="footnote"/>
                <tei:hi rend="underline">before</tei:hi> the end of April. I am naturally very happy
                that the <tei:rs type="person" key="entity-000878">little girl</tei:rs> is not
                studying with this piano fop, and wholeheartedly concur with the idea that she
                should study with you for the time being, for you are a serious musician and will
                point the <tei:rs type="person" key="entity-000878">little girl</tei:rs> in the
                right direction. If you see <tei:rs type="person" key="entity-007722">Mr.
                    Szalit</tei:rs>, please give him my best thanks for his kind letter. I should
                very much like to know as soon as possible whether the <tei:rs type="person"
                    key="entity-000878">little girl</tei:rs> is definitely coming to me, and if so
                when. As to her health, <tei:pb n="3"/> I do not think that the Starnberger Lake
                could have a detrimental effect ‒ quite the contrary. I should also like to know how
                to divide up my teaching; for this year I could be at her disposal only from the end
                of June to the end of September ‒ i.e. three months ‒ in Leoni on the Starnberger
                Lake. Not until next year would I be in one place for a longer period of time: March
                to November. So would you take over the continuation of the <tei:rs type="person"
                    key="entity-000878">little girl</tei:rs>’s study on my behalf in the intervening
                period? Please let me know your feelings about this.</tei:p>

            <tei:p>Enclosed at long last is the piano reduction of <tei:title level="m"
                    >Ghismonda</tei:title>.<tei:ptr corresp="#r0001-fn04" type="footnote"/> The
                opera was a great success, but the rotten <tei:rs type="place" key="entity-004005"
                    >Dresden</tei:rs> press maligned it from top to bottom so that the remaining
                performances were played to an empty house. The dear <tei:rs type="place"
                    key="entity-004005">Dresden</tei:rs> public just lets its views be dictated by
                their criticism and has no judgment of its own. <tei:pb n="4"/> When one sees with
                what resources the successful opera scribblers of today contend, one might as well
                give up any attempt to persevere with a serious work.</tei:p>

            <tei:p>As soon as I play something of yours, I will send you the program. Where do
                things stand over a publisher? <tei:rs type="organization" key="entity-002890"
                    >Breitkopf &amp; Härtel</tei:rs> are somewhat sluggish ‒ it is not worth
                thinking of them. Please avail yourself of my services: whatever lies within my
                meagre power I will do.</tei:p>

            <tei:p>With cordial greetings from me and best regards from my <tei:rs type="person"
                    key="entity-008070">wife</tei:rs>, I remain, in anticipation of an early
                    reply.<tei:ptr corresp="#r0001-fn05" type="footnote"/></tei:p>

            <tei:closer>
                <tei:salute rend="indent-40">Your ever true</tei:salute>
                <tei:signed rend="indent-50"><tei:rs type="person" key="entity-000150">Eugen
                        d’Albert</tei:rs></tei:signed>
            </tei:closer>

            <tei:postscript>
                <tei:p>
                    <tei:address>
                        <tei:addrLine>Address until April 16: <tei:hi rend="underline"
                                >Coswig</tei:hi> nr. <tei:rs type="place" key="entity-004005"
                                >Dresden</tei:rs></tei:addrLine>
                        <tei:addrLine>April 17‒26: <tei:hi rend="underline">Baden-Baden</tei:hi>
                            Hotel Badischer Hof</tei:addrLine>
                    </tei:address>
                </tei:p>
            </tei:postscript>

        </tei:div>
    </sdo:record>
</sdo:recordCollection>
