<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
  xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
  xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
  <sdo:collectionDesc>
    <sdo:source>
      <sdo:correspondence mfID="2720" sdoID="OJ-9-12_1">OJ 9/12, [1]</sdo:correspondence>
    </sdo:source>

    <tei:handNotes>
      <tei:handNote xml:id="CB" scope="sole">Carl Bamberger's hand</tei:handNote>
    </tei:handNotes>

    <tei:respStmt xml:id="IB">
      <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
      <tei:resp>Transcription, 2022</tei:resp>
      <tei:resp>Translation, 2022</tei:resp>
      <tei:resp>XML Encoding, 2022</tei:resp>
    </tei:respStmt>


    <tei:revisionDesc>
      <tei:change when="2011-06-09" who="#IB">XML code created</tei:change>
    </tei:revisionDesc>
  </sdo:collectionDesc>

  <sdo:record ID="r0001">

    <sdo:itemDesc>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-008175">BambergerC ~
        HSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>

      <dc:title>Handwritten letter from Carl Bamberger to Schenker, dated October 6, 1924</dc:title>

      <dcterms:created>1924-10-06T12:00:00Z</dcterms:created>
      <dcterms:dateSubmitted>2022-04-08</dcterms:dateSubmitted>
      <dc:description>Bamberger writes of his pleasure at working in a theater, and his liking of
        Danzig as a medieval city. He is studying Schenker's edition of the Beethoven sonatas, and
        has ordered Harmonielehre and Kontrapunkt I and II. He is subscribing to Der Tonwille, and
        is interesting one of his colleagues in Schenker's ideas. He inquires after two Schenker
        pupils.</dc:description>
      <dc:subject/>


      <marcrel:correspondent key="entity-000034">CBamberger</marcrel:correspondent>
      <marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient>
    </sdo:itemDesc>

    <tei:div type="transcription">

      <tei:opener>
        <tei:dateline rend="indent-50"><tei:handShift new="#CB"/><tei:rs type="place"
            key="entity-003999">Danzig</tei:rs>, <tei:date when="1924-10-06">6. X.
          1924</tei:date></tei:dateline>
        <tei:salute rend="indent-10">Sehr ver<tei:supplied reason="omission">e</tei:supplied>hrter,
          lieber <tei:rs type="person" key="entity-000632">Meister</tei:rs>!<tei:note
            xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Receipt of this letter is implied by
            the entry in Schenker’s diary for October 9, 1924: “B. dankt herzlich für das bei mir
            Genossene.” (“Bamberger thanks <tei:supplied reason="clarity">me</tei:supplied> very
            kindly for what he enjoyed <tei:supplied reason="clarity">while studying</tei:supplied>
            with me.”). </tei:note></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p rend="first">Nun sitze ich über ein Monat bereits im lieben <tei:rs type="place"
          key="entity-003999">Danzig</tei:rs>. Das lang ersehnte – an einem Theater zu sein — ist
        mir nun auch beschieden! Vorläufig bloß korrepetierarbeit, zu Weihnachten kanns etwas zu
        dirigieren geben, früher schwerlich. Ich muss damit schon zufrieden sein. Jetzt erkenne ich
        allmählich, wie überflüssig meine Sorgen für mein Klavier-Spiel fürs Theater waren. Sie
        wissen, lieber Meister, ich lobe mich niemals. Aber da bin ich immer noch ein „edler“
        Virtuose gegen das Kapellmeisterkollegium. Sie wissens ja: alle Töne gleich stark (von
        denen, die sie spielen, die meißten lassen sie ja wohl!) – Gott sei Dank habe ich genügend
        freie Zeit, um für mich ein wenig zu arbeiten. <tei:pb n="2"/> Jetzt sehe ich mir gerade die
          <tei:rs type="person" key="entity-000055">Beethoven</tei:rs>-Sonaten – endlich! endlich! –
        genauer an. Ich habe Ihre <tei:rs type="work" key="entity-001753"
            ><tei:title>Ausgabe</tei:title></tei:rs>. Ist das eine Erquickung für mich! Die Ziffern
        der <tei:term>Fingersätze</tei:term> sprechen doch allein schon mehr, als sämtliche
        Theoriewerke unserer armseligen Zeit! Was ist ja zu lesen! Jetzt empfinde ich stärker als je
        meine tiefe, aufrichtige Dankbarkeit für die Tatsache, daß ich 4 Jahre meines Lebens bei
        Ihnen sein durfte und konnte.<tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot"
          >Bamberger was a Schenker pupil from October 1920 to June 19, 1924.</tei:note> Seien Sie
        dessen versichert! Wie war ich vor 5 Jahren erbärmlich durch meine Hast und Ungeduld, die
        mich nicht einen Augenblick zu mi<tei:supplied reason="omission">r</tei:supplied> kommen –
        was noch schlimmer war – zur <tei:hi rend="underline">Sache</tei:hi> kommen ließ. Wie hätte
        das geendet!!! – </tei:p>

      <tei:p rend="first">Ich habe unlängst für die hiesigen <tei:pb n="3"/> Kapellmeister die
          <tei:rs type="work" key="entity-001724"><tei:title>Harmonielehre</tei:title></tei:rs>
        (alle Bände je 3 Exemplare<tei:note xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot">This
          puzzling parenthesis perhaps means that he had ordered <tei:rs type="work"
            key="entity-001724"><tei:title level="m">Harmonielehre</tei:title></tei:rs> (1906),
            <tei:rs type="work" key="entity-001726"><tei:title level="m">Kontrapunkt</tei:title>
            1</tei:rs> (1910), and <tei:rs type="work" key="entity-001727"><tei:title level="m"
              >Kontrapunkt</tei:title> 2</tei:rs> (1922), each in three copies.</tei:note>) bei der
          <tei:rs type="organization" key="entity-002408">U.-E.</tei:rs> bestellt und ebenso 3 mal
        alle Hefte „<tei:rs type="work" key="entity-001739"
          ><tei:title>Tonwille</tei:title></tei:rs>“.<tei:note xml:id="r0001-fn04" type="editorial"
          place="foot">By October 1924, all but one of the ten issues (1–8/9) had been published.
          The tenth issue was published by mid-January 1925. The three local Kapellmeister that
          Bamberger cites next were (1) Otto Selberg , (2) Oswald Koller , (3) one other
          unidentified here but identified in <tei:ref type="correspondence" cRef="OJ-9-12_3">OJ
            9/12, [3]</tei:ref> as Werner Gossling.</tei:note> Das letzte Heft bekam ich bereits;
          <tei:rs type="person" key="entity-000459">Koller</tei:rs>, der zweite Kapellmeister
          <tei:add place="interlinear-above">las</tei:add> das <tei:add place="interlinear-above"
          >Stück</tei:add> über die <tei:rs type="composition" key="entity-001226"
            ><tei:title>Appassionata</tei:title></tei:rs>, sagte mir nächsten Tag: „Das tut so wohl,
        endlich einmal Musik so analysiert zu sehen, wie es <tei:hi rend="underline">nicht</tei:hi>
        jeder verstehen kann. Wenn nur endlich die Leute einsehen würden, daß gerade Musik die Kunst
        ist, deren Verständnis nur ganz wenigen zuteil werden kann.“ Ich dachte an Ihre Worte:
        „Geben Sie den <tei:rs type="work" key="entity-001739"
          ><tei:title>Tonwille</tei:title>n</tei:rs> dem X, X,; er soll wissen, daß es etwas gibt,
        was er <tei:hi rend="underline">nicht</tei:hi> versteht.“ — Übrigens scheint <tei:rs
          type="person" key="entity-000459">Koller</tei:rs>,<tei:note xml:id="r0001-fn05"
          type="editorial" place="foot">Schenker’s diary for October 20, 1924 reports: An Rothberger
          (Br.): […] Der ernsten Zustimmung des Kapellmeisters Koller freue ich mich.” (“To
          Rothberger (letter): […] I am pleased by the serious approval by conductor
          Koller.”).</tei:note> der ein ehrlicher Mensch ist, die Sache sehr ernst zu nehmen, fragt
        mich vieles darüber, ist auf die <tei:rs type="work" key="entity-001724"
            ><tei:title>Harmonielehre</tei:title></tei:rs> sehr neugierig; <tei:pb n="4"/> zu
        mindest einer, der am Wege – wenn auch noch weit – ist. Schon das ist für mich erfreulich,
        wo lauter „Stimmbandträger“, wie Rindriecher um einen herumlaufen, deren einzige Sorge ist,
        ob Sie nicht zu viel Proben haben. Ich bin auch schon recht „gefürchtet“, da ich gerne
          <tei:hi rend="underline">Solo-Proben</tei:hi> ansetze. </tei:p>

      <tei:p rend="first">– Ja, es hat sich herausgestellt, daß die Gattin des ersten Kapellmeisters
        (Otto <tei:hi rend="underline">Selberg</tei:hi><tei:note xml:id="r0001-fn06"
          type="editorial" place="foot">Otto Selberg conducted at the Hamburg Opera in 1911 and
          1912.</tei:note>) eine Cousine vom <tei:rs type="person" key="entity-000201">Fräulein
          Antschi Elias</tei:rs> ist, die mich neulich nach ihr fragte. – Die <tei:rs type="place"
          key="entity-003999">Stadt</tei:rs> ist ganz mittelalterlich, wunderbare Bauten und
        malerische Kanäle und winkelige Gässchen. Ich wandere viel allein durch die Straßen und habe
        Zeit und Muße und Geduld, alles zu <tei:unclear reason="reading">besehen</tei:unclear> und –
        was das wichtigste ist – es <tei:pb n="5"/>
        <tei:hi rend="double-underline">auszukosten</tei:hi>. Das Wort allein weckt in mir alle
        schönen Erinnerungen an die vergangene Zeit bei Ihnen. –</tei:p>

      <tei:p rend="first">Wie Ihnen wohl geht? Gut, nicht? Sie sind doch immer „Leiter“, wie Sie ja
        selbst sagen, und tief in der anstrengenden Arbeit. Haben Sie vielleicht gar ‘ einen
        Kapellmeister Säugling wieder einmal ins Haus bekommen? – Oder ist der <tei:rs type="person"
          key="entity-000143">Kube</tei:rs>-Bube noch der einzige geblieben? Sind Sie von der
          <tei:rs type="person" key="entity-000268">Furtwängler</tei:rs>- Verfolgerin
          erlöst?!<tei:note xml:id="r0001-fn07" type="editorial" place="foot">A remark in <tei:ref
            type="correspondence" cRef="OJ-9-12_5">OJ 9/12, [5]</tei:ref>, September 27, 1927,
          offers a hint – but not proof – that the person might be <tei:rs type="person"
            key="entity-000460">Mrs. Maria Komorn</tei:rs>.</tei:note> Ich hoffe es für Sie aus
        tiefstem Herzen!</tei:p>

      <tei:p rend="first">Für heute schließe ich – es ist Mitternacht – und grüße Sie und Ihre
          <tei:rs type="person" key="entity-000771">Frau Gemahlin</tei:rs> sehr herzlich als
        Ihr</tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-80">Aufrichtig dankbare<tei:supplied reason="omission"
            >r</tei:supplied></tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-80"><tei:rs type="person" key="entity-000034">Carl
            Bamberger</tei:rs></tei:signed>
      </tei:closer>

    </tei:div>


    <tei:div type="translation">

      <tei:opener>
        <tei:dateline rend="indent-50"><tei:handShift new="#CB"/><tei:rs type="place"
            key="entity-003999">Danzig</tei:rs>, <tei:date when="1924-10-06">October 6,
            1924</tei:date></tei:dateline>
        <tei:salute rend="indent-10">Greatly revered, dear <tei:rs type="person" key="entity-000632"
            >Master</tei:rs>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p rend="first">I have been in beloved <tei:rs type="place" key="entity-003999"
          >Danzig</tei:rs> for more than a month now. That for which I have long yearned – to be
          <tei:supplied reason="clarity">working</tei:supplied> in a theater – has also now been
        granted me! For now, just repetiteur work; at Christmas some conducting may come my way, but
        unlikely before then. I have to be content with that. I am gradually realizing how
        superficial my concerns for my piano playing for the theater were. You know, dear Master,
        that I never praise myself. But I am still a “princely” virtuoso by comparison with our team
        of conductors. You know it well: all the notes they play are at the same dynamic level (most
        of them, of course, they leave out!). – Thank God, I have enough free time to do a little of
        my own work. <tei:pb n="2"/> Now I am – at long last! – taking a closer look at the <tei:rs
          type="person" key="entity-000055">Beethoven</tei:rs> sonatas. I have your <tei:rs
          type="work" key="entity-001753"><tei:title>edition</tei:title></tei:rs>. That is so
        refreshing for me! The figures of your <tei:term>fingering</tei:term>s alone tell me more
        than all the theory works of our impoverished age! Who needs words?! I feel more strongly
        now than ever my deep and undying gratitude for the fact that I could, and did, spend four
        years of my life <tei:supplied reason="clarity">studying</tei:supplied> with you.<tei:ptr
          corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> Be assured of that! How pitiful I was five years
        ago, in my impetuosity and lack of patience, which did not save me a single moment – and
        what is even worse – did not advance me <tei:hi rend="underline">one jot</tei:hi>. How would
        that have ended!!! –</tei:p>

      <tei:p rend="first">Recently I ordered your <tei:rs type="work" key="entity-001724"><tei:title
            level="m">Theory of Harmony</tei:title></tei:rs> from <tei:rs type="organization"
          key="entity-002408">Universal Edition</tei:rs> for our local <tei:pb n="3"/> conductors
        (all volumes, three copies of each<tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/>), and
        likewise three copies of all issues of <tei:rs type="work" key="entity-001739"><tei:title
            level="j">Der Tonwille</tei:title></tei:rs>.<tei:ptr corresp="#r0001-fn04"
          type="footnote"/> I have already received the last <tei:supplied reason="clarity"
          >available</tei:supplied> issue. <tei:rs type="person" key="entity-000459"
        >Koller</tei:rs>, the second conductor, <tei:add place="interlinear-above">read</tei:add>
        your <tei:add place="interlinear-above">piece</tei:add> about the “<tei:rs
          type="composition" key="entity-001226"><tei:title>Appassionata</tei:title></tei:rs>,” and
        said to me the next day: “It is so good at long last to see music analyzed in such a way as
          <tei:hi rend="underline">not</tei:hi> everybody can understand. If only people would
        finally realize that music is the one art of which understanding can be granted to only a
        few.” I recalled your words: “Give <tei:rs type="work" key="entity-001739"><tei:title
            level="j">Der Tonwille</tei:title></tei:rs> to X, X”; he should know it gives something
        that he does <tei:hi rend="underline">not</tei:hi> understand.” — Anyway, <tei:rs
          type="person" key="entity-000459">Koller</tei:rs>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn05"
          type="footnote"/> who is an honorable person, seems to be taking the matter very
        seriously, asks me lots of questions on the subject, and is very curious to know about your
          <tei:rs type="work" key="entity-001724"><tei:title level="m">Theory of
          Harmony</tei:title></tei:rs>; <tei:pb n="4"/> he is at least someone who is on his way –
        even if not yet far along. Already that is a joy for me, in a world where you’ll find
        nothing but “loudmouths” with their precious vocal chords, running around you, whose only
        concern is that you do not call too many rehearsals. I am already “feared,” since I like to
        hold <tei:hi rend="underline">individual rehearsals</tei:hi>.</tei:p>

      <tei:p rend="first">– Yes, it has transpired that the wife of the first conductor (Otto
          <tei:hi rend="underline">Selberg</tei:hi><tei:ptr corresp="#r0001-fn06" type="footnote"/>)
        is a cousin of <tei:rs type="person" key="entity-000201">Miss Antschi Elias</tei:rs>, and he
        asked after her recently. — The <tei:rs type="place" key="entity-003999">city</tei:rs> is
        entirely medieval, wonderful buildings and picturesque canals and tiny, twisting lanes. I
        often roam through the streets alone, and have the time, the leisure, and the patience to
        observe and – most importantly – <tei:pb n="5"/> to <tei:hi rend="double-underline"
          >savor</tei:hi> it all. The very word awakes in me a host of treasured memories of past
        times spent with you. –</tei:p>

      <tei:p rend="first">How are you keeping? In good health, I hope. You will always be the
        “leader,” as you yourself say, and plunged deep into exacting work. Have you perhaps
        acquired another budding conductor in your studio? – Or is the youngster <tei:rs
          type="person" key="entity-000143">Cube</tei:rs> the only one left? Are you relieved of the
        woman who pursued <tei:rs type="person" key="entity-000268">Furtwängler</tei:rs>?<tei:ptr
          corresp="#r0001-fn07" type="footnote"/> I hope so from the bottom of my heart, for your
        sake!</tei:p>

      <tei:p rend="first">I must close for today. It is midnight, and I send you and your <tei:rs
          type="person" key="entity-000771">wife</tei:rs> most cordial greetings, as your</tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-80">sincerely grateful</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-80"><tei:rs type="person" key="entity-000034">Carl
            Bamberger</tei:rs></tei:signed>
      </tei:closer>

    </tei:div>
  </sdo:record>
</sdo:recordCollection>
