<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?><sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/" xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
 <sdo:collectionDesc>
  <sdo:source>
   <sdo:correspondence mfID="865" sdoID="PhA-Ar-36_1">PhA/Ar 36, [1]</sdo:correspondence>
  </sdo:source>

  <tei:handNotes>
   <tei:handNote xml:id="TPavh" scope="sole">typist: Anthony van Hoboken</tei:handNote>
  </tei:handNotes>

  <tei:respStmt xml:id="MD">
   <tei:persName>Marko Deisinger</tei:persName>
   <tei:resp>Transcription, 2012</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:respStmt xml:id="JR-HE">
   <tei:persName>John Rothgeb &amp; Heribert Esser</tei:persName>
   <tei:resp>Translation, 2012</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:respStmt xml:id="IB">
   <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
   <tei:resp>XML Encoding, 2013</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:revisionDesc>
   <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
   <tei:change when="2013-01-25" who="#IB">revision of XML code</tei:change>
  </tei:revisionDesc>
 </sdo:collectionDesc>

 <sdo:record ID="r0001">

  <sdo:itemDesc>
   <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002730">Hoboken ~
    HSchenker</tei:rs>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002731">Hoboken ~
    H+JSchenker</tei:rs>
   <dc:title>Carbon copy of a typewritten letter from Anthony van Hoboken to Heinrich Schenker,
    dated September 15, 1930</dc:title>

   <dcterms:created>1930-09-15T12:00:00Z</dcterms:created>
   <dcterms:dateSubmitted>2013-01-25</dcterms:dateSubmitted>
   <dc:description>Hoboken sends his scoring of a C. P. E. Bach harpsichord concerto for Schenker to
    check in connection with a planned new collected edition of the works of that
    composer.</dc:description>
   <dc:subject>Gesamtausgabe; collected edition; Herausgabe; publication; Herausgeber; editor;
    Spatieren; assembly; Vertrag; contract; Kuratorium; Board of Trustees; Mitwirkung;
    collaboration; Vorverhandlungen; preliminary negotiations; Bedingung; condition; subskribieren;
    subscribe; Gäste; guests</dc:subject>





  <marcrel:correspondent key="entity-000380">Hoboken</marcrel:correspondent><marcrel:recipient key="entity-000632">HSchenker</marcrel:recipient><marcrel:recipient key="entity-000771">JSchenker</marcrel:recipient></sdo:itemDesc>



  <tei:div type="transcription">

   <tei:opener>
    <tei:dateline rend="indent-70"><tei:handShift new="#TPavh"/><tei:date when="1930-09-15">15<tei:supplied reason="syntax">.</tei:supplied> September 1930</tei:date></tei:dateline><tei:lb/>
    <tei:salute rend="indent-10">Hochverehrter und lieber Herr <tei:rs type="person" key="entity-000632">Dr.</tei:rs>!<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">Receipt of this letter and simultaneously mailed score are recorded in Schenker's diary at OJ
      4/3, p. 3515, September 18, 1930: "Von v. Hoboken (Br.). [...] Von v. Hoboken Noten." ("From
      v. Hoboken (letter). [...] From v. Hoboken sheet music.").</tei:note></tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p rend="first">Mit dem Heutigen sende<tei:del rend="overstrike">i</tei:del> ich Ihnen ein
     <tei:term>Concert</tei:term> für <tei:term>Cembalo</tei:term> und
     <tei:term>Streichorchester</tei:term> von <tei:rs key="entity-000025" type="person">Phil. Em.
     Bach</tei:rs> in D-dur, No. 11 nach <tei:rs key="entity-000980" type="person">Wotquenne</tei:rs>’s <tei:sic>Verzeichniss</tei:sic>, welches ich nach den
     <tei:term>Stimmen</tei:term> der <tei:term>Erstausgabe</tei:term> spatiert und dazu den
     <tei:term>Generalbass</tei:term> ausgesetzt habe. Ich bitte Sie diese, wenn Ihre Zeit es
     erlaubt<tei:supplied reason="punctuation">,</tei:supplied> durchzusehen und ihn mit mir zu
    besprechen in einer Stunde, die ich Anfang Oktober bei Ihnen nehmen möchte innerhalb der für
    mich reservierten Zeit.<tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot">No lessons
     are recorded for van Hoboken in the lessonbook 1930/31 until January 1931.</tei:note> Ich werde
    dann auch die <tei:term>Vorlage</tei:term> mitbringen. Es war mir leider nicht möglich, diesen
    mitzuschicken wegen den vielen Umständen, die daran verbunden sind. Das
     <tei:term>Autograph</tei:term> des Concertes, oder die <tei:rs key="entity-003985" type="person">Westphal</tei:rs>’sche Abschrift, habe ich noch nicht zu Gesicht bekommen.
    Letztere soll in <tei:rs key="entity-003980" type="place">Brüssel</tei:rs> liegen.</tei:p>

   <tei:p rend="first">Der Tag, an dem ich zu Ihnen kommen werde, hängt ab von meinem Eintreffen in
     <tei:rs key="entity-002484" type="place">Wien</tei:rs><tei:supplied reason="punctuation">,</tei:supplied> und gebe <tei:sic>ich</tei:sic> Ihnen hierüber Nachricht, sobald letzteres
    feststeht. Voraussichtlich wird es am Freitag dem <tei:date when="1930-10-03">3en
     Oktober</tei:date> sein. Ich bleibe dann aber nur auf einigen Tagen in <tei:rs key="entity-002484" type="place">Wien</tei:rs>, da ich ja die Zeit bis Weihnachten in <tei:rs key="entity-002501" type="place">Berlin</tei:rs> verbringen will.</tei:p>

   <tei:p rend="first">Die Arbeit ist gedacht als <tei:term>Vorlage</tei:term> für die bevorstehende
     Gesamt-Ausgabe.<tei:note xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot">Under the auspices
     of the Photogrammarchiv, Hoboken planned a collected edition of the works of C. P. E. Bach. For
     financial reasons the plan did not come to fruition. </tei:note> Ich wollte für diese Ausgabe
    mehrere <tei:term>Cembalo-Concert</tei:term>e, wenn nicht alle, machen, aber nach der
    vorliegenden Arbeit weiss ich nicht, ob ich mich der blossen Mühe des Spatierens noch öfters
    unterziehen werde.</tei:p>

   <tei:p rend="first">Mit dem <tei:term>Generalbass</tei:term> habe ich nicht viel Mühe gehabt,
    ausser denn mit den Takten 7–11 und 86–90 des II<tei:supplied reason="syntax">.</tei:supplied>
    Satzes, wo ich die richtige <tei:term>Ausführung</tei:term> der <tei:term>Bezifferung</tei:term>
    9 – 8/6 – 6/5 m. E.<tei:note xml:id="r0001-fn04" type="editorial" place="foot">m. E. = meines
     Erachtens; in the German text, "8" is placed above "6" and "6" above "5".</tei:note> nicht
    gefunden habe.</tei:p>

   <tei:p rend="first">Um gleich auf die <tei:term>Gesamt-Ausgabe</tei:term> weiterzugehen kann ich
    Ihnen meine Enttäuschung nicht verhehlen, dass Sie es abgelehnt haben an der allgemeinen Leitung
    derselben teilzunehmen. Es ist für mich dadurch die Lage entstanden<tei:supplied reason="punctuation">,</tei:supplied> dass ich meinen Plan, das <tei:rs key="entity-002452" type="organization">Archiv</tei:rs> für die <tei:term>Herausgabe</tei:term> derselben zeichnen
    zu lassen, nicht, oder nur noch sehr schwer werde durchführen können. Prof. <tei:rs key="entity-000320" type="person">Haas</tei:rs> hat mir nämlich bereits einen Brief
     geschrieben<tei:supplied reason="punctuation">,</tei:supplied> der einen Vertragsentwurf
     enthielt<tei:supplied reason="punctuation">,</tei:supplied> wonach er als Herausgeber auftreten
     wird<tei:supplied reason="punctuation">,</tei:supplied> wobei er sich darauf beruft, dass Sie
    ihm die Leitung übertragen haben. Das <tei:rs key="entity-002452" type="organization">Archiv</tei:rs>, oder besser: das Kuratorium wird nur als Auftraggeber erwähnt werden. Das
     <tei:rs key="entity-002452" type="organization">Archiv</tei:rs> soll alle
     finanzielle<tei:supplied reason="syntax">n</tei:supplied> Verpflichtungen hinsichtlich der
     <tei:term>Ausgabe</tei:term> übernehmen und diesen mit seinem Namen und Ansehen decken, während
    Prof. <tei:rs key="entity-000320" type="person">Haas</tei:rs>, als Herausgeber, alle Rechte,
    insbesondere die Wahl der Mitarbeiter, für<tei:del rend="overstrike">s</tei:del> sich in
    Anspruch nimmt. Dem kann ich natürlich nicht zustimmen und damit ist der vorausgesetzte Auftrag
    des Kuratoriums schon nichtig, da er sich selber doch kein<tei:supplied reason="syntax">en</tei:supplied> Auftrag geben kann. Wo das <tei:rs key="entity-002452" type="organization">Archiv</tei:rs> so viele Verpflichtungen übernehmen muss, müssen ihm auch Rechte eingeräumt
    werden. Besonders über die Wahl der Mitarbeiter, aber auch über <tei:sic>anderen</tei:sic> zu
    befolgenden <tei:sic>Allgemeinen</tei:sic> Richtlinien bei der Ausgabe muss es entscheidend
    mitreden können. Ich möchte Sie nun dringend bitten, uns hierin Ihre Mitwirkung nicht zu
    versagen; mit den <tei:sic>Redaktionellen</tei:sic> Angelegenheiten werden Sie ja ohnehin nichts
    zu tun haben ausser bei den theoretischen Bänden, die Sie ja zu meiner grossen Freude übernommen
    haben.</tei:p>

   <tei:p rend="first">An den Vorbesprechungen für die Gesamt-Ausgabe, die Mitte Juli in <tei:rs key="entity-002479" type="place">Leipzig</tei:rs> stattfanden, habe ich teilgenommen, wie Ihnen
    Prof. <tei:rs key="entity-000320" type="person">Haas</tei:rs> wohl berichtet haben wird. Ich
    wollte mir das nicht entgehen lassen<tei:supplied reason="punctuation">,</tei:supplied> da mir
    die Ausgabe sehr am Herzen liegt und ich gedenke, mich aktiv daran zu beteiligen. Wenn ich das
    auch zu An- <tei:pb n="2"/> fang noch nicht können sollte, so werde ich es doch nach und nach
    lernen.</tei:p>

   <tei:p rend="first">Der Inhaber des <tei:rs key="entity-003981" type="organization">Bärenreiter-Verlag</tei:rs>es, Herr <tei:rs key="entity-003982" type="person">Vötterle</tei:rs>, macht auf mich einen angenehmen, weichen Eindruck.</tei:p>

   <tei:p rend="first"><tei:rs key="entity-002890" type="organization">Breitkopf</tei:rs>, mit dem
    auch Vorverhandlungen gepflogen worden waren, hätte die Ausgabe gerne an sich
     gerissen<tei:supplied reason="punctuation">,</tei:supplied> aber er stellte die Bedingung, dass
    wir 60 Ex. subskri<tei:del rend="overstrike">e</tei:del>bieren sollten und dass ihm freie Hand
    gelassen würde. Dieses wollten wir aber nicht und glaubten hierin mit Ihnen einig zu gehen.
    Immerhin scheint es mir für den voraussichtlichen Erfolg der Ausgabe von Bedeutung, dass <tei:rs key="entity-002890" type="organization">Breitkopf</tei:rs> sie ohne Zuschuss nehmen wollte.
    Allerdings wollte er andere <tei:del rend="overstrike">Pläne</tei:del> diesbezügliche Pläne
    durchkreuzen u. a. einen Plan <tei:rs key="entity-000922" type="person">Vrieslander</tei:rs>-<tei:rs key="entity-002978" type="organization">Piper</tei:rs>, von
     <tei:sic>der</tei:sic> Sie wahrscheinlich mehr wissen wie ich. Handelt es sich dabei auch um
    eine Ausgabe des Gesamt-Oeuvres <tei:rs key="entity-000025" type="person">C. P. E.
    Bach</tei:rs>’s?</tei:p>

   <tei:p rend="first">Wie ist es ihnen während Ihres Aufenthaltes in <tei:rs key="entity-002292" type="place">Galtür</tei:rs> ergangen? Prof. <tei:rs key="entity-000643" type="person">Oppel</tei:rs> schrieb mir, dass er Sie besucht habe. Haben Sie unter der schlechten Witterung
    gelitten? Der Sommer soll ja in den Alpen miserabel gewesen sein, wie man mir von allen Seiten
    erzählt. Haben Sie, und besonders Ihre Augen sich trotzdem gut erholt?</tei:p>

   <tei:p rend="first">Hier war es noch leidlich mit dem Wetter und ich habe nicht zu klagen. Das
    Haus erwies sich als komfortabel und gut gebaut und hat schon viele Gäste beherbergt.
     <tei:term>Musiker</tei:term> waren gar nicht darunter ausser <tei:rs key="entity-000440" type="person">Kleiber</tei:rs>, der zweimal bei uns zum Essen war. <tei:rs key="entity-000442" type="person">Klemperer</tei:rs> hat auch seine Ferien auf der <tei:rs key="entity-003154" type="place">Insel</tei:rs> verbracht, aber ich habe <tei:sic>ihm</tei:sic> nicht
    kennengelernt. Neulich kam eine Anfrage des Herrn <tei:rs key="entity-003983" type="person">Hans
      <tei:del rend="overstrike">Wie</tei:del> Weissbach</tei:rs>, des <tei:sic><tei:rs key="entity-002840" type="place">düsseldorf</tei:rs>er</tei:sic> Generalmusikdirektors, der im
    Sommer die Symphonie-Konzerte in <tei:rs key="entity-003984" type="place">Scheveningen</tei:rs>
    dirigiert, um das Photogramm der <tei:rs key="entity-001654" type="composition">g-moll-Symphonie</tei:rs> von <tei:rs key="entity-000612" type="person">Mozart</tei:rs>.
     <tei:del rend="overstrike">S</tei:del> Es <tei:del rend="overstrike">I</tei:del> ist ihm dann
    auch zugeschickt worden und er hat sie danach dirigiert, wie in der Besprechung des Konzerts
    extra erwähnt wurde.</tei:p>

   <tei:p rend="first">Ich will jetzt noch bis <tei:date when="1930-10-02">Montag den 2en</tei:date>
    hierbleiben und dann auf ein <tei:sic>Paar</tei:sic> Tagen nach <tei:rs key="entity-002508" type="place"><tei:country>Holland</tei:country></tei:rs> fahren. Von dort geht es dann über
     <tei:rs key="entity-002286" type="place">München</tei:rs> nach <tei:rs key="entity-002484" type="place">Wien</tei:rs> (mit dem Zug; das Auto habe ich dieses Jahr nicht mit) und werde
      <tei:sic>i<tei:del rend="overstrike">h</tei:del>ch</tei:sic> Ihnen, wie gesagt, meine Ankunft
    noch mitteilen.</tei:p>

   <tei:p rend="first">Einstweilen schliesse ich mit freundlichen Grüssen von Haus zu Haus
    als</tei:p>

   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-60">Ihr ganz ergebener</tei:salute>
    <tei:salute rend="indent-70"><tei:note type="editorial" place="inline">unsigned</tei:note></tei:salute>
   </tei:closer>


  </tei:div>



  <tei:div type="translation">

   <tei:opener>
    <tei:dateline rend="indent-70"><tei:handShift new="#TPavh"/><tei:date when="1930-09-15">September 15, 1930</tei:date></tei:dateline><tei:lb/>
    <tei:salute rend="indent-10">Highly revered and dear <tei:rs type="person" key="entity-000632">Dr. <tei:supplied reason="identity">Schenker</tei:supplied></tei:rs>!<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/></tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p rend="first">With today’s mail I am sending you a <tei:term>concerto</tei:term> for
     <tei:term>cembalo</tei:term> and <tei:term>string orchestra</tei:term> by <tei:rs key="entity-000025" type="person">Carl Philipp Emanuel Bach</tei:rs> in D major, No. 11
    according to <tei:rs key="entity-000980" type="person">Wotquenne</tei:rs>’s catalog. I have
    assembled <tei:supplied reason="clarification">the score</tei:supplied> from the
     <tei:term>parts</tei:term> of the <tei:term>first edition</tei:term>, and have also provided a
     <tei:term>realization</tei:term> of the <tei:term>thoroughbass</tei:term>. Please check it over
    if you have time, and discuss it with me in a lesson that I would like to have with you within
    the time reserved for me at the beginning of October.<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> I shall then bring the <tei:term>original</tei:term>s along too.
    Unfortunately it was not possible to send these as well because of the many circumstances
    attendant thereon. I have not yet been able to see the <tei:term>autograph manuscript</tei:term>
    of the concerto, or the <tei:rs key="entity-003985" type="person">Westphal</tei:rs> copy. The
    latter is said to be in <tei:rs key="entity-003980" type="place">Brussels</tei:rs>.</tei:p>

   <tei:p rend="first">Which day I will come to you depends on my arrival in <tei:rs key="entity-002484" type="place">Vienna</tei:rs>, and I will notify you as soon as the latter
    is definite. I expect that to be Friday the <tei:date when="1930-10-03">third of
     October</tei:date>. I will then remain for only a few days in <tei:rs key="entity-002484" type="place">Vienna</tei:rs>, as I want to spend the time up to Christmas in <tei:rs key="entity-002501" type="place">Berlin</tei:rs>.</tei:p>

   <tei:p rend="first">The work is intended to serve as <tei:term>engraver’s copy</tei:term> for the
    imminent <tei:term>collected edition</tei:term>.<tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/>
    I wanted to prepare for this edition several, if not all, <tei:term>cembalo
    concerto</tei:term>s, but after the work at hand, I do not know whether I will put up with the
    sheer toil of score-assembly that often.</tei:p>

   <tei:p rend="first">With the <tei:term>thoroughbass</tei:term> I had not much trouble, except for
    bars 7-11 and 86-90 of the second movement, where, in my opinion, I have not hit on the correct
     <tei:term>realization</tei:term> of the <tei:term>figuring</tei:term> 9 – 8/6 – 6/5.<tei:ptr corresp="#r0001-fn04" type="footnote"/></tei:p>

   <tei:p rend="first">To continue immediately with the collected edition, I cannot conceal my
    disappointment at your having declined to participate in the general supervision of it. As a
    result, the situation has arisen for me that my plan to have the <tei:rs key="entity-002452" type="organization">Archive</tei:rs> take responsibility for its
     <tei:term>publication</tei:term> can be carried through only with difficulty if at all. Prof.
     <tei:rs key="entity-000320" type="person">Haas</tei:rs>, to be specific, has already written me
    a letter containing a draft contract according to which he will serve as editor, referring at
    the same time to the fact that you have transferred the supervision to him. The <tei:rs key="entity-002452" type="organization">Archive</tei:rs>, or better: the Board of Trustees,
    will be mentioned only as the body commissioning the work. The <tei:rs key="entity-002452" type="organization">Archive</tei:rs> is supposed to take on all financial obligations relative
    to the edition and back the latter with its name and reputation, while Prof. <tei:rs key="entity-000320" type="person">Haas</tei:rs>, as Editor, claims all rights ‒ in particular
    the selection of collaborators ‒ for himself. Naturally I cannot agree to this, and through this
    alone the presumed commission of the Board of Trustees is therefore null and void, since he
    certainly cannot commission himself. Where the <tei:rs key="entity-002452" type="organization">Archive</tei:rs> has to take on so many obligations, it must be given rights as well. In
    particular over selection of collaborators, but also over other general guidelines for the
     <tei:term>edition</tei:term>, it must be able to have a decisive voice. I would like now
    urgently to request that you not deny us your collaboration on this; you will have nothing to do
    with the editorial matters anyway, except with the theoretical volumes, which you have, to my
    great pleasure, taken on.</tei:p>

   <tei:p rend="first">I participated, as Prof. <tei:rs key="entity-000320" type="person">Haas</tei:rs> will probably have reported to you, in the preliminary discussions for the
    collected edition, which were held in mid-July in <tei:rs key="entity-002479" type="place">Leipzig</tei:rs>. I did not want to miss out on that, since the edition means a great deal to
    me, and I plan to be actively involved with it. Even if I should not yet be able to do so at the
    beginning, <tei:pb n="2"/> I shall nevertheless learn it gradually.</tei:p>

   <tei:p rend="first">The proprietor of <tei:rs key="entity-003981" type="organization">Bärenreiter
     Verlag</tei:rs>, Mr. <tei:rs key="entity-003982" type="person">Vötterle</tei:rs>, impressed me
    as pleasant and mild-mannered.</tei:p>

   <tei:p rend="first"><tei:rs key="entity-002890" type="organization">Breitkopf</tei:rs>, with whom
    preliminary negotiations had also been conducted, would have liked to usurp the edition for
    himself, but he set the requirement that we subscribe for 60 copies, and that he be given a free
    hand. This, however, we did not want to do, and we thought that here we would be in agreement
    with you. Anyway, it seems to me of importance for the expected success of the edition that
     <tei:rs key="entity-002890" type="organization">Breitkopf</tei:rs> was willing to take it
    without subvention. To be sure, he wanted to block other plans relative to this matter, among
    others a <tei:rs key="entity-000922" type="person">Vrieslander</tei:rs>-<tei:rs key="entity-002978" type="organization">Piper</tei:rs> plan, of which you probably know more
    than I. Is that plan also for an edition of the Gesamt-Ouevres of <tei:rs key="entity-000025" type="person">C. P. E. Bach</tei:rs>?</tei:p>

   <tei:p rend="first">How were things for you during your sojourn in <tei:rs key="entity-002292" type="place">Galtür</tei:rs>? Prof. <tei:rs key="entity-000643" type="person">Oppel</tei:rs>
    wrote me that he had visited you. Did you suffer from the bad weather? The summer, you know, is
    supposed to have been miserable in the Alps, as has been reported to me from all over. Did you,
    and especially your eyes, nevertheless have a good rest?</tei:p>

   <tei:p rend="first">Here the weather was still tolerable, and I have nothing to complain about.
    The house proved comfortable and well built, and has already accommodated many guests. Among
    them were no <tei:term>musicians</tei:term> at all except for <tei:rs key="entity-000440" type="person">Kleiber</tei:rs>, who took meals with us twice. <tei:rs key="entity-000442" type="person">Klemperer</tei:rs> also spent his vacation on the <tei:rs key="entity-003154" type="place">island</tei:rs>, but I never met him. Recently a request arrived from Mr. <tei:rs key="entity-003983" type="person">Hans Weissbach</tei:rs>, the General Music Director of
     <tei:rs key="entity-002840" type="place">Düsseldorf</tei:rs>, who conducts the symphonic
    concerts in <tei:rs key="entity-003984" type="place">Scheveningen</tei:rs> during the summer,
    for the photostat of the <tei:rs key="entity-001654" type="composition">G-minor
     Symphony</tei:rs> by <tei:rs key="entity-000612" type="person">Mozart</tei:rs>. The item was
    then sent to him, and he conducted accordingly, as was specifically mentioned in the concert
    reviews.</tei:p>

   <tei:p rend="first">I will now stay here until <tei:date when="1930-10-02">Monday the
     second</tei:date>, and then go to <tei:rs key="entity-002508" type="place"><tei:country>Holland</tei:country></tei:rs> for a few days. From there by way of <tei:rs key="entity-002286" type="place">Munich</tei:rs> to <tei:rs key="entity-002484" type="place">Vienna</tei:rs> (by train; I don’t have the car with me this year), and will, as mentioned
    earlier, notify you about the date of my arrival.</tei:p>

   <tei:p rend="first">For the present I close with friendly greetings from our house to yours
    as</tei:p>

   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-60">Yours most sincerely,</tei:salute>
    <tei:salute rend="indent-70"><tei:note type="editorial" place="inline">unsigned</tei:note></tei:salute>
   </tei:closer>


  </tei:div>
 </sdo:record>
</sdo:recordCollection>