<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
  xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
  xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
  <sdo:collectionDesc>

    <sdo:source>
      <sdo:correspondence mfID="3941" sdoID="ROC-K-5_14">ROC K/5, 14</sdo:correspondence>
    </sdo:source>

    <tei:handNotes>
      <tei:handNote xml:id="JS" scope="major">Jeanette Schenker's hand</tei:handNote>
      <tei:handNote xml:id="HS" scope="minor">Heinrich Schenker's hand</tei:handNote>
    </tei:handNotes>

    <tei:respStmt xml:id="TLJ">
      <tei:persName>Timothy L. Jackson</tei:persName>
      <tei:resp>Transcription, 2026</tei:resp>
      <tei:resp>Translation, 2026</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="IB">
      <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
      <tei:resp>XML Encoding, 2026</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:revisionDesc>
      <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
      <tei:change when="2010-04-22" who="#IB">XML code revised</tei:change>
    </tei:revisionDesc>
  </sdo:collectionDesc>

  <sdo:record ID="r0001">
    <sdo:itemDesc>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002734">Oppel ~
        HSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>

      <dc:title>Handwritten letter from Heinrich Schenker to Reinhard Oppel, dated August 16,
        1932</dc:title>

      <dcterms:created>1932-08-16T12:00:00Z</dcterms:created>
      <dcterms:dateSubmitted>2026-02-23</dcterms:dateSubmitted>
      <dc:description>In a wide-ranging letter, Schenker offers further thoughts on Handel’s
        Keyboard Fugue in C minor (HWV 610), broadly in agreement with Oppel’s conclusions, and on
        analyzing fugue subjects and answers in terms of their content and relation to the Urlinie.
        – He advocates study of the arrangements that great composers made of their own works. – He
        praises Dvořák’s music and makes a special plea for Otto Vrieslander’s latest published
        collection of songs, remarking on how valuable it would be for his own work were Oppel’s and
        Weisse’s music available to the public. – He rails against the French, citing in particular
        Édouard Ganche’s recent edition of Chopin, and notes in closing that Free Composition is
        nearing completion.</dc:description>
      <dc:subject/>



      <marcrel:correspondent key="entity-000632">HSchenker</marcrel:correspondent>
      <marcrel:recipient key="entity-000643">ROppel</marcrel:recipient>
    </sdo:itemDesc>


    <tei:div type="transcription">

      <tei:salute rend="indent-20">Mein lieber <tei:rs type="person" key="entity-000632">Professor
          Oppel</tei:rs>,[1]</tei:salute>

      <tei:p rend="first">Zu Ihrem Brief vom 21. IV.[2] u. den folgenden habe ich noch in Wien ein
        Exemplar der 6. Fuge von Händel[entity-000329] beigelegt, die mich über Ihre Fragen
        aufklärt. Leider habe ich 1–5 nicht hier, so daß ich in Bezug auf diese nicht Rede u.
        Antwort stehen kann. </tei:p>

      <tei:p rend="first">Zur 6. Fuge wiederhole ich: Sie haben mit der Ableitung der Klavierfuge
        vom Triosatz ganz recht. Wie Händel selbst einen Triosatz begleitet haben mag darüber werden
        wir uns den Kopf vergeblich zerbrechen. Wer so die Stimmen führt wie Händel, bleibt
        vollständig unberechenbar; doch möchte ich darauf hinweisen, daß in allen 4- oder
        5-stimmigen Fugen die 4. u. 5. Stimme nicht re- <tei:pb n="2"/> gelmäßig mittun, so daß im
        Grunde die Dreistimmigkeit vorherrscht die Vier- oder Fünfstimmigkeit mehr durch die
        Oktaven-Disposition als durch organische Stimmennotwendigkeit entsteht. Deutlich konnte ich
        mich davon wieder beim Vergleich der Klavierfuge mit dem von Ihnen geschickten Triosatz
        überzeugen: Nichts ist lehrlicher als zu sehen, an welchen Stellen der Fuge Meister wie
        Händel oder Bach[entity-000027] zur Stimmenmehrung schreiten. Meist gibt es Auf- schluss
        über die Form. </tei:p>

      <tei:p rend="first">Daß Sie auch in den Klavierfugen trotz ihrem Ursprung Händels letzten
        Willen sehen, ist entschieden richtig. Ob nun wie bei der 6. Fuge auch eine Verbesserung
        mitgeht, ist für diese Frage gleichgiltig. Letzter Wille sind gewissermassen alle
        Redaktionen aus früherer oder späterer Zeit sie mögen nebeneinanderstehen, auch wenn die
        eine aus der an- <tei:pb n="3"/> deren kommt. Schließlich ist eine Stelle, die ein Meister
        zu verbessern für nötig findet, auch noch interessant genug. Wie schön wäre es, wenn wir
        Alle nur so irregingen u. uns so verbessern könnten! </tei:p>

      <tei:p rend="first">Uebrigens sind die <tei:hi rend="underline">Umarbeitungen</tei:hi> sehr
        lehrreich die die großen Meister aus diesen oder jenen Gründen gemacht haben. Man könnte mit
        ihrem Studium Jahrhunderte füllen immer zum Nutzen der Lernenden u. Fertigsten. Mir fällt
        z.B. S. Bachs Redaktion des Violinkonzertes Edur[entity-001176] als Klavierkonzert Ddur ein
        wie mir denn auch die so für nichts gehaltenen Klavierauszüge der Meister imponieren, die
        sie von ihren Sinfonien, Kammermusiken oder Oratorien gemacht haben, gleichsam als Zugabe
        zum Manuscript, als Geschenke für den Verleger, doch aber in meiner Erkenntnis, daß die
        schön- <tei:pb n="4"/> ste Sinfonie nicht gangbar ist, wenn man sie nicht in einer
        vierhändigen Ausgabe freilich in einer allerbesten, unter die Leute bringt. Mir <tei:subst>
          <tei:del rend="overstrike">ist</tei:del>
          <tei:add place="interlinear-above"><tei:handShift new="#HS"/>war</tei:add>
        </tei:subst> es peinlich zu sehen, wie sich Weisse[entity-000951] gegen meinem Rat sträubte,
        seine Kammermusik selbst vierhändig zu setzen; offenbar fehlt hier etwas, wenn er dazu die
        Lust nicht hat. Sie wissen, daß Beethoven[entity-000055] einmal öffentlich sagen wir: damit
        geprotzt hat, daß solche Übertragungen nur er u. Mozart[entity-000612] machen können, u.
        damit hatte er, den wir ruhig einen ewigen Rechthaber nennen können, auch wieder recht. Wo
        Diabelli[entity-006381] ihm den zweihändigen Satz der VII. Sinfonie[entity-001267] zur
        Korrektur vorlegte, schrieb er an den Rand mehrerer Blätter „Esel“, „Esel“ – weil Diabelli
        im letzten Satz die Triolen wörtlich übernommen hatte. </tei:p>

      <tei:p rend="first"><tei:pb n="5"/> Gerade fällt mir noch ein anzumerken, daß mir auch bei
        Betrachtung einer Fuge am wichtigsten scheint, Dux u. Comes auf den Inhalt in meiner Weise
        zu prüfen, z. B. in der 6. Fuge wie in der <tei:hi rend="underline">Beilage</tei:hi>. Diese
        Fuge schon für die „Urlinie“ zu nehmen, wie Souchay[entity-005056] in meinem Namen getan hat
        ist natürlich falsch, denn die Urlinie bezieht sich auf das Ganze; wohl aber kann auch der
          <tei:hi rend="underline">Einzelklang</tei:hi> eine Ausgestaltung nach dem Muster der
        Urlinie-Züge erfahren, u. das ist auch bei <tei:hi rend="underline">jedem</tei:hi>
        <tei:hi rend="underline">Dux</tei:hi> der Fall. Nur auf diese Weise können noch kleinere
        Züge, z.B. ein Terzzug, oder größere, die für kleine stehen, u. schließlich auch Quart- u.
        Quintzüge, <tei:add place="interlinear-above"><tei:handShift new="#HS"/>die</tei:add> ohne
        die Bedeutung eines Dux u. Comes <tei:add place="interlinear-above"><tei:handShift new="#HS"
          />sind</tei:add>, unterschieden werden. Zuletzt kann man auch sehen, wie sich der
        Außensatz häufig eigentlich in 8- oder 5-Folgen bewegt u. wie die Diminution ihnen
        ausweicht. </tei:p>

      <tei:p rend="first"><tei:pb n="6"/> Nun zu anderen Pünkten, die Sie berühren. Ob u. in welcher
        Weise <tei:hi rend="underline">Furtwängler</tei:hi>[entity-000268] die
        Brahms[entity-000094]‘-sche Einrichtung auswerten wird, weiß ich nicht, möglich daß ich es
        erfahre, wenn er den Besuch hier macht den er in Aussicht stellt.[3] </tei:p>

      <tei:p rend="first">Ob Ihnen <tei:hi rend="underline"
          >Vrieslander</tei:hi>[entity-000922]<tei:hi rend="underline">s</tei:hi> Lieder zusagen?
        Fast fürchte ich, daß diese Art Musik Ihnen weniger imponiert. Mir aber macht die Sicherheit
        seiner Wege viel Freude – wo finden wir dergleichen heute noch? Voraussichtlich bringt der
          „<tei:hi rend="underline">Kunstwart</tei:hi>[entity-003014]“ einige Zeilen sowohl über die
        Lieder wie über die „Fünf Urlinie-Tafeln[entity-001755]“ aus meiner Feder, mit denen ich Sie
        selbstverständlich sofort bekanntmachen werde. </tei:p>

      <tei:p rend="first">Es ist immer ein großes Entzücken, von einem Meister unerwartet ein Neues
        zu hören. So werden auch von <tei:hi rend="underline">Haydn</tei:hi>[entity-000344] heute
        noch neue Stücke entdeckt, doch sind es quantitative <tei:pb n="7"/> Entdeckungen, seine
        qualitative Entdeckung wird wohl für immer ausbleiben! Wie mich das freut, in den
        Urlinie-Tafeln die durchführung geboten zu haben! </tei:p>

      <tei:p rend="first">Sie haben recht: <tei:hi rend="underline">Dwořak</tei:hi> verdiente ein
        begeisterte Würdigung. Ein wahrer Naturquell, ein nationales Naß, aber immer in deutsche
        Stimmführung gefaßt, ein Beweis, daß es nur eine Stimmführung gibt, die über den Nationen
        steht. <tei:hi rend="underline">Heuberger</tei:hi>[entity-000363] erzählte mir, daß <tei:hi
          rend="underline">Brahms</tei:hi> Trähnen[sic] in den Augen hatte, wenn er eine
        Neuerscheinung von Dwořak sah, denn an nichts hatte Brahms so viel Freude wie an dem
        naturhaft Hervorbrechenden. </tei:p>

      <tei:p rend="first">Was Sie über die Schwierigkeit der Aufführung Ihrer Kompositionen
        schreiben macht mir vielleicht mehr Verdruß als Ihnen, denn so sehr ich die Ueberzeugung
        teile, daß wirk- <tei:pb n="8"/> liche Werte warten können, so hielte ich es doch für
        außerordentlich ersprießlich, wenn man sie nach Tunlichkeit herausstellte. Denn nur so
        vermag der Komponist der Kraft des Werkes sozusagen die eigene physische noch hinzuzufügen
        zum Vorteil des Werkes wie der Zeitgenossen. Schon aus diesem Grunde freue ich mich, daß
        Vrieslander – wenn auch mit fremder Hilfe – die Lieder veröffentlichen konnte. Und sehr
        wurde ich Ihnen wünschen daß auch Sie eine solche Hilfe fänden! All die Jahre her habe ich
        auch Dr. Weisse das selbe gepredigt. Denken Sie doch nur, um wieviel überzeugender unser
          <tei:add place="interlinear-above"><tei:handShift new="#HS"/>aller</tei:add> Wirken
        dastände, wenn Ihre u. Weisses Musik draußen wäre! </tei:p>

      <tei:p rend="first">Was alles ließe sich zu einzelnen Punkten Ihrer Briefe noch sagen! Was die
          <tei:hi rend="underline">Politik</tei:hi> anlangt halte ich an meinem ceterum censeo[4]
        fest: <tei:pb n="9"/> Frankreich[entity-002520] ist der Feind Europas, der Menschheit u.
        ihrer Gesittung, einschließlich der Zivilisation! Was will denn dieses letzte Volk den
        übrigen europäischen Völkern bieten, wenn es die Führung beansprucht? Es ist ja wirklich
        nicht alles in der Welt: ihr Gold, ihr Parfum, es gibt noch andere Weibe[?], die aber sind
        Frankreich unbekannt! Nur von der „Bank von Frankreich“ aus zu diktiren ist ein eselhaftes
        Unterfangen. Wohin ist man mit dem Pöbeldiktat der „französischen Revolution“ gekommen,
        wohin mit den „Napoleoniaden“, wohin mit den „Versailler Verträgen“, die heute von allen als
        Gipfel des Unsinns verlacht werden? Sagt man aber einem Deutschen, wie tief ein Franzose
        unter ihm stehe, dann entgegnet der Töpel:, ... aber das Gemüse, das sie haben, u. wie sie
        essen“! Die französisch <tei:pb n="10"/> psychopatische Sucht zu diktiren dringt sogar in <tei:subst>
          <tei:del rend="overstrike">eine</tei:del>
          <tei:add place="interlinear-above"><tei:handShift new="#HS"/>ihre</tei:add>
        </tei:subst> Chopin[entity-000129]-Ausgabe ein: Ganche[entity-003553], der Herausgeber der
        neuen französischen Chopin-Gesamtausgabe,[5] schlägt im Vorwort buchstäblich einen
        Versaille-Ton an: weil er Franzose ist, glaubt er auch in Sachen Chopins diktiren zu können,
        als ob Musik ein französischer Athem wäre. Keine andere Ausgabe hat so viel Verfehltes, wie
        diese Gesamtausgabe. Wenn auch Deutsche wie Riemann[entity-000712], Litolff u. a.
        Abscheuliches sich geleistet haben, so ha<tei:subst>
          <tei:del rend="overstrike">ben</tei:del>
          <tei:add place="interlinear-above"><tei:handShift new="#HS"/>tten</tei:add>
        </tei:subst> sie doch immerhin „Theorien“ – wenn auch falsche – zum Ausgangspunkt genommen –
        Ganche aber ist von Musik völlig unbeleckt, ein einfacher Literat, er beschmutzt das
        Material, weil er dazu nichts denken kann, nichts in der Tat von Chopin, nichts in der Tat
        von meinetwegen verfehlten Theorien, <tei:pb n="11"/> überhaupt gar nichts. </tei:p>

      <tei:p rend="first">An Ihrer Zusage für das nächste Jahr muß ich mir für heuer genug sein
        lassen;[6] hoffentlich wird eine Inflation bei uns vermeiden, denn dann wüßte ich nicht, wie
        wir nach Tirol[entity-002334] kommen könnten. </tei:p>

      <tei:p rend="first"><tei:handShift new="#HS"/><tei:rs type="work" key="entity-001728"
            ><tei:title>Der „fr. Satz“</tei:title></tei:rs> geht den Ende zu.</tei:p>


      <tei:closer>
        <tei:salute>Und so grüsse ich Sie u. Ihr Haus</tei:salute>
        <tei:salute>in meinem u. meiner <tei:rs type="person" key="entity-000771"
            >Lieliechen</tei:rs>s</tei:salute>
        <tei:salute>Namen auf das herzlichste</tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-40">Ihr</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-50"><tei:rs type="person" key="entity-000632">H.
          Schenker</tei:rs></tei:signed><tei:lb/>
        <tei:dateline><tei:date when="1932-08-16">16. 8. 32</tei:date></tei:dateline>
      </tei:closer>

    </tei:div>


    <tei:div type="translation">

      <tei:salute rend="indent-20">My dear <tei:rs type="person" key="entity-000632">Professor
          Oppel</tei:rs>,[1]</tei:salute>

      <tei:p rend="first">Regarding your letter of April 21[2] and those that followed, I have
        enclosed a copy of Handel's Sixth Fugue, which clarifies your questions. Unfortunately, I
        don't have Fugues 1–5 here, so I cannot answer your questions regarding those.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Regarding the Sixth Fugue, I repeat: You are quite right about deriving
        the piano fugue from the trio sonata. How Handel himself might have accompanied a trio
        sonata is something we will rack our brains over in vain. Anyone who controls the voices as
        Handel does remains completely unpredictable; however, I would like to point out that in all
        four- or five-part fugues, the fourth and fifth voices do not participate regularly, so that
          <tei:pb n="2"/> basically the three-part texture predominates, and the four- or five-part
        texture arises more through octave doubling than through organic voice leading. I was able
        to clearly reconfirm this by comparing the piano fugue with the trio sonata you sent me:
        Nothing is more instructive than seeing at which points in the fugue masters like Handel and
        Bach proceed to add voices. This usually provides insight into the form.</tei:p>

      <tei:p rend="first">Your observation that even in the keyboard fugues, despite their origin,
        you see Handel's final intention, is decidedly correct. Whether, as in the case of the Sixth
        Fugue, an improvement is also involved is irrelevant to this question. All revisions from
        earlier or later periods are, in a sense, expressions of the final intention; they may stand
        side-by-side, even if one derives <tei:pb n="3"/> from the other. Ultimately, a passage that
        a master deems necessary to improve is still interesting enough. How wonderful it would be
        if we could all go astray and in the same way improve ourselves!</tei:p>

      <tei:p rend="first">Incidentally, the <tei:hi rend="underline">arrangements</tei:hi> that the
        great masters made for one reason or another are very instructive. One could spend centuries
        studying them, always to the benefit of both learners and accomplished musicians. For
        example, I'm reminded of J. S. Bach's arrangement of the Violin Concerto in E major as a
        Keyboard Concerto in D major, just as I am impressed by the keyboard reductions of the
        masters – which are often considered insignificant – that they made of their symphonies,
        chamber music, or oratorios, as if just as an addendum to the manuscript, as gifts for the
        publisher; yet in my understanding, the most <tei:pb n="4"/> beautiful symphony is unviable
        unless it is made available to the public in a four-hand arrangement, preferably a
        first-rate one. I <tei:subst>
          <tei:del rend="overstrike">am</tei:del>
          <tei:add place="interlinear-above"><tei:handShift new="#HS"/>was</tei:add>
        </tei:subst> embarrassed to see how Weisse resisted my advice to arrange his chamber music
        for four hands himself; clearly, something is lacking if he doesn't have the inclination to
        do so. You know that Beethoven once publicly, let's say, boasted that only he and Mozart
        could make such arrangements, and in this, he, whom we can rightly call an eternal stickler
        for correctness, was once again right. When Diabelli presented him with the two-hand
        arrangement of the Seventh Symphony for correction, he wrote "idiot," "idiot" on the margins
        of several pages – because Diabelli had literally copied the triplets in the last
        movement.</tei:p>

      <tei:p rend="first"><tei:pb n="5"/> It just occurred to me to add that when examining a fugue,
        I find it most important to examine the dux and comes in terms of their content in my own
        manner, e.g., in the Sixth Fugue as shown in the <tei:hi rend="underline">appendix</tei:hi>.
        To take this fugue [subject alone] as the "Urlinie" itself, as Souchay did in my name, is of
        course wrong, for the Urlinie refers to the whole; but the <tei:hi rend="underline"
          >individual realization</tei:hi> can also be an elaboration according to the model of the
        Urlinie progressions, and this is also the case with <tei:hi rend="underline">every</tei:hi>
        <tei:hi rend="underline">dux</tei:hi>. Only in this way can smaller progressions, e.g., a
        third-progression, or larger ones that stand for smaller ones, and finally also fourth- and
        fifth-progressions, <tei:add place="interlinear-above"><tei:handShift new="#HS"/>which
          are</tei:add> distinguished without the significance of a dux and comes, be understood.
        Finally, one can also see how the outer voices often actually move in sequences of 8ths or
        5ths, and how the diminution deviates from them.</tei:p>

      <tei:p rend="first"><tei:pb n="6"/> Now to other points that concern you. Whether and in what
        way <tei:hi rend="underline">Furtwängler</tei:hi> will evaluate Brahms's arrangement, I
        don't know; it's possible I'll find out when he makes the visit here that he has
        planned.[3]</tei:p>

      <tei:p rend="first">Do you like <tei:hi rend="underline">Vrieslander's</tei:hi> songs? I
        almost fear that this kind of music will impress you less. But I take great pleasure in the
        assurance of his approach – where do we find anything like that today? <tei:hi
          rend="underline">Der Kunstwart</tei:hi> will probably publish a few lines about both the
        songs and the Five Graphic Analyses from my pen, which I shall, of course, share with you
        immediately.</tei:p>

      <tei:p rend="first">It is always a great delight to hear something new unexpectedly from a
        master. Even today, new pieces by <tei:hi rend="underline">Haydn</tei:hi> are still being
        discovered, but these are quantitative <tei:pb n="7"/> discoveries; his qualitative
        discovery will probably remain elusive forever! How happy I am to have presented the
        realization of this in the [Five] Graphic Analyses!</tei:p>

      <tei:p rend="first">You are right. <tei:hi rend="underline">Dvořák</tei:hi> deserved
        enthusiastic recognition. A true wellspring of nature, a national source, but always
        expressed in a German idiom, proof that there is only one musical language that transcends
        nations. <tei:hi rend="underline">Heuberger</tei:hi> told me that <tei:hi rend="underline"
          >Brahms</tei:hi> had tears in his eyes when he saw a new work by Dvořák, because nothing
        gave Brahms as much joy as the naturally spontaneous.</tei:p>

      <tei:p rend="first">What you write about the difficulty of performing your compositions
        perhaps causes me more distress than it does you, for while I share the conviction that true
          <tei:pb n="8"/> values can wait, I would nevertheless consider it extraordinarily
        beneficial if they were brought to light whenever possible. For in this way, the composer
        can, so to speak, add his own physical energy to the power of the work, to the benefit of
        both the work and his contemporaries. For this reason alone, I am glad that Vrieslander –
        albeit with outside help – was able to publish the songs. And I would very much wish that
        you, too, would find such assistance! For all these years, I have preached the same thing to
        Dr. Weisse. Just think how much more convincing <tei:add place="interlinear-above"
            ><tei:handShift new="#HS"/>all</tei:add> our work would be if your and Weisse's music
        were available to the public!</tei:p>

      <tei:p rend="first">So much more could be said about individual points in your letters! As far
        as <tei:hi rend="underline">politics</tei:hi> is concerned, I stand by my ceterum censeo:[4]
          <tei:pb n="9"/> France is the enemy of Europe, of humanity, and of its civilization! What
        can this nation, of all nations, offer the other European peoples if it claims leadership?
        After all, it's not everything in the world: their gold, their perfume; there are other
        women[?], but these are unknown to France! To dictate solely from the "Bank of France" is a
        foolish undertaking. Where did the mob rule of the "French Revolution" lead? Where did the
        "Napoleonic campaigns" lead? Where did the "Treaties of Versailles" lead, which are now
        ridiculed by everyone as the height of absurdity? But if you tell a German how far beneath
        him a Frenchman stands, the simpleton replies, "... but the vegetables they have, and how
        they eat!" The French <tei:pb n="10"/> psychopathic urge to dictate permeates even <tei:subst>
          <tei:del rend="overstrike">a</tei:del>
          <tei:add place="interlinear-above"><tei:handShift new="#HS"/>its</tei:add>
        </tei:subst> Chopin edition: Ganche, the editor of the new French complete edition of
        Chopin's works,[5] literally strikes a Versailles tone in the Preface: because he is French,
        he believes he can dictate even in matters concerning Chopin, as if music were a French
        breath. No other edition has so many flaws as this complete edition. Even though Germans
        like Riemann, Litolff, and others <tei:subst>
          <tei:del rend="overstrike">have</tei:del>
          <tei:add place="interlinear-above"><tei:handShift new="#HS"/>had</tei:add>
        </tei:subst> committed abominations, they at least took "theories" – albeit false ones – as
        their starting point. Ganche, however, is completely ignorant of music, a mere man of
        letters; he defiles the material because he cannot think about it, nothing at all about
        Chopin, nothing at all about, for all I care, flawed theories, <tei:pb n="11"/> absolutely
        nothing.</tei:p>

      <tei:p rend="first">I must be content with your promise for next year;[6] let us hope we avoid
        inflation here, because then I would not know how we could get to the Tyrol.</tei:p>

      <tei:p rend="first"><tei:handShift new="#HS"/><tei:rs type="work" key="entity-001728"
            ><tei:title level="m">Free Composition</tei:title></tei:rs> is approaching the
        end.</tei:p>


      <tei:closer>
        <tei:salute>And so I greet you and your family</tei:salute>
        <tei:salute>in my Lieliechen’s and my name</tei:salute>
        <tei:salute>most cordially,</tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-40">Your</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-50"><tei:rs type="person" key="entity-000632">H.
          Schenker</tei:rs></tei:signed><tei:lb/>
        <tei:dateline><tei:date when="1932-08-16">August 16, 1932</tei:date></tei:dateline>
      </tei:closer>

    </tei:div>

  </sdo:record>
</sdo:recordCollection>
