<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
  xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
  xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
  <sdo:collectionDesc>
    <sdo:source>
      <sdo:correspondence mfID="2874" sdoID="Sbb-B-II-3549">Sbb B II 3549</sdo:correspondence>
    </sdo:source>

    <tei:handNotes>
      <tei:handNote xml:id="HS" scope="sole">Heinrich Schenker's hand</tei:handNote>
    </tei:handNotes>

    <tei:respStmt xml:id="IB">
      <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
      <tei:resp>Transcription, 2013, 2022</tei:resp>
      <tei:resp>Translation, 2013, 2022</tei:resp>
      <tei:resp>XML Encoding, 2022</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:revisionDesc>
      <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
      <tei:change when="2011-09-23" who="#IB">XML code revised</tei:change>
    </tei:revisionDesc>
  </sdo:collectionDesc>

  <sdo:record ID="r0001">

    <sdo:itemDesc>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-008356">BusoniF ~
        HSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>



      <dc:title>Handwritten letter from Schenker to Busoni, undated [c. September 1,
        1903?]</dc:title>

      <dcterms:created>1903-09-01T12:00:00Z</dcterms:created>
      <dcterms:dateSubmitted>2022-10-13</dcterms:dateSubmitted>
      <dc:description>Schenker explains that Arnold Schoenberg asked to orchestrate the piano duet
        Syrian Dances years earlier, therefore that an orchestral version should be available. He
        says, however, that he had from the beginning conceived the pieces in orchestral colors, but
        that the orchestration would now take time, so he asks Busoni's preference. He reports that
        other music societies have asked to perform works by him.</dc:description>
      <dc:subject/>

      <marcrel:correspondent key="entity-000632">HSchenker</marcrel:correspondent>
      <marcrel:recipient key="entity-000116">BusoniF</marcrel:recipient>
    </sdo:itemDesc>


    <tei:div type="transcription">

      <tei:opener>
        <tei:address>
          <tei:addrLine><tei:handShift new="#HS"/>(Ob: Öst) <tei:rs type="place" key="entity-002673"
              >Gmunden</tei:rs>, Esplanade 13.</tei:addrLine>
        </tei:address>
        <tei:salute>Lieber u. sehr verehrter <tei:rs type="person" key="entity-000116"
            >Freund</tei:rs>!<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">This letter
            is published in full in translation in <tei:bibl><tei:editor>Ian Bent</tei:editor>,
                <tei:editor>David Bretherton</tei:editor>, and <tei:editor>William
                Drabkin</tei:editor>, eds., <tei:title level="m">Heinrich Schenker: Selected
                Correspondence</tei:title> (Woodbridge: The Boydell Press, 2014),</tei:bibl> pp.
            36–37.</tei:note></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p>Die Post hatte manche Wege zu mir, bis sie mir Ihren liebenswürdigen Brief gebracht;
        daher das gewünschte Umgehende meiner Antwort nicht schon früher sich ereignen könnte. Wie
        glücklich bin ich über Ihren Brief, u. überhaupt darüber, daß ein Mann Ihres Ranges mich zu
        fördern willens ist! Nun muß ich sagen, wie die Sache steht. </tei:p>

      <tei:p>Vor etwa drei Jahren habe ich die „<tei:rs type="work" key="entity-001664"
            ><tei:title>S. T.</tei:title></tei:rs>“ mit einem <tei:rs type="person"
          key="entity-000913">Freund</tei:rs> im Bösendorfersaal gespielt.<tei:note
          xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot">January 26, 1900 in the Bösendorfer-Saal
          in Vienna, with Eduard Gärtner.</tei:note> Dort gefielen sie einem Musiker, Namens <tei:rs
          type="person" key="entity-000798">Arnold Schönberg</tei:rs> (der seither nach <tei:rs
          type="place" key="entity-002501">Berlin</tei:rs> ausgewandert, u. über Empfehlung von
          <tei:rs type="person" key="entity-000871">R. Strauss</tei:rs><tei:note xml:id="r0001-fn03"
          type="editorial" place="foot">In a note from 1944, Schoenberg recalled: "Strauss, in 1902,
          having glanced through the (then unfinished) scores of my <tei:title level="m"
            >Pelleas</tei:title> and <tei:title level="m">Gurrelieder</tei:title>, procured for me
          the 'Liszt Stiftung' for two years at 1,000 Marks yearly.": <tei:bibl><tei:editor>Joseph
              Auner</tei:editor>, ed., <tei:title level="m">A Schoenberg Reader: Documents of a
              Life</tei:title> (New Haven: Yale University Press, 2003)</tei:bibl>, pp.
          301‒02.</tei:note>
        <tei:pb n="2"/> das Liszt Stipendium für 3 Jahre erhalten hat) derart, daß er mich gebeten
        hat, die Sachen instrumentiren zu dürfen:<tei:note xml:id="r0001-fn04" type="editorial"
          place="foot">Seven letters from Schoenberg to Schenker dated 1903 survive: OJ 14/15,
          [1]–[7], and are available on this site. None of Schenker’s letters to Schoenberg are
          known to survive.</tei:note> er ist nämlich ein virtuoser Instrumentator (soll auch
        interessante Partituren haben, wie man mir sagt), u. nährt sich in Noth mit Instrumentirung,
        genau so wie ich <tei:del rend="overstrike">mit</tei:del> vor Jahren <tei:add
          place="interlinear-above">mich</tei:add> mit <tei:sic>Schriftstellern</tei:sic> zum Theil
        fortbringen mußte. Mir blieb nichts übrig, als mich über den spontanen Antrag <tei:rs
          type="person" key="entity-000798">Sch.</tei:rs>’s zu freuen, verwies ihn aber auf den
          <tei:rs type="organization" key="entity-006149">Verleger</tei:rs>, dem ich die Sachen
        leider (‒ in Anbetracht dessen, daß sie sehr gut gehen) nur zu billig verkauft habe, ganz u.
        mit Umarbeitungen u.s.w. Und nun glaube ich, daß die Sachen <tei:hi rend="underline">bereits
          instrumentiert</tei:hi> beim <tei:rs type="organization" key="entity-006149"
          >Verleger</tei:rs> liegen, <tei:pb n="3"/> nur daß sie entweder der <tei:rs
          type="organization" key="entity-006149">Verleger</tei:rs> Niemandem angetragen, oder
        Niemand acceptirt hat. </tei:p>

      <tei:p rend="ident-10">Ich selbst hatte bedenken, die Sachen von vornherein selbst zu
        instrumentiren: mir schien es tactvoller, künstlerischer sie zunächst in 4-händ.-form zu
        geben, obgleich ich deutlich das Orchester im Kopfe hatte. – Nun bitte ich Sie, lieber,
        guter Freund mir zu sagen, ob Sie die Sachen in <tei:hi rend="underline">meiner eigenen
          Instrumentirung</tei:hi> wünschen, oder ob Sie <tei:add place="interlinear-above"
          >sie</tei:add> als von <tei:rs type="person" key="entity-000798">A. Schönberg</tei:rs>
        instrumentirt, aufführen <tei:hi rend="underline">können</tei:hi>. Im ersteren Falle müßte
        ich sie schleunigst über Hals u. Kopf machen, u. copiren lassen etc. Ich schrieb an den
          <tei:rs type="organization" key="entity-006149">Verleger</tei:rs> um Auskunft, ob <tei:rs
          type="person" key="entity-000798">Schönberg</tei:rs> seinerzeit für ihn die Sache besorgt
        hat. Ich möchte durchaus die glückliche Wendung, die mir von Ihrer Seite kommt, festhalten
          <tei:pb n="4"/> u. gerne möchte ich Ihnen meinen ersten Erfolg (denn an einen solchen
        glaube ich fest) verdanken. So haben Sie denn die Güte, mir zu antworten, ob die Instr.
          <tei:rs type="person" key="entity-000798">Schönberg</tei:rs>’s Ihnen genügt: inzwischen
        wird auch hoffentlich mein <tei:rs type="organization" key="entity-006149">Verleger</tei:rs>
        Antwort geben u. sich so Alles klarstellen. </tei:p>

      <tei:p>Es wird Sie freuen zu hören, daß die <tei:rs type="organization" key="entity-002430"
          >Gesellschaft</tei:rs>sconcerte u. die <tei:rs type="organization" key="entity-008204"
          >Singakademie</tei:rs> Einiges von mir bringen wollen. Ach, käme das Alles zu Stande nur,
        denn ich habe es schon sehr, sehr not; den Kanpf, den ich wenig gefördert, seit meinem
          13<tei:hi rend="supralinear">ten</tei:hi> Lebensjahre,<tei:note xml:id="r0001-fn05"
          type="editorial" place="foot">i.e. 1880/81: Schenker's oldest sibling, Marcus, died in
          1880 (Federhofer (1985), p. 4), and it may be that Schenker ‒ the youngest child but one ‒
          dated his sense of family responsibility not just to the death of his father Johann in
          1887, after which he bore the main burden, but back to this time, when he perhaps had to
          hold his large family together: see diary entries for September 3‒5, 1927. (Thanks to Lee
          Rothfarb for his work on Schenker's education, and for this interpretation.)</tei:note>
        führe, hat mich fast ganz aufgerieben. Dank, besten dank für Ihre so warmer Teilnahme! </tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-20">Beste Grüße an Sie u. Ihre <tei:rs type="person"
            key="entity-000117">Frau Gemalin</tei:rs></tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-20">sendet Ihr stets treu ergebener</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-50"><tei:rs type="person" key="entity-000632">Heinrich
            Schenker</tei:rs></tei:signed>
      </tei:closer>

    </tei:div>


    <tei:div type="translation">

      <tei:opener>
        <tei:address>
          <tei:addrLine><tei:handShift new="#HS"/>(Upper Austria) <tei:rs type="place"
              key="entity-002673">Gmunden</tei:rs>, Esplanade 13</tei:addrLine>
        </tei:address>
        <tei:salute>Dear and greatly revered <tei:rs type="person" key="entity-000116"
            >friend</tei:rs>!<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/></tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p>Your kind letter has gone a long way round before reaching me, which is why the return
        reply that you asked for has been so long delayed. How happy I am at your letter, happy
        above all that a man of your status is prepared to promote me! I must now tell you how
        matters stand.</tei:p>

      <tei:p>Some three years ago I played the <tei:rs key="entity-001664"><tei:title level="m"
            >Syrian Dances</tei:title></tei:rs> with a <tei:rs type="person" key="entity-000913"
          >friend</tei:rs> in the Bösendorfer-Saal.<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/>
        On that occasion, they appealed to a musician named <tei:rs type="person"
          key="entity-000798">Arnold Schoenberg</tei:rs> (who has since moved to <tei:rs
          type="place" key="entity-002501">Berlin</tei:rs>, and who, on the recommendation of
          <tei:rs type="person" key="entity-000871">Richard Strauss</tei:rs>,<tei:ptr
          corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/>
        <tei:pb n="2"/> received the Liszt Stipend for three years), so much so that he asked me if
        he might orchestrate the pieces.<tei:ptr corresp="#r0001-fn04" type="footnote"/> He is in
        fact a virtuoso orchestrator (also has some interesting scores <tei:supplied
          reason="cl;arity">of his own</tei:supplied>, so people tell me), and earns his living by
        necessity from orchestration, just as I had to make my living a few years ago in part by
        journalistic writing. I had no option but to respond with pleasure to <tei:rs type="person"
          key="entity-000798">Schoenberg</tei:rs>'s spontaneous request, but referred him to my
          <tei:rs type="organization" key="entity-006149">publisher</tei:rs>, to whom I had
        regrettably sold the pieces too cheaply (considering that they sell very well), including
        all arrangements, etc. And now I believe that the pieces would be available <tei:hi
          rend="underline">ready orchestrated</tei:hi> at the <tei:rs type="organization"
          key="entity-006149">publisher</tei:rs>, <tei:pb n="3"/> except that either the <tei:rs
          type="organization" key="entity-006149">publisher</tei:rs> did not ask anyone, or no one
        took it on.</tei:p>

      <tei:p rend="ident-10">I myself had thought about orchestrating them at the outset,
          <tei:supplied reason="clarity">but</tei:supplied> it seemed to me more tactful, more
        artistic, to give them first in piano four-hands form, albeit I had the sound of the
        orchestra clearly in my head. — Now let me ask you, dear, good friend, to tell me whether
        you wish to have the pieces in <tei:hi rend="underline">my own orchestration</tei:hi>, or
        whether you <tei:hi rend="underline">can</tei:hi> perform <tei:add place="interlinear-above"
          >them</tei:add> as orchestrated by <tei:rs type="person" key="entity-000798">Arnold
          Schoenberg</tei:rs>. In the former case, I would have as fast as possible to throw myself
        wholeheartedly into doing them, having them copied, etc. I wrote to the <tei:rs
          type="organization" key="entity-006149">publisher</tei:rs> to establish whether <tei:rs
          type="person" key="entity-000798">Schoenberg</tei:rs> tackled the pieces for him at that
        time. I definitely would like to seize this golden opportunity that you are offering me,
          <tei:pb n="4"/> and I should very much like it to be you to whom I owe my first success
        (for that is what I firmly believe it will be). So please kindly answer me whether <tei:rs
          type="person" key="entity-000798">Schoenberg</tei:rs>'s orchestration will suffice for
        you. In the meantime, let us hope my <tei:rs type="organization" key="entity-006149"
          >publisher</tei:rs> will reply and the situation will be cleared up.</tei:p>

      <tei:p>You will be pleased to hear that the concerts of the <tei:rs type="organization"
          key="entity-002430">Society for Friends of Music</tei:rs> and the <tei:rs
          type="organization" key="entity-008204">Singakademie</tei:rs> are wanting to perform
        something of mine. Ah! If only all of this would materialize! For I am desperately in need.
        The fight that I have been waging with little support since the thirteenth year of my
          life<tei:ptr corresp="#r0001-fn05" type="footnote"/> has all but worn me down completely.
        My thanks, my sincere thanks, for the keen interest <tei:supplied reason="clarity">you have
          taken in me</tei:supplied>!</tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-20">Your ever faithful devotee sends</tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-20">most cordial greetings to you and your <tei:rs type="person"
            key="entity-000117">wife</tei:rs>,</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-50"><tei:rs type="person" key="entity-000632">Heinrich
            Schenker</tei:rs></tei:signed>
      </tei:closer>


    </tei:div>
  </sdo:record>
</sdo:recordCollection>
