<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
  xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
  xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
  <sdo:collectionDesc>
    <sdo:source>
      <sdo:correspondence mfID="2908" sdoID="WSLB-Hds-94475">WSLB-Hds 94475</sdo:correspondence>
    </sdo:source>

    <tei:handNotes>
      <tei:handNote xml:id="HS" scope="sole">Heinrich Schenker's hand</tei:handNote>
    </tei:handNotes>

    <tei:respStmt xml:id="WMD">
      <tei:persName>William Drabkin</tei:persName>
      <tei:resp>Transcription, 2022</tei:resp>
      <tei:resp>Translation, 2022</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="IB">
      <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
      <tei:resp>XML Encoding, 2022</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:respStmt xml:id="BOT">
      <tei:name>Automated Script</tei:name>
      <tei:resp>Conversion from MovableType syntax to TEI</tei:resp>
    </tei:respStmt>

    <tei:revisionDesc>
      <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
      <tei:change when="2012-09-28" who="#IB">revision of XML code</tei:change>
    </tei:revisionDesc>
  </sdo:collectionDesc>

  <sdo:record ID="r0001">

    <sdo:itemDesc>
      <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002735">Seligmann ~
        HSchenker</tei:rs>
      <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">letter</tei:rs>

      <dc:title>Handwritten letter from Schenker to Seligmann, undated [probably early July
        1909]</dc:title>

      <dcterms:created>1909-07-01T12:00:00Z</dcterms:created>
      <dcterms:dateSubmitted>2022-11-22</dcterms:dateSubmitted>
      <dc:description>Schenker asks Seligmann to read an essay on Byron’s Manfred and, if he thinks
        it worthy of publication, to send a letter of reference to one or other Viennese newspaper.
        He also expresses his satisfaction at how his career is shaping: he has requested and
        received generous fees for the editions he has prepared for Universal Edition, and his
        theoretical writings for Cotta are also moving along.</dc:description>
      <dc:subject/>

      <marcrel:correspondent key="entity-000632">Heinrich Schenker</marcrel:correspondent>
      <marcrel:recipient key="entity-000819">Adalbert Franz Seligmann</marcrel:recipient>
    </sdo:itemDesc>

    <tei:div type="transcription">

      <tei:opener>
        <tei:address>
          <tei:addrLine rend="indent-60"><tei:handShift new="#HS"/><tei:rs type="place"
              key="entity-002396"><tei:hi rend="underline">Steinach
            a/Brenner</tei:hi></tei:rs></tei:addrLine>
        </tei:address>
        <tei:salute>Lieber <tei:rs type="person" key="entity-000819">Freund</tei:rs>!</tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p>Es schien immer einfacher, daß ich Sie um die Empfehlung eines Aufsatzes an den
        Redakteur des „Literaturblattes“ (nicht des Feuilletons!) in der „<tei:rs type="journal"
          key="entity-002559"><tei:title>N. fr. Pr</tei:title></tei:rs>“, oder an einen der
        Herausgeber der „<tei:rs type="journal" key="entity-003346"><tei:title>Österr.
            Rdschau</tei:title></tei:rs>“ ersucht hätte; indessen mach’ ich es, wie Sie sehen,
        Kompliziertes, nur um meine u. Ihre Empfehlung besser zu fundieren.<tei:note
          xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot">This undated letter begins with a
          discussion of an essay on Byron’s <tei:title level="m">Manfred</tei:title>, which is
          resumed in the first paragraph of Schenker’s letter of July 17, 1909 (<tei:ref
            type="correspondence" cRef="WSLB-Hds-94476">WSLB-Hds 94476</tei:ref>). It must therefore
          predate that letter by several days.</tei:note> Ich möchte es vermeiden, daß Sie meine
        Empfehlung mistrauen, u. andererseits auch Sie selbst in die bequeme Lage <tei:add
          place="interlinear-above">versetzen</tei:add> (wenn überhaupt einen Aufsatz zu empfehlen,
        ein bequemes Geschäft ja zu nennen ist!), mit guten Gewissen die Empfehlung zu geben. </tei:p>

      <tei:p>Zunächst vom Aufsatz.</tei:p>

      <tei:p>Er bringt ein so ausgezeichnetes u. <tei:hi rend="double-underline">neues</tei:hi>
        Lesen des „<tei:title>Manfred</tei:title>“ von Byron zum Ausdrucke, daß es eine Freude ist,
        endlich mit dem Autor hinter dieses uralte Problem <tei:del rend="overstrike"
          >dahin</tei:del> zu kommen. Der Theil II des Aufsatzes ist so überzeugend, daß man sich
        wundert, nicht schon früher selbst all diese feinen u. freiesten Beziehungen wahrgenommen,
        oder von Anderen sie blosgelegt erhalten zu haben! Der Autor gab mir Gelegenheit, die im
        Aufsatz citierte Lite- <tei:pb n="2"/> ratur selbst zu kontrollieren, und <tei:add
          place="interlinear-above">ich</tei:add> kann daher die völlige <tei:hi rend="underline"
          >Neuheit</tei:hi> des im Grunde gar so einfachen Resultates aus eigener Wahrnehmung bestätig<tei:subst>
          <tei:del rend="overstrike">t</tei:del>
          <tei:add place="interlinear-above">en</tei:add>
        </tei:subst>. Daß man „<tei:title>Manfred</tei:title>“ bis nun so falsch, so unkünstlerisch
        auffasste, würde ich nie geglaubt haben, wenn ich <tei:add place="interlinear-above"
          >es</tei:add> in den Hauptwerken nicht mit eigenen Augen gesehen hätte, u. da fiel mir
        dann auch ein, daß ja schließlich auch die <tei:rs type="person" key="entity-000055"><tei:hi
            rend="lateinschr">Beethoven</tei:hi></tei:rs>schen Werke, oder die von <tei:rs
          type="person" key="entity-000027">Bach</tei:rs>, <tei:rs type="person" key="entity-000094"
          >Brahms</tei:rs> noch des rüstigen Leserherren, u. daß so auch – um Ihr Fach zu citieren –
        am allerwenigesten gerade die Muthers’, <tei:hi rend="lateinschr">Meier</tei:hi>-Gräfes’,
          <tei:rs type="person" key="entity-000259">Frimmel</tei:rs>s’ von den Bildern <tei:add
          place="interlinear-above">richtige</tei:add> Auskunft geben, die sie beschreiben.<tei:note
          xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot">Three important art critics and
          historians. Richard Muther (1860–1909) was the author of numerous monographs on famous
          painters; his five-volume <tei:title level="m">Geschichte der Malerei</tei:title>
          (1899–1900) was to be the subject of a feuilleton by Seligmann published in the <tei:title
            level="j">Neue Freie Presse</tei:title> a few months later (December 3, 1909). Julius
          Meier-Graefe (1867–1935) helped promote the reputations of Caspar David Friedrich and El
          Greco. Theodor von Frimmel (1853–1928), assistant curator at the Imperial Natural History
          Museum until 1893, would have been better known to Schenker as a Beethoven
          scholar.</tei:note> Überall, überall dasselbe: Die Menschen sehen nicht, hören nicht, sie
        können nicht lesen u.s.w. </tei:p>

      <tei:p>Es ist beschämend, daß es einer Frau – diesem Geschlechtes gehört nämlich der Autor an
        – vorbehalten sein müßte, das Geheimnis des Dramas zu lüften. Und als eingefleischter Gegner
        der Frau auf geistigem Gebiete würde ich niemals dem Wert der Arbeit zugeben, wenn ich mich <tei:choice>
          <tei:sic>vom</tei:sic>
          <tei:corr>von</tei:corr>
        </tei:choice> de<tei:supplied reason="omission">m</tei:supplied>selben, wie gesagt, nicht
        aufs Peinlichste selbst würde überzeugt haben. Und daß die Frau obendrein gar eine Freundin
        von mir ist, <tei:pb n="3"/> – eine alte (sie zählt schon 54 Jahre<tei:note
          xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot"> In September 1900 Schenker stated that
          his patron and friend <tei:rs type="person" key="entity-000582">Mrs. Irene Mayerhofer
            (Graedener)</tei:rs> was aged 46 (<tei:ref type="correspondence" cRef="OJ-6-3_18">OJ
            6/3, [18]</tei:ref>). Since she would have been 54 or 55 by July 1909, she can be put
          forward as a possible candidate for authorship of the article in question.</tei:note>) –
        würde mich sicher auch gehindert haben, der Sache einen Wert beizulegen. Seinerzeit habe ich
        der Dame einige Aufsätze über <tei:sic><tei:hi rend="lateinschr">Spencer</tei:hi></tei:sic>,
        Mach u.s.w. in der „<tei:rs type="journal" key="entity-002560"><tei:title level="j"
            >Revue</tei:title></tei:rs>“, „<tei:rs type="journal" key="entity-002545"
            ><tei:title>Zeit</tei:title></tei:rs>“ vermittelt, – seit vielen, vielen Jahren ist
        diese Arbeit die erste, die sie publizieren mochte. Ich sage es, damit Sie wissen, dass sie
        weniger „Schriftstellerin“ von Beruf ist u. die „Crüwell<tei:del rend="overstrike"
          >s</tei:del>, Sil Vara<tei:del rend="overstrike">s</tei:del>, <tei:hi rend="lateinschr"
          >Leon Kellner</tei:hi> u. s.w. keineswegs mit Konkurrenz bedrohen will,<tei:note
          xml:id="r0001-fn04" type="editorial" place="foot">Leon Kellner (1859–1928) was a
          Polish-born scholar of English literature, active in the Austrian Empire. Sil-Vara was the
          pen name of the Austrian writer Geza Silberer (?1876–1938), journalist for the <tei:title
            level="j">Neue Freie Presse</tei:title> and author of <tei:title level="j">Englische
            Staatsmänner</tei:title> (1910). Gottlieb August Crüwell (1866–1931), born in Ceylon but
          raised in Austria, developed a keen interest in English literature; he eventually became
          Director of the University of Vienna Library.</tei:note> daß sie vielmehr der Sache zu
        Liebe die Studien über „<tei:title>Manfred</tei:title>“ auf sich genommen und nun einen
        Aufsatz dargelegt hat. Auch sollen Sie den Inhalt des Aufsatzes schon darum kennen lernen,
        weil es nur nicht unwahrscheinlich vorkommt, daß die Frau, eine wehrlose Autorin, von einem
        minder netten Redakteur einfach um ihre Arbeit betrogen werden könnte, wie es mir selbst
        wiederholt mit <tei:rs type="person" key="entity-000648">Osten</tei:rs>, <tei:rs
          type="person" key="entity-000333">Harden</tei:rs>, <tei:rs type="person"
          key="entity-000363">Heuberger</tei:rs>, <tei:rs type="person" key="entity-000562"
          >Mandyczewski</tei:rs> passiert ist.<tei:note xml:id="r0001-fn05" type="editorial"
          place="foot">Heinrich Osten was one of the editors of <tei:title level="j">Neue
            Revue</tei:title>, Maximilian Harden the founder of <tei:rs type="journal"
            key="entity-002566"><tei:title level="j">Die Zunkunft</tei:title></tei:rs>; both
          published early essays and reviews by Schenker. Richard Heuberger (1850–1914) was a
          prominent Viennese music critic. Eusebius Mandyczewski (1857–1929) was for forty years the
          Archivist at the <tei:rs type="organization" key="entity-002430">Gesellschaft der
            Musikfreunde</tei:rs>.</tei:note> Ein <tei:rs type="person" key="entity-000303">Max
          Graf</tei:rs> würde am nächsten Tage mit „Bekanntlich“<tei:note xml:id="r0001-fn06"
          type="editorial" place="foot">With the word “bekanntlich” in quotation marks, Schenker is
          here alluding to the journalist Max Graf’s purported inclination to appropriate the ideas
          of others – in particular Schenker’s own – without proper acknowledgement. See for
          instance the diary entry of November 26, 1910: “Dr. Max Graf's latest book […] cites my
            <tei:rs type="work" key="entity-001724"><tei:title level="m">Theory of
              Harmony</tei:title></tei:rs> ‒ although in journalistic fashion, needless to say ‒ not
          at the more important passage where the theft of the main points occurs and was bound to
          discredit the thief, but with regard to entirely irrelevant material concerning enharmonic
          modulation. As a result, the theft itself is very effectively masked, and the reader
          assumes that the central issue belongs to the author himself, the subordinate issue to
          another author who is merely cited.”</tei:note> die Pointe einer andauernden Arbeit, die
        fremdes Eigentum ist, einleiten, u. der Autorin ihren Aufsatz zurückgeben. <tei:pb n="4"/>
        Eine solche Ungerechtigkeit soll nach Möglichkeit nun durch mein u. Ihr Mitwissen verhindert
        werden. </tei:p>

      <tei:p>Der Titel ist nur der Bescheidenheit halber so gesetzt worden, damit der Redakteur fürs
        Erste glaube, nur einen Bericht, einen summarischen Bericht über den gegenwärtigen Stand des
        noch immer vielerörterten Problems erhalten zu haben. (Vor Kurzem beschäftige sich <tei:add
          place="interlinear-above">ein mir unbekannter Autor</tei:add> in der Fischer’schen
          <tei:sic>Rdbl.</tei:sic>, Berlin,<tei:note xml:id="r0001-fn07" type="editorial"
          place="foot">A literary journal published by S. Fischer-Verlag, Berlin since the 1890s,
          and issued under the title <tei:title level="j">Die neue Rundschau</tei:title> since
          1904.</tei:note> wieder mit „<tei:title>Manfred</tei:title>“). Würde der Redaktor Einsicht
        haben, die Neuheit des Resultates zu glauben, so könnte er dann allenfalls den Titel ändern,
        wie z.B. das „Manfred-Problem“, aus dem Werke selbst erschlossen, – oder ähnlich. </tei:p>

      <tei:p>Das <tei:rs type="person" key="entity-000808"><tei:hi rend="lateinschr"
            >Schumann</tei:hi></tei:rs> „<tei:title>Manfred</tei:title>“ zu komponieren überhaupt
        Lust fand, bleibt das Verwunderlichste. Auch er hat das Werk leider falsch gelesen, sonst
        hätte er es nicht komponieren – dürfen. </tei:p>

      <tei:p>So viel vom Aufsatz u. dessen Autor.</tei:p>

      <tei:p>Gerne benütze ich aber diese Gelegenheit auch dazu, Ihnen den <tei:rs type="work"
          key="entity-001726">ersten Halbband des <tei:title>Kontrapunkt</tei:title></tei:rs>es für
        die <tei:pb n="5"/> nächste Zeit in Aussicht zu stellen. Sie erhalten selbstverständlich ein
        Exemplar von mir.<tei:note xml:id="r0001-fn08" type="editorial" place="foot"><tei:title
            level="m">Kontrapunkt</tei:title> 1 was released on October 4, 1910, and Seligmann
          quotes from its Preface in a <tei:title level="j">Neue freie Presse</tei:title> feuilleton
          of October 13 (<tei:ref type="correspondence" cRef="OJ-14-23_15">OJ 14/23, [15]</tei:ref>,
          October 14), so must have received a complimentary copy between those dates, though
          correspondence to the publisher, <tei:rs type="organization" key="entity-002405">J. G.
            Cotta</tei:rs>, in which Schenker requested copies to be sent to critics did not include
          Seligmann’s name.— Schenker forwarded Seligmann’s feuilleton to the publisher (<tei:ref
            type="correspondence" cRef="CA-132">CA 132</tei:ref>, October 13, 1910), who responded
          that they were retaining the clipping, hence it does not appear in Schenker’s scraphook,
          OC 2.</tei:note> Der <tei:rs type="work" key="entity-001727">2. Halbband</tei:rs> dürfte
        aber erst zu Ostern 1910 herauskommen. Dort erfolgt auch die Abrechnung mit den Götzen,
        „Laien“, u.s.w. Ein volles Jahr dauern schon die Korrekturen des <tei:rs type="work"
          key="entity-001726">I. Halbband</tei:rs>es, u. wir sind noch nicht fertig. Schade, daß ich
        Sie in Wien in der letzten Zeit nicht sehen konnte, aber die Garnitur:<tei:note
          xml:id="r0001-fn09" type="editorial" place="foot">“Garnitur”: a set of objects, here used
          in the pejorative sense with reference to a group writers known to Schenker. Paul Stauber
          (1876–1918) was the music critic of the <tei:rs type="journal" key="entity-003286"
              ><tei:title level="j">Illustrirtes Wiener Extrablatt</tei:title></tei:rs>. David Josef
          Bach (1874–1947) was an influential music critic, and an ardent socialist who organized
          the Workers’ Symphony Concerts in Vienna in 1905. In 1917 he became the Editor-in-Chief of
          the literature and art section of the <tei:rs type="journal" key="entity-002528"
              ><tei:title level="j">Arbeiter-Zeitung</tei:title></tei:rs>.</tei:note>
        <tei:rs type="person" key="entity-000847">Stauber</tei:rs>, <tei:rs type="person"
          key="entity-003384">Bach</tei:rs> etc., widerstehen mir so, daß ich, der ich übrigens bis
        in den späten Abend hinein zu unterrichten habe, es nicht über mich bringen kann, noch ins
        Caféhaus einzutreten. Oft genug wollte ich Sie zu einem <tei:foreign xml:lang="fre"><tei:hi
            rend="lateinschr">Rendezvous</tei:hi></tei:foreign> bitten, nur um mit Ihnen zu
        plaudern, als dem Gleichgesinnten, aber ich fürchtete, Ihnen damit unbequem zu werden.
        Vielleicht freut es Sie doch, um von mir selbst zu erfahren, daß ich mit den Erfolgen meiner
        Arbeiten ganz u. gar zufrieden bin. Sogar, was als bester Beweis gelten mag, die „<tei:rs
          type="organization" key="entity-002408">Universal-Edition</tei:rs>“ zahlt mir die
        Honorare, wie <tei:hi rend="underline">ich</tei:hi> sie fordere. Und mehr als das: der
          <tei:rs type="person" key="entity-000356">Direktor</tei:rs> bot mir <tei:pb n="6"/> – –
        ein Jahresrente an, nur damit ich für die <tei:rs type="organization" key="entity-002408"
          >Edition</tei:rs> arbeite. Ist Ähnliches in Wien schon vorgekommen? Ich gieng natürlich
        darauf nicht ein, weil ich die Rente sicher nicht im nötigen Ausmaß erhalten hätte, um die
        Herabsetzungen der Honorare erleiden zu können. Mir sind die stark erhöhten Honorare lieber.
        Und so bin ich augenblicklich in der angenehmen Lage, zu <tei:rs type="work"
          key="entity-001730">Bach’s „<tei:title>Chrom. Fantasie u. Fuge</tei:title>“
          Erläuterungen</tei:rs> für die „<tei:rs type="organization" key="entity-002408">U.
          E.</tei:rs>“ zu verfassen, die im Herbst an Stelle von <tei:rs type="person"
          key="entity-000116">Busoni</tei:rs>’s Ausgabe erscheinen u. in der <tei:rs
          type="organization" key="entity-002591">Akademie</tei:rs> angenommen werden sollen. Zum
        ersten Mal würden dann zu <tei:rs type="person" key="entity-000027">Bach</tei:rs> sachliche
        Kommentare erscheinen, u. ich freue mich sehr, sehr auf diese Arbeit. Denken Sie, <tei:rs
          type="person" key="entity-000089">Dir. <tei:hi rend="lateinschr">Bopp</tei:hi></tei:rs>,
        den ich selbst nicht kenne, wünschte sogar eine Ausgabe des „<tei:rs type="composition"
          key="entity-002952"><tei:title>Wohl-<tei:hi rend="lateinschr">temperierten</tei:hi>
            Klavier</tei:title></tei:rs>s“ mit Erläuterungen von mir, indirekt durch den <tei:rs
          type="person" key="entity-000356">Direktor der „U. E.“</tei:rs>,<tei:note
          xml:id="r0001-fn10" type="editorial" place="foot">The plan for an edition by Schenker of
          the <tei:title level="m">Well-tempered Clavier</tei:title> Book II, to complement the
          edition of Book I by Busoni, for use by the Academy, was hatched by Emil Hertzka with
          Wilhelm Bopp in December 1908 (<tei:ref type="correspondence" cRef="OC-52-399-401">OC
            52/399-401</tei:ref>). Schenker rejected the plan immediately (<tei:ref
            type="correspondence" cRef="WSLB-31">WSLB 31</tei:ref>), although Hertzka still nursed
          hopes of it in January 1909 (<tei:ref type="correspondence" cRef="OC-52-919">OC
            52/919</tei:ref>).</tei:note> ich habe aber vorläufig diese große Arbeit abgelehnt, weil
        ich eine noch wichtigere,: „<tei:rs type="work" key="entity-001759"><tei:title>Der
            Niedergang der Kompositionskunst</tei:title></tei:rs>“ (als Bd. III)<tei:note
          xml:id="r0001-fn11" type="editorial" place="foot">Schenker’s “<tei:title>Über den
            Niedergang der Kompositionskunst</tei:title>” (“<tei:title>The Decline of the Art of
            Composition</tei:title>”), initially conceived as an epilogue to his <tei:rs type="work"
            key="entity-001724"><tei:title level="m">Harmonielehre</tei:title></tei:rs>, was set
          aside while he worked on the two half-volumes of <tei:rs type="work" key="entity-001725"
              ><tei:title level="m">Kontrapunkt</tei:title></tei:rs> from 1907 to 1909. At this
          stage, he was planning to have it appear as the third volume of his series of theoretical
          books (<tei:rs type="work" key="entity-001723"><tei:title level="m">Neue musikalische
              Theorien und Phantasien</tei:title></tei:rs>), but it remained unpublished in his
          lifetime.</tei:note>
        <tei:pb n="7"/> zu publizieren habe. Übrigens hat die „<tei:rs type="organization"
          key="entity-002408">U. E.</tei:rs>“ auch diesen Band mir abnehmen wollen, um mich von
          <tei:rs type="organization" key="entity-002405">Cotta</tei:rs> loszutrennen, – doch das
        Alles gehört späteren Jahren an. Selbst <tei:rs type="person" key="entity-000363"
          >Heuberger</tei:rs>, der Fallottensten Einer, gestand mir zu, daß <tei:rs type="person"
          key="entity-000089">Bopp</tei:rs> für meine Arbeiten sehr, sehr eingenommen ist. Und so
        stecke ich ganz in Arbeit, hier für <tei:rs type="organization" key="entity-002405"
          >Cotta</tei:rs>, dort die „<tei:rs type="work" key="entity-001730"><tei:title>chrom.
            Fantasie</tei:title></tei:rs>“. Vielleicht wird es mit dem Geldertrag immer besser,
        vielleicht . . Es wäre höchste Zeit, daß ich auf einem grünen Zweig komme. </tei:p>

      <tei:p>Nun aber genug. Erfreuen Sie mich mit Paar Zeilen, u. vor allem vergessen Sie nicht,
        daß ich Sie auch die „<tei:rs type="journal" key="entity-003346"><tei:title>Öster.
            Rundschau</tei:title></tei:rs>“ im Auge zu behalten bat, für den Fall, daß Ihr
        „Literaturblatt“ versagen müßte. Zeit hat ja der Aufsatz: er kann im Sommer, im Herbst
        kommen, wann es der Zeitung paßt. </tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-10">Beste Grüße</tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-60">Ihr alter erg<tei:supplied reason="contraction"
            >e</tei:supplied>b<tei:supplied>ener</tei:supplied></tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-70"><tei:rs type="person" key="entity-000632">H Schenker</tei:rs>
        </tei:signed><tei:lb/>
      </tei:closer>

      <tei:postscript>
        <tei:p><tei:rs type="person" key="entity-000913">Floriz</tei:rs> ist mit mir hier.</tei:p>
      </tei:postscript>

    </tei:div>


    <tei:div type="translation">

      <tei:opener>
        <tei:address>
          <tei:addrLine rend="indent-60"><tei:handShift new="#HS"/><tei:rs type="place"
              key="entity-002396"><tei:hi rend="underline">Steinach am
            Brenner</tei:hi></tei:rs></tei:addrLine>
        </tei:address>
        <tei:salute>Dear <tei:rs type="person" key="entity-000819">friend</tei:rs>,</tei:salute>
      </tei:opener>

      <tei:p>It always seemed simpler for me to ask you to write a letter of recommendation to the
        editor of the “literary column” (not of the feuilleton) at the <tei:rs type="journal"
          key="entity-002559"><tei:title level="j">Neue Freie Presse</tei:title></tei:rs>, or to one
        of the editors of the <tei:rs type="journal" key="entity-003346"><tei:title level="j"
            >Österreichischer Rundschau</tei:title></tei:rs>. Instead, I am making it more
        complicated, as you can see, only to give greater strength to my and your
          recommendation.<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/> I want to avoid your
        mistrusting my recommendation and, on the other hand, also to put you in the comfortable
        position (if recommending an essay can ever be called a comfortable business!) of giving the
        recommendation in good conscience.</tei:p>

      <tei:p>First of all, the essay.</tei:p>

      <tei:p>It offers such an outstanding and <tei:hi rend="double-underline">new</tei:hi> reading
        of Byron’s <tei:title level="m">Manfred</tei:title>, that it is a joy to follow the author
        through this age-old problem. The second part of the essay is so convincing that it is a
        wonder that all these subtle, freest relationships were not perceived long ago, or that they
        were exposed by others! The author gave me the chance to examine the secondary literature
        cited in the article, <tei:pb n="2"/> and <tei:add place="interlinear-above">I</tei:add> can
        thus attest, from my own awareness, to the complete <tei:hi rend="underline"
          >novelty</tei:hi> of what is basically such a simple solution. That <tei:title level="m"
          >Manfred</tei:title> had hitherto been read so incorrectly, so inartistically, is
        something I would never have believed had I not seen <tei:add place="interlinear-above"
          >it</tei:add> in the major studies with my own eyes; and then I also thought that
        ultimately even the works of <tei:rs type="person" key="entity-000055">Beethoven</tei:rs>,
        and of <tei:rs type="person" key="entity-000027">Bach</tei:rs> and <tei:rs type="person"
          key="entity-000094">Brahms</tei:rs> are still <tei:supplied reason="clarity">incorrectly
          understood</tei:supplied> by the sprightly gentlemen of letters; and that, to quote your
        profession, least of all do the Muthers, the Meier-Graefes, and the <tei:rs type="person"
          key="entity-000259">Frimmel</tei:rs>s give the <tei:add place="interlinear-above"
          >correct</tei:add> information about the pictures that they describe.<tei:ptr
          corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> Everywhere, everywhere the same thing: people do
        not see, they do not hear, they cannot read, etc.</tei:p>

      <tei:p>It is embarrassing that it had to be left to a woman – for the author is of the female
        gender – to reveal the secret of the drama. And as an inveterate opponent of woman in the
        intellectual field, I would have never admitted the worth of her work if I had not myself
        been convinced of it, as I said, in the most embarrassing way. And as the woman is,
        moreover, a friend of mine, <tei:pb n="3"/> – an old one (she is already 54 years
          old<tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/>) – that would surely have also
        prevented me from attaching any value to the thing. Some time ago, I gave the lady a few
        articles about Spenser, Mach and others in the <tei:title level="j">Revue</tei:title> and
          <tei:rs type="journal" key="entity-002545"><tei:title level="j">Die
          Zeit</tei:title></tei:rs> – and this is the first piece of work that she would like to
        publish in many, many years. I say that so that you will understand that she is less a
        “writer” by profession and can in no way threaten the Crüwells, Sil Varas, and Leon Kellners
        of the world with competition;<tei:ptr corresp="#r0001-fn04" type="footnote"/> rather, she
        has taken on the study of <tei:title level="m">Manfred</tei:title> of her own volition, as
        an act of love, and has now put together an essay. You should also become acquainted with
        the content of the essay because it is not improbable that the woman, a defenseless
        authoress, could simply be betrayed about her work by an editor who is less kind, as I
        myself experienced repeatedly with <tei:rs type="person" key="entity-000648">Osten</tei:rs>,
          <tei:rs type="person" key="entity-000333">Harden</tei:rs>, <tei:rs type="person"
          key="entity-000363">Heuberger</tei:rs>, and <tei:rs type="person" key="entity-000562"
          >Mandyczewski</tei:rs>.<tei:ptr corresp="#r0001-fn05" type="footnote"/> A <tei:rs
          type="person" key="entity-000303">Max Graf</tei:rs> would introduce the main argument of a
        prolonged study on the very next day with the words “As is well known”<tei:ptr
          corresp="#r0001-fn06" type="footnote"/> and return the study to the authoress. <tei:pb
          n="4"/> An injustice of this sort should, if possible, be prevented by my and your joint
        knowledge.</tei:p>

      <tei:p>The title has been devised only for sake of modesty, so that the editor will at first
        think that he has received only a report, a summary report on the present state of research
        on a problem that is still much discussed. (Recently an author, unknown to me, again took up
          <tei:title level="m">Manfred</tei:title> in Fischer’s <tei:title level="j"
          >Rundschau</tei:title>, Berlin.)<tei:ptr corresp="#r0001-fn07" type="footnote"/> If the
        editor has the sense to believe in the novelty of the result, then he could at any event
        change the title to, say, “The Manfred Problem” or something like that.</tei:p>

      <tei:p>That <tei:rs type="person" key="entity-000808">Schumann</tei:rs> had any inclination at
        all to compose <tei:title level="m">Manfred</tei:title> remains the most astonishing thing.
        He, too, unfortunately read the work incorrectly, otherwise he would not have – permitted
        himself – to compose it.</tei:p>

      <tei:p>So much for the essay and its author.</tei:p>

      <tei:p>But I shall gladly use this opportunity, too, to announce that the <tei:rs type="work"
          key="entity-001726">first half-volume of my <tei:title level="m"
          >Counterpoint</tei:title></tei:rs> will shortly appear. <tei:pb n="5"/> You will of course
        receive a copy from me.<tei:ptr corresp="#r0001-fn08" type="footnote"/> The <tei:rs
          type="work" key="entity-001727">second half-volume</tei:rs>, however, will not be
        published until Easter 1910. There will also follow my reckoning with the idolators,
        “laymen,” etc. The proof corrections to the <tei:rs type="work" key="entity-001726">first
          half volume</tei:rs> have taken a full year, and we are still not finished. It is a pity
        that I could not see you in Vienna recently, but the likes<tei:ptr corresp="#r0001-fn09"
          type="footnote"/> of <tei:rs type="person" key="entity-000847">Stauber</tei:rs>, <tei:rs
          type="person" key="entity-003384">Bach</tei:rs> are so opposed to me that I, in addition
        to having to teach until the late evening, could not bring myself to set foot in the
        coffee-house. I have often wanted to invite you to a rendezvous, just to chat with you as a
        like-minded soul; but I feared that you would be uncomfortable with that. Perhaps you will
        still be glad to hear that I am completely and utterly satisfied with the success of my
        works. Even to the point – which may be reckoned as the best evidence – that <tei:rs
          type="organization" key="entity-002408">Universal Edition</tei:rs> is paying me the fees
        that <tei:hi rend="underline">I myself</tei:hi> ask for. And more than that: the <tei:rs
          type="person" key="entity-000356">Director</tei:rs> offered me <tei:pb n="6"/> a yearly
        stipend if I were to work solely for that <tei:rs type="organization" key="entity-002408"
          >publishing house</tei:rs>. Has anything like that previously happened in Vienna?
        Naturally I did not agree to it, as the annuity would certainly not have been sufficiently
        large for me to suffer the lowering of the fees. I would prefer the greatly enhanced fees.
        And so at the moment I am in the agreeable position of making a <tei:rs type="work"
          key="entity-001730">critical edition of Bach’s <tei:title level="m">Chromatic Fantasy and
            Fugue</tei:title></tei:rs> for <tei:rs type="organization" key="entity-002408">Universal
          Edition</tei:rs>, which will appear in the autumn in place of <tei:rs type="person"
          key="entity-000116">Busoni</tei:rs>’s edition and is supposed to be taken up by the
          <tei:rs type="organization" key="entity-002591">Academy</tei:rs>. For the first time,
        then, objective commentary will appear alongside a work by <tei:rs type="person"
          key="entity-000027">Bach</tei:rs>. Just imagine, <tei:rs type="person" key="entity-000089"
          >Director Bopp</tei:rs> – whom I don’t know myself – requested an edition of the <tei:rs
          type="composition" key="entity-002952"><tei:title level="m">Well-Tempered
            Clavier</tei:title></tei:rs> with commentary from me.<tei:ptr corresp="#r0001-fn10"
          type="footnote"/> He approached me indirectly, through the <tei:rs type="person"
          key="entity-000356">Director of Universal Edition</tei:rs>; but I have turned down this
        large piece work for the time being because I have something more important to publish:
          <tei:rs type="work" key="entity-001759"><tei:title level="m">The Decline of the Art of
            Composition</tei:title></tei:rs> (as volume III).<tei:ptr corresp="#r0001-fn11"
          type="footnote"/>
        <tei:pb n="7"/> Moreover, <tei:rs type="organization" key="entity-002408">Universal
          Edition</tei:rs> wanted to get this volume from me, too, to tear me away from <tei:rs
          type="organization" key="entity-002405">Cotta</tei:rs> – but all that belongs to the
        future. Even <tei:rs type="person" key="entity-000363">Heuberger</tei:rs>, one of the
        greatest swindlers of all, admitted to me that <tei:rs type="person" key="entity-000089"
          >Bopp</tei:rs> is extremely partial to my work. And so I am completely submerged in work:
        both for <tei:rs type="organization" key="entity-002405">Cotta</tei:rs>, and on the <tei:rs
          type="work" key="entity-001730"><tei:title level="m">Chromatic
          Fantasy</tei:title></tei:rs>. Perhaps things will continue to go better with my income,
        perhaps … it is high time that I make a success of my life.</tei:p>

      <tei:p>But enough for now. Cheer me with a few lines, and above all do not forget that I am
        keeping you in mind also for the <tei:rs type="journal" key="entity-003346"><tei:title
            level="j">Österreichische Rundschau</tei:title></tei:rs>, in case the “literature
        column” should refuse. There is indeed time for the essay: it can appear in the summer, in
        the autumn, as suits the newspaper.</tei:p>

      <tei:closer>
        <tei:salute rend="indent-10">Best greetings from</tei:salute>
        <tei:salute rend="indent-60">your old, devoted</tei:salute>
        <tei:signed rend="indent-70"><tei:rs type="person" key="entity-000632">H. Schenker</tei:rs>
        </tei:signed><tei:lb/>
      </tei:closer>

      <tei:postscript>
        <tei:p><tei:rs type="person" key="entity-000913">Floriz</tei:rs> is with me here.</tei:p>
      </tei:postscript>


    </tei:div>
  </sdo:record>
</sdo:recordCollection>
