<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
    xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
    xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
    xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
    xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
    <sdo:collectionDesc>
        <sdo:source>
            <sdo:correspondence mfID="3124" sdoID="WSLB-Hds-191-565">WSLB-Hds 191.565</sdo:correspondence>
        </sdo:source>

        <tei:handNotes>
            <tei:handNote xml:id="HS" scope="sole">Heinrich Schenker's hand</tei:handNote>
        </tei:handNotes>

        <tei:respStmt xml:id="WD">
            <tei:persName>William Drabkin</tei:persName>
            <tei:resp>Transcription, 2023</tei:resp>
            <tei:resp>Translation, 2023</tei:resp>
        </tei:respStmt>

        <tei:respStmt xml:id="IDB">
            <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
            <tei:resp>XML Encoding, 2023</tei:resp>
        </tei:respStmt>

        <tei:revisionDesc>
            <tei:change when="2015-09-18" who="#DB">XML code created</tei:change>
        </tei:revisionDesc>
    </sdo:collectionDesc>
    <sdo:record ID="r0001">

        <sdo:itemDesc>
            <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002726">DeutschOE ~
                H+JSchenker</tei:rs>
            <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002712">DeutschOE ~
                HSchenker</tei:rs>
            <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002727">DeutschOE+H ~
                H+JSchenker</tei:rs>
            <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>

            <dc:title>Handwritten letter from Schenker to Deutsch, dated July 20, 1930</dc:title>

            <dcterms:created>1930-07-20T12:00:00Z</dcterms:created>
            <dcterms:dateSubmitted>2023-04-18</dcterms:dateSubmitted>
            <dc:description>In this 16-page response to a letter from Deutsch, Schenker thanks his
                correspondent for his unstinting assistance (in relation to the third Meisterwerk
                yearbook) and underlines the importance of a collected edition of the works of C. P.
                E. Bach. — He then launches a long and detailed denunciation of Anthony van
                Hoboken’s character, referring in particular to his treatment of Otto Vrieslander,
                his ambivalence towards projects associated with the Photogram Archive, and his
                absconding to Berlin to study the piano with Rudolf Breithaupt; Hoboken is
                thoroughly undeserving of a high honor conferred by the Austrian
                state.</dc:description>
            <dc:subject/>


            <marcrel:correspondent key="entity-000632">HSchenker</marcrel:correspondent>
            <marcrel:recipient key="entity-000164">DeutschOE</marcrel:recipient>
        </sdo:itemDesc>


        <tei:div type="transcription">

            <tei:opener>
                <tei:dateline><tei:handShift new="#HS"/><tei:rs type="place" key="entity-002292"
                        >Galtür</tei:rs>, den <tei:date when="1930-07-20">20. 7.
                    1930</tei:date></tei:dateline>
                <tei:salute rend="indent-10">Mein lieber <tei:rs key="entity-000164" type="person"
                        >Prof. Deutsch</tei:rs>!<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial"
                        place="foot">The writing of this letter is recorded in Schenker’s diary for
                        July 20, 1930: “ich beginne einen langen Brief an Deutsch u. setze ihn nach
                        Tisch fort; namentlich ziele ich auf die Wendung ‘an der Irre glücklich’,
                        die ich irrig für ‘in ...’ gelesen, außerdem für ein Urteil von Deutsch. Ich
                        enthülle den Fall Breithaupt als einen Verrat, als einen Schachzug, sich des
                        Honorars zu entledigen. Es wäre anders gar nicht erklärlich, weshalb v. H.
                        auf die Lehre vom Vortrag, die organisch zur neuen Lehre gehört, plötzlich
                        verzichtet, wo er doch bei jeder Gelegenheit sich immer wieder nach dem
                        Vortrag erkundigte, … Nach dem Abendessen den Brief abgeschlossen, 16
                        Seiten!! dazu eine Beilage: über den Jazz von Prof. Koeltzsch.” <tei:lb/>(“I
                        begin a long letter to Deutsch, continuing it after lunch; in particular I
                        target the phrase ‘an der Irre glücklich’, which I had mistakenly read as
                        ‘in <tei:supplied reason="clarity">der Irre</tei:supplied>’, moreover, as a
                        judgment by Deutsch. I expose the Breithaupt affair as a betrayal, a chess
                        move designed to escape the lesson fee. It would otherwise be totally
                        inexplicable why Hoboken should suddenly withdraw his support for the
                            <tei:title level="m">Art of Performance</tei:title>, which is
                        organically connected with my new theory, since he has, at every
                        opportunity, constantly inquired about it, … After supper, the letter
                        completed –16 pages, – and an article by Prof. Koeltzsch about jazz
                        enclosed.”).</tei:note></tei:salute>
            </tei:opener>

            <tei:p>Nun haben Sie die <tei:rs type="work" key="entity-001752">Arbeit</tei:rs> unter
                Dach u. Fach gebracht u. haben <tei:add place="interlinear-above">sich</tei:add>
                damit – ich stehe nicht an, es auszusprechen – ein noch größeres Verdienst <tei:del
                    rend="overstrike">sich</tei:del> erworben als mit Ihrer Durchführung des <tei:rs
                    type="organization" key="entity-002452">Photogramm-Archiv</tei:rs>s: denn die
                Worte u. Bilder in meinem Werke werden so u. so viele Augen u. Ohren immerhin
                ansprechen (ohne auf das letzte Verständnis zu stoßen), niemals aber werden die
                Handschriften der Meister an den entsprechenden Stelle begriffen werden, ohne mein
                Zutun ganz gewiß nicht (siehe unten). </tei:p>

            <tei:p>Ihrer Mühen, Ihrer Verluste an Zeit, Arbeit u. Schillingen bin ich mir sehr wohl
                bewußt, so werde ich es gewiß nicht bei <tei:pb n="2"/> dem Dank bewenden lassen,
                den gewissermaßen das mit Ihrer Hilfe in die Welt hineingeschleuderte Werk Ihnen
                schon durch sich selbst ausspricht, ich will mich noch nachdrücklicher bedanken,
                denn das Schicksal, das mir so wenig Liebes u. Gutes aus Menschenhand bisher
                vergönnt hat, lehrte mich dankbar sein gegen die Ausnahmen, die <tei:add
                    place="interlinear-above">mir</tei:add> Gutes getan. </tei:p>

            <tei:p>Die Gegenzeichnung ist schon in meiner Hand. Das Telegramm an Sie dürfte
                inzwischen bei Ihnen eingetroffen sein. Nun wende ich auch den letzten beiden
                Absätzen Ihres l. Schreiben vom <tei:date when="1930-07-14">14.
                    7.</tei:date><tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot">A
                    summary is given in Schenker’s diary for July 15 (cf. <tei:ref
                        type="correspondence" cRef="OC-54-311">OC 54/311</tei:ref>, footnote 1); the
                    last two paragraphs of the letter are briefly expressed thoughts about a
                    collected edition of C. P. E. Bach’s works and Hoboken’s state of mind,
                    respectively.</tei:note> zu: </tei:p>

            <tei:p>1. <tei:hi rend="underline">Die Ph. E. Bach-G.
                    A<tei:supplied>.</tei:supplied></tei:hi><tei:note xml:id="r0001-fn03"
                    type="editorial" place="foot">The number and the thick pencil underlining of the
                    words immediately following were probably made by Deutsch.</tei:note> ist gewiß
                eine <tei:hi rend="underline">ganz hochwertige Tat</tei:hi>; wieder bin ich es
                    <tei:add place="interlinear-above">aber</tei:add>, dem <tei:rs type="person"
                    key="entity-000380"><tei:hi rend="lateinschr">Hob</tei:hi>.</tei:rs> das erste
                Verdienst daran zuzuschreiben hätte, denn <tei:hi rend="underline">ich</tei:hi> war
                    <tei:hi rend="underline">der Erste</tei:hi>, der im Gegensatz zu <tei:rs
                    type="person" key="entity-000712">Riemann</tei:rs> u. seinen zahllosen
                Nachplapperern den hohen Meisterrang <tei:rs type="person" key="entity-000025">Em.
                    Bach</tei:rs>’s <tei:hi rend="double-underline">erwies</tei:hi>, der ihn hoch
                über die sog. Mannheimer (Richter, Stamitz u. dgl.) hinaushob, <tei:add
                    place="interlinear-above">u. zw.</tei:add> in die Nähe der Ganz-Großen, (was mir
                auch öffentlich, sogar in Widmungen, bestätigt <tei:pb n="3"/> wurde.) </tei:p>

            <tei:p>Daß sich <tei:rs type="person" key="entity-000380"><tei:hi rend="lateinschr"
                        >Hob</tei:hi>.</tei:rs> so überraschend leicht zur <tei:rs type="person"
                    key="entity-000025">Em. Bach</tei:rs>-G-A bereitfand, sagt mir nur, daß die
                Kosten der 20 Bände, richtiger: der je 2 Bände im Jahr <tei:hi rend="underline"
                    >ihm</tei:hi>
                <tei:add place="interlinear-above">offenbar</tei:add> noch nicht so viel bedeuten,
                als sie uns Bettlern bedeuten, was aber dem <tei:hi rend="underline">hohen
                    Wert</tei:hi> der Tat auch in meinen Augen gewiss <tei:hi rend="underline"
                    >keinen Abbruch tut</tei:hi>. (Noch hat er ehegestern das „Jahrbuch des <tei:rs
                    type="organization" key="entity-002452">Archiv</tei:rs>s“ abgelehnt, hat er
                gestern die Bereitschaft zur Teilnahme an die <tei:rs type="person"
                    key="entity-000344">Haydn</tei:rs>-Feier widerrufen, u.s.w. u.s.w., plötzlich
                nimmt er sich <tei:rs type="person" key="entity-000025">Em. Bach</tei:rs>’s an: kein
                Zweifel, daß er da wieder etwas <tei:hi rend="underline">für sich selbst</tei:hi>
                sieht, das „dafür“, nach dem seine Geld-Wage ständig lechzt.) Die Sache ist denn
                auch zu durchsichtig: sein Honorar an mich wird demnächst (spätestens in einem Jahr)
                frei, also kann er mit <tei:hi rend="underline">dem</tei:hi> Geld wieder etwas
                beginnen, das ihm „Ehren“ als Zeichen einträgt. </tei:p>

            <tei:p>Ich wiederhole, daß mir <tei:rs type="person" key="entity-000380"><tei:hi
                        rend="lateinschr">Hob</tei:hi></tei:rs>’s Laune, plötzlich eine G.-A. zu
                veranstalten, <tei:add place="interlinear-above">zur</tei:add> ganz unendlichen
                Freude, ja <tei:hi rend="underline">auch zum Stolz</tei:hi>, <tei:pb n="4"/>
                gereicht, bin aber <tei:hi rend="underline">durch ihn selbst</tei:hi> seit 2 Jahren
                „wissender“, immer wissender geworden, nun weiß ich es ganz genau, daß die Beträge,
                um die <tei:hi rend="underline">wir</tei:hi> ihm Unsterblichkeit <tei:hi
                    rend="underline">schenken</tei:hi>, wahre holländische Pappenstiele sind, die er
                    <tei:add place="interlinear-above">so</tei:add> außerhalb Wiens gar nicht in
                Ehren umsetzen könnten. </tei:p>

            <tei:p>80.000 Sch. = einen 1/9 Teil eines <tei:hi rend="lateinschr">Gobelins</tei:hi>
                aus Figdor’s sammlung,<tei:note xml:id="r0001-fn04" type="editorial" place="foot"
                    >Albert Figdor (1843–1927), Austrian banker and art collector, who amassed a
                    large collection of artworks, including medieval and Renaissance
                    tapestries.</tei:note> ein halber Lehnsessel u.s.w. Hier in <tei:rs type="place"
                    key="entity-002292">Galtür</tei:rs> baut der Bauer ein gar reizendes Haus um
                40.000 S., gibt dem Schwager mit der anderen Hand 33.000 S zum Ankauf eines
                ausgebotenen Häuschens, dass Alles bedeutet dem Bauer gar nichts, u. nicht im
                Geringsten würde es ihm einfallen, hochtänig zu tun, grenzenlose Ansprüche zu
                stellen. Das sind alles keine Beträge, geschweige in holländischer Währung
                ausgedrückt. </tei:p>

            <tei:p>Was hat nicht aber unser <tei:rs type="person" key="entity-000380"
                    >Holländer</tei:rs> getan, um noch u. noch billiger herauszukommen!! Er erinnert
                mich an <tei:rs type="person" key="entity-000592"><tei:hi rend="lateinschr"
                        >Messchaert</tei:hi></tei:rs>, wiederum also an einen Holländer, der mich
                durch seine <tei:pb n="5"/> Geldschweinerei so <tei:choice>
                    <tei:sic>angeeckelt</tei:sic>
                    <tei:corr>angeekelt</tei:corr>
                </tei:choice> ist, daß ich ihm schließlich nach einer 10-wöchigen gemeinsamen
                Konzertreise weder die Hand zu drücken noch <tei:add place="interlinear-above">vor
                    ihm</tei:add> den Hut zu ziehen vermochte: er hat <tei:rs type="person"
                    key="entity-000727"><tei:hi rend="lateinschr"><tei:hi rend="underline"
                            >A.</tei:hi> Rosé</tei:hi></tei:rs> verraten, um 100 Kr (!), er hat sich
                vom Hugo Wolf-Verein 200 K. zahlen lassen, statt ihm von den enormen Einkünften <tei:subst>
                    <tei:del rend="overstrike">der</tei:del>
                    <tei:add place="interlinear-above">seiner</tei:add>
                </tei:subst>
                <tei:add place="interlinear-above">mit mir veranstalteten 5</tei:add> Hugo
                Wolf-Abende eine Spende ins Irrenhaus zu senden<tei:supplied>.</tei:supplied>
                <tei:supplied>E</tei:supplied>r <tei:del rend="overstrike">Und ähnlich</tei:del> hat
                seinen Besten Freund, Berater und Leiter <tei:rs type="person" key="entity-000724"
                    >Prof. Julius Röntgen</tei:rs> (<tei:rs type="place" key="entity-005779"
                    >Amsterdam</tei:rs>) <tei:unclear reason="reading">verraten</tei:unclear>, der <tei:subst>
                    <tei:del rend="overstrike">mich</tei:del>
                    <tei:add place="interlinear-above">mir</tei:add>
                </tei:subst>
                <tei:hi rend="underline">buchstäblich unter Tränen</tei:hi>, im <tei:rs type="place"
                    key="entity-003997">Café Imper.</tei:rs> erzählte: „Ich bat ihn, laß mich
                Johannes, dich noch weiter in Wien begleiten, ich spiele so gern in Wien, nichts
                vermochte ihn aber dazu zu bewegen, nicht einmal eine Anbot, <tei:hi
                    rend="underline">umsonst</tei:hi> zu spielen!“ Und ähnlich unser Holländer:
                seinen Freund <tei:rs type="person" key="entity-000922">Vrieslander</tei:rs>, dem er
                das Meiste seines Lebens dankt, (die <tei:rs type="person" key="entity-002742"
                    >Frau</tei:rs>, die Sammlung Prieger, mich, und durch mich Sie, <tei:rs
                    type="organization" key="entity-002452">Archiv</tei:rs> usw.) wirft er mit
                Mörderunschuld <tei:pb n="6"/> in die Grube, um das freigewordenen Bettelgeld
                woanders protziger zu verwenden; <tei:add place="interlinear-above">er</tei:add>
                versäumt die wirklich kostbaren Lieder seines Freundes <tei:del rend="overstrike"
                    >lieg</tei:del> drucken zu lassen, obgleich er es der gemeinsamen Sache <tei:hi
                    rend="underline">schuldete</tei:hi>, <tei:add place="interlinear-above"
                    >er</tei:add> versäumt jegliche Teilnahme <tei:add place="interlinear-above"
                    >auch</tei:add> an meine Arbeiten, obwohl er in <tei:hi rend="underline">meinem
                    Zimmer</tei:hi> vor beiden Frauen es <tei:add place="interlinear-above"
                    >überfrech</tei:add> ausspricht; „ich fördere gern etwas von Wert“(!!?) </tei:p>

            <tei:p>Also auch meine Arbeiten stehen seiner Auffassung nach noch unter dem Wert seines
                holländischen Bakschisches!?! Ich sagte oben, daß ich für jeden Zug von Gute u.
                Hilfe mein Lebenlang Treue u. Dank bewahre, dazu kann ich aber <tei:rs type="person"
                    key="entity-000380"><tei:hi rend="lateinschr">Hob</tei:hi></tei:rs>’s Eintreten
                für den wortbrecherischen Verlag im Fall des <tei:rs type="work" key="entity-001751"
                    >Jb. II</tei:rs> (im Gegensatz auch zu Ihrer Meinung) nicht zählen: ich habe
                    <tei:rs type="person" key="entity-000380"><tei:hi rend="lateinschr"
                    >Hob</tei:hi>.</tei:rs> in all den 6 Jahren um einen solchen Spottpreis
                unterrichtet, daß ich <tei:add place="interlinear-above">ihm</tei:add> ohneweiters
                zumuten durfte, ein Nachträgliches in anderer Form zu leisten; <tei:pb n="7"/> dazu
                kommt, dass <tei:hi rend="underline">er zu seinem Gelde bestimmt kommen
                    wird.</tei:hi></tei:p>

            <tei:p>Und nun, zur <tei:rs type="person" key="entity-000025">Em. Bach</tei:rs>-Ausg.
                zurück:</tei:p>

            <tei:p>Offenbar hat <tei:rs type="person" key="entity-000380"><tei:hi rend="lateinschr"
                        >Hob</tei:hi>.</tei:rs>
                <tei:rs type="person" key="entity-000320">Haas</tei:rs> getreten, mich wegen des
                „Jahreshonorars“ auszuholen (Es ist auch in Ordnung, wenn <tei:rs type="person"
                    key="entity-000380"><tei:hi rend="lateinschr">Hob</tei:hi>.</tei:rs> die
                Belastung erfahren will.) Leider konnte ich <tei:rs type="person"
                    key="entity-000320">Prof. H.</tei:rs> auf keine genaue Angabe machen, da ich den
                Umfang des zu Leistenden nicht kenne. Ich erwarte eine Auskunft. Jedenfalls werde
                ich es ganz gewiß nicht darauf ankommen lassen, daß ich die G-A. gefährde, es müsste
                denn <tei:rs type="person" key="entity-000380"><tei:hi rend="lateinschr"
                        >Hob</tei:hi>.</tei:rs> offen oder versteckt brutal vorgehen, um sich ein
                ehrliches Honorar an mich zu ersparen, wozu ihm – der, wie Sie aus dem Fall <tei:rs
                    type="person" key="entity-000099">Breithaupt</tei:rs> entnehmen, durchaus nicht
                wählerisch ist – der junge <tei:sic><tei:rs type="person" key="entity-005306">Dr.
                        Schmidt</tei:rs></tei:sic> nach seiner<tei:supplied>,</tei:supplied>
                <tei:add place="interlinear-above">d. i. <tei:rs type="person" key="entity-000380"
                        >Hoboken</tei:rs>s’, gegen sich selbst</tei:add> liebedienerischen
                Auffassung <tei:add place="interlinear-above">eine gewiß unschuldige</tei:add>
                Gelegenheit geben mag.</tei:p>

            <tei:p>Kurz: ich preise die neue G. A. u will Alles Meinige dazu tun, vorausgesetzt daß
                nicht das <tei:pb n="8"/> abgeschmackte Holländer-Maul aufschreit: „Er soll zahlen“,
                vorausgesetzt, daß er uns nicht nötigt, Mäzen für ihn, den Mäzen, zu suchen. </tei:p>

            <tei:p>* </tei:p>

            <tei:p>2)<tei:note xml:id="r0001-fn05" type="editorial" place="foot">The number and
                    thick pencil underlining inside the quotation marks (“der in der Irre sehr
                    glücklich ist”) were probably made by Deutsch.</tei:note> Ihre Worte im letzten
                Absatz: „H. <tei:hi rend="underline">der in der Irre sehr glücklich ist</tei:hi>“
                weiß ich mir durch „Analogie“ einer schmerzlichen Erfahrung mit <tei:rs
                    type="person" key="entity-000380"><tei:hi rend="lateinschr"
                    >Hob</tei:hi>.</tei:rs> deutlicher zu erklären, als Sie es ohne solche Erfahrung
                sich deutlich machen könnten. Sie wissen, daß <tei:del rend="overstrike"
                    >mich</tei:del>
                <tei:hi rend="lateinschr">Hob</tei:hi>., als <tei:subst>
                    <tei:del rend="overstrike">es ihm</tei:del>
                    <tei:add place="interlinear-above">er</tei:add>
                </tei:subst> nach 1½-jähriger Vorbereitung endlich daran ging, den armen <tei:rs
                    type="person" key="entity-000922">Vr.</tei:rs> ganz zu entwurzeln, <tei:add
                    place="interlinear-above">mich</tei:add> plötzlich zum <tei:hi rend="underline"
                    >Vertrauten</tei:hi> machte u. <tei:add place="interlinear-above"><tei:note
                        type="editorial" place="inline">word crossed out</tei:note></tei:add> mir
                seinem Briefwechsel belästigte. Wie kam er plötzlich zu so etwas? Nun, der geborene
                Spitzbube hatte kein Bewußtsein seiner Bubenhaftigkeit, nahm mich daher sogar zum
                Kronzeugen seiner „Unschuld“, obgleich ich offen zu <tei:rs type="person"
                    key="entity-000922">Vr.</tei:rs> stand (trotz allem u. allem!), wie er dann auch
                ganz fern stehende Menschen dazu mißbrauchte, sich hohen Charakter u.
                ausschweifendes <tei:pb n="9"/> Mäzenatentum auf Kosten des ahnungslosen <tei:rs
                    type="person" key="entity-000922">Vr.</tei:rs> zu bestätigen. Eine Infamie
                sondergleichen! Nun hat sich ein Ähnliches wiederholt, u. <tei:del rend="overstrike"
                    >er</tei:del>
                <tei:add place="interlinear-above">nun</tei:add> wagt <tei:add
                    place="interlinear-above">er</tei:add> es, <tei:hi rend="underline">Sie</tei:hi>
                mit seinem Glücksgefühl anzulügen, Sie zum <tei:hi rend="underline"
                    >Vertrauten</tei:hi> zu machen in einer anderen Verratsangelegenheit. Denn der
                Fall <tei:rs type="person" key="entity-000099">Breithaupt</tei:rs> ist in Wahrheit
                ein Verrat. Daß der Verrat nicht an mich herankam, ist eine andere Sache, doch
                bleibt er ein Verrat, den <tei:rs type="person" key="entity-000380"><tei:hi
                        rend="lateinschr">Hob</tei:hi>.</tei:rs> als <tei:note type="editorial"
                    place="inline">illegible word</tei:note> von Niemandem als Verrat gewertet haben <tei:subst>
                    <tei:del rend="overstrike">mag</tei:del>
                    <tei:add place="interlinear-above">möchte</tei:add>
                </tei:subst>, sich daher an Sie u. sicher auch an Andere wendet, um sich in seiner
                Ehrbarkeit bestätigen zu lassen, versteht sich auf meine Kosten. </tei:p>

            <tei:p>Vom ersten Augenblick meiner Tätigkeit, schon in den Erstlingen: „<tei:rs
                    type="work" key="entity-001730"><tei:title>chrom. Fant.</tei:title></tei:rs>“,
                    „<tei:rs type="work" key="entity-001721"
                    ><tei:title>Ornamentik</tei:title></tei:rs>“, habe ich den „<tei:term><tei:hi
                        rend="underline">Vortrag</tei:hi></tei:term>“ als eine durchaus n<tei:hi
                    rend="double-underline">eue</tei:hi>, <tei:hi rend="double-underline"
                    >eigene</tei:hi>
                <tei:hi rend="underline">Lehre</tei:hi> vorgetragen, die im Zusammenhang mit <tei:subst>
                    <tei:del rend="overstrike">der</tei:del>
                    <tei:add place="interlinear-above">meiner</tei:add>
                </tei:subst> erstmaligen Art Musik zu hören, also auch im Orchester oder auf
                sonstigen Instrumenten wiederzugeben, stand u. sich daher kräftigst <tei:hi
                    rend="underline">gegen jede andere Art zu spielen</tei:hi> wendete. <tei:pb
                    n="10"/> Kein Werk lebt von mir, worin ich nicht auch des „<tei:hi
                    rend="underline"><tei:term>Vortrag</tei:term>s</tei:hi>“ obligatorisch <tei:add
                    place="interlinear-above">in einer <tei:hi rend="underline">besonderen
                        Rubrik</tei:hi></tei:add> als einer <tei:hi rend="underline"
                    >eigenen</tei:hi>
                <tei:hi rend="underline">neuen</tei:hi> Lehre gedacht hätte; „<tei:rs type="work"
                    key="entity-001757"><tei:title>Die Kunst des Vortrags</tei:title></tei:rs>“ ist
                von mir schon seit 25 Jahren in allen meinen Schriften <tei:hi rend="underline"
                    >angekündigt</tei:hi>“, dieses Buch ist mit mir in <tei:rs type="place"
                    key="entity-002292">Galtür</tei:rs>. </tei:p>

            <tei:p>Wenn Sie bedenken, daß ich ein anderes Hören lehre, so dürfen Sie sich nicht
                wundern, wenn ich auch einen anderen „<tei:term>Vortrag</tei:term>“ lehre. <tei:rs
                    type="person" key="entity-000326">Halm</tei:rs> wünschte öffentlich, daß ich zum
                ewigen Andenken eine Platte bespiele, (sogar <tei:rs type="person"
                    key="entity-000356">Hertzka</tei:rs> war der Meinung) nicht nur <tei:rs
                    type="person" key="entity-000094">Brahms</tei:rs> meinte, „Sie müssen sehr gut
                spielen“, nicht nur <tei:rs type="person" key="entity-003678"><tei:hi
                        rend="lateinschr">Goldmark</tei:hi></tei:rs>, <tei:rs type="person"
                    key="entity-005753"><tei:hi rend="lateinschr">David Popper</tei:hi></tei:rs>, ja
                sogar <tei:rs type="person" key="entity-000562"><tei:hi rend="lateinschr"
                        >Mandyczewski</tei:hi></tei:rs>, auch <tei:rs type="person"
                    key="entity-000268">Furtwängler</tei:rs> fanden mein Spiel als merkwürdig u.
                    <tei:add place="interlinear-above">noch</tei:add> nie erhört<tei:del
                    rend="overstrike">es</tei:del>; zahllose Schüler u. Schülerinnen, preisgekronte,
                konzertierende, vom Ruf (ich nenne aus der übergroßen Liste nur die seinerzeit
                weltgepriesene <tei:rs type="person" key="entity-000878"><tei:hi rend="lateinschr"
                        >Paula Szalit</tei:hi></tei:rs>, <tei:rs type="person" key="entity-000155"
                    >Frau <tei:hi rend="lateinschr">Davydoff</tei:hi></tei:rs> aus <tei:rs
                    type="place" key="entity-002906"><tei:hi rend="lateinschr"
                    >Petersburg</tei:hi></tei:rs>, unsere <tei:rs type="person" key="entity-000137"
                    >Frau <tei:hi rend="lateinschr">Colbert</tei:hi></tei:rs>, <tei:rs type="person"
                    key="entity-000595"><tei:hi rend="lateinschr">Michelsohn</tei:hi></tei:rs> (aus
                    <tei:rs type="place" key="entity-002873"><tei:hi rend="lateinschr"
                        >New-York</tei:hi></tei:rs>) usw. <tei:pb n="11"/> rechneten es sich ebenso
                zur höchsten Ehre an, bei mir Unterricht in der Klavierbehandlung zu genießen, die
                bei mir <tei:term>Theorie</tei:term> suchten: <tei:hi rend="underline">in beiden
                    Fällen war die Lehre </tei:hi><tei:hi rend="doubleunderline">neu</tei:hi>, die
                Schüler hatten den Vorteil, einen ungeheueren <tei:hi rend="underline">Einklang von
                    Theorie u. Ausführung</tei:hi> zu erleben, wie er sonst an keiner Schule zu
                erzielen ist, weshalb ich auch oft zu sagen pflege: Ich stelle in eigener Person
                eine ganze Akademie vor, indem ich <tei:term>Theorie</tei:term>, Instrument,
                Geschäfte u.s.w. lehre u. Alles in Einklang bringe. </tei:p>

            <tei:p><tei:rs type="person" key="entity-000380"><tei:hi rend="lateinschr"
                    >Hob</tei:hi>.</tei:rs> war es also vorbehalten, um der Laune seines <tei:rs
                    type="person" key="entity-002742">Weib</tei:rs>es willen, der er hörig folge,
                gegen meinen Lehre von <tei:term>Vortrag</tei:term>
                <tei:rs type="person" key="entity-000099">Br’haupt</tei:rs>’s „Armrollertum“
                auszuspielen u. auf jene zu Gunsten dieser zu verzichten, der <tei:hi
                    rend="underline">erster</tei:hi> Geck u. Narr unter allen Schülern, die ich je
                führte! Die <tei:hi rend="underline">Narretei</tei:hi> liegt insbesondere darin, daß
                er bei all seiner Begabung nicht merkte, <tei:pb n="12"/> daß meine Lehre vom
                    „<tei:term>Vortrag</tei:term>“ als die <tei:hi rend="underline">Probe auf das
                    Exempel meiner Theorie</tei:hi> durch H. <tei:rs type="person"
                    key="entity-000152"><tei:hi rend="lateinschr">Dalcroze</tei:hi></tei:rs>’s
                Tanzerei oder die <tei:hi rend="underline">Ulke</tei:hi> vom „Armrollen“, mit denen
                man dem niederen Geistesvolk in allen Städten, <tei:add place="interlinear-above"
                    >Haupt- wie Provinzstädten,</tei:add> das Geld aus der Tasche zieht, ganz u. gar
                nicht berührt wird. Wäre <tei:rs type="person" key="entity-000380"><tei:hi
                        rend="lateinschr">Hob</tei:hi>.</tei:rs> wirklich der Mann von Ehre, für den
                er sich ausgibt, ein Mann von wirklichem Talent, würde er einfach gesagt haben:
                „Erlauben Sie, daß ich für die Dauer des <tei:rs type="place" key="entity-002501"
                    >Berlin</tei:rs>er Aufenthaltes mich mit den Vorübungen <tei:hi rend="underline"
                    >zerstreuen</tei:hi>, <tei:hi rend="underline">was Ihre Unterrichtsplan durchaus
                    nicht zuberühren braucht.</tei:hi>“ Die Talentlosigkeit u. Überheblichkeit, das
                Unehrliche u. krumme liegt <tei:add place="interlinear-above">nun</tei:add> darin,
                daß er vom „<tei:term>Vortrag</tei:term>“ nicht <tei:add place="interlinear-above"
                    >mehr</tei:add> wissen will, was dasselbe ist, <tei:del rend="overstrike"
                    >als</tei:del> wie wenn er sich von meiner Lehre wendete, was er ja – wenigstens
                vorläufig – angeblich nicht zu tun gedenkt. Was war es also? Vielleicht versprach er
                sich davon, daß ich ihm sofort fort absage, <tei:add place="interlinear-above"
                    >(?)</tei:add> ja, dann hätte er so viel Geld erspart. Sie sehen also, wie
                gering die Gefolgschaft <tei:rs type="person" key="entity-000380"><tei:hi
                        rend="lateinschr">Hob</tei:hi></tei:rs>’s <tei:pb n="13"/> anzuschlagen ist.
                In der Tat der wunde Punkt seines Charakters ist, daß er für einen Musikliebhaber
                viel zu musikalisch ist, anderseits aber für einen wirklichen Künstler zu narren-,
                zu characterschwach. Der selige <tei:rs type="person" key="entity-000922"
                    >Vr.</tei:rs> sagte, <tei:rs type="person" key="entity-000380"><tei:hi
                        rend="lateinschr">Hob</tei:hi></tei:rs>’s größtes Vergnügen ist es, am
                Klavier 2–3 St. <tei:del rend="overstrike">am Klavier</tei:del> zu <tei:hi
                    rend="underline">„dösen“</tei:hi>, <tei:hi rend="underline">ohne etwas zu
                    tun</tei:hi>. Nun haben Sie die Lösung. Er hat sein „Dösen“ <tei:add
                    place="interlinear-above">nun in <tei:rs type="place" key="entity-002501"
                            ><tei:hi rend="lateinschr">Berlin</tei:hi></tei:rs></tei:add> u. meidet
                die unerbittliche Spannung bei mir. Dazu kommt, daß er voller Neid ist, es tut ihm
                begreiflicherweise weh, daß er nicht ein Milliardstel von <tei:rs type="person"
                    key="entity-000951">Dr. <tei:hi rend="lateinschr">Weisse</tei:hi></tei:rs>,
                nicht ein Millionstel von <tei:rs type="person" key="entity-000922"><tei:hi
                        rend="lateinschr">Vriesl</tei:hi>.</tei:rs>, von <tei:rs type="person"
                    key="entity-000143"><tei:hi rend="lateinschr">Cube</tei:hi></tei:rs>, <tei:rs
                    type="person" key="entity-000007"><tei:hi rend="lateinschr"
                    >Albersheim</tei:hi></tei:rs> usw. usw. usw. <tei:add place="interlinear-above"
                    >in sich</tei:add> hat, daß er verurteilt ist, hinter allen zurückzubleiben,
                trotz allem Talent, das ihn auszeichnet. Also freut er sich auswärts lieber am Geld
                    <tei:add place="interlinear-above">ausgeben</tei:add>. Dann aber wäre <tei:rs
                    type="person" key="entity-000320">Prof. Haas</tei:rs> wirklich zu wünschen, daß
                er ihn zu Taten gewänne, wenn er schon einmal in unserer Nähe ist. <tei:pb n="14"/>
                Sie dürfen mir glauben, daß ich, <tei:add place="interlinear-above"
                    >erhaben</tei:add> über jede Dummheit dieses Mannes, auch über den Schaden, den
                seine Dummheit hier oder dort verursachen könnte, <tei:add place="interlinear-above"
                    >es</tei:add> aufrichtig wünsche, es möge <tei:rs type="person"
                    key="entity-000320">Haas</tei:rs> u. Ihnen gelingen, ihn zu seinem eigenen
                Besten zu verwenden. </tei:p>

            <tei:p>3)<tei:note xml:id="r0001-fn06" type="editorial" place="foot">The number and
                    thick pencil underlining were probably added by Deutsch. </tei:note> Hätte ich
                eine Ahnung von einer solchen Bereitschaft gehabt, wie sie <tei:add
                    place="interlinear-above">sich</tei:add> jetzt plötzlich vor mir aufgetan hat,
                so hätte ich ihm, freilich die Störungen weggedacht, die mir nun ganz den Appetit
                verdorben haben, zu ihm gesagt: „Wenn Sie mir ersparen wollten, meine Zeit u.
                Gesundheit <tei:add place="interlinear-above">erst</tei:add> an Korrekturen anderer
                Mitarbeiter zu vergeuden, so würde ich <tei:add place="interlinear-above">ganz
                    allein,</tei:add> gegen eine angemessene Entlohnung, die wichtigste
                Handschriften unseres <tei:rs type="organization" key="entity-002452"
                    >Archiv</tei:rs>s mit Benützung auch Ihrer Erstdrücke usw. durchgehen u. <tei:hi
                    rend="underline">die Ergebnisse in besonderen Exemplaren feststellen </tei:hi>:
                diese blieben Eigentum des <tei:rs type="organization" key="entity-002452"
                    >Archiv</tei:rs>s, stünden somit unter der Oberhoheit unseres <tei:rs
                    type="organization" key="entity-005584">Ministerium</tei:rs>s, <tei:pb n="15"/>
                das, wie schon einmal zu Gunsten der <tei:rs type="organization" key="entity-002408"
                    >U. E.</tei:rs>, nun erst recht ein <tei:hi rend="underline">Monopol auch für
                    die von mir gewonnenen Ergebnisse festsetzte</tei:hi>. Vielleicht wäre es dann
                auch so zu machen, daß z. B. die <tei:rs type="organization" key="entity-002408">U.
                    E.</tei:rs> etwas an das <tei:rs type="organization" key="entity-002452"
                    >Archiv</tei:rs> entrichten müsste, wenn <tei:del rend="overstrike">es</tei:del>
                sie eine Neuausgabe aufgrund <tei:hi rend="underline">meiner Revision</tei:hi>
                veranstalten wollte. Einmal in <tei:rs type="place" key="entity-002506"
                    >Österreich</tei:rs> monopolisiert könnte dann die Revision umso eher auch in
                    <tei:rs type="place" key="entity-002482">Deutschland</tei:rs> durchgesetzt
                werden. Das wäre wohl der höchste Triumph u. der eigentliche<tei:del
                    rend="overstrike">n</tei:del> Sinn des <tei:rs type="organization"
                    key="entity-002452">Archiv</tei:rs>s ganz zur Erfüllung
                    gebracht!<tei:supplied>“</tei:supplied>
            </tei:p>

            <tei:p>Doch, seit mir im Ohr gellt: „Er soll zahlen“, bringe ich kein Wort heraus.
                    <tei:rs type="person" key="entity-000380"><tei:hi rend="lateinschr"
                    >Hob</tei:hi>.</tei:rs> ist meiner in jeder Hinsicht <tei:hi rend="underline"
                    >unwürdig</tei:hi> geworden, als <tei:hi rend="underline">Schüler</tei:hi>, als
                    <tei:hi rend="underline">Mensch</tei:hi>, er hat keinen Takt, keine
                Menschlichkeit, keinen Ernst, keinen Character, was Alles aber mich nicht hindern
                wird, Ihnen u. <tei:rs type="person" key="entity-000320">Haas</tei:rs> bei allen
                Mühen <tei:subst>
                    <tei:del rend="overstrike">zu unter-</tei:del>
                    <tei:add place="interlinear-above">behilflich</tei:add>
                </tei:subst> zu sei. Bis jetzt haben sich alle meine ihn betreffenden Prophezeiungen
                erfüllt, also wünsche ich in unser Aller Interesse, <tei:pb n="16"/> ich möge
                endlich mal ein – falscher Prophet werden! Ich wünschte, daß alles gut ausgehe, die
                Angelegenheit des <tei:rs type="organization" key="entity-002430">Archiv</tei:rs>s,
                der G-A, der <tei:rs type="person" key="entity-000344">Haydn</tei:rs>-Feier, der
                privaten Sammlung, ich wünsche des sehr, obwohl ich es nicht glauben kann, denn
                    <tei:rs type="person" key="entity-000380">Hoboken</tei:rs> ist nicht der Mann,
                der seinen Fuß nach <tei:rs type="place" key="entity-002501"><tei:hi
                        rend="lateinschr">Berlin</tei:hi></tei:rs> setzt, um gleich nach Wien
                umzukehren. Schon um den beschwerlichen Unterricht zu fliehen, lohnte es ihm in
                    <tei:rs type="place" key="entity-002501"><tei:hi rend="lateinschr"
                        >Berlin</tei:hi></tei:rs> zu bleiben (als hätte er nicht das Recht, mit 6
                Jahren <tei:add place="interlinear-above">in Ehren u. mit Takt, (wie zahllose
                    Schüler vor ihm)</tei:add>
                <tei:hi rend="underline">aufzuhören</tei:hi> u. <tei:hi rend="underline">dennoch in
                    Wien</tei:hi> zu bleiben!) </tei:p>

            <tei:p>4)<tei:note xml:id="r0001-fn07" type="editorial" place="foot">The number probably
                    added by Deutsch.</tei:note> Das „<tei:hi rend="underline"
                >Ehrenzeichen</tei:hi>“ aber sollte er ganz gewiß <tei:hi rend="double-underline"
                    >nicht</tei:hi> bekommen! Ehemals zahlte man für eine Baronie 500,000 Kr, – er
                ist ganz <tei:hi rend="underline">unser aller Werk</tei:hi>, u. das bischen Geld
                sollte dem <tei:rs type="organization" key="entity-005584">Ministerium</tei:rs>
                <tei:hi rend="underline">nicht</tei:hi> so imponieren! Ich bin immer für die höchste
                Auszeichnung <tei:rs type="person" key="entity-000380">Hb</tei:rs>’s gewesen, doch
                das „Ehrenz.“ gehört nicht zu ihm. Dann müsste ich ein 100-faches Ehrenzeichen
                erhalten u. wie beleidigend wäre es erst für die Herren 1–12! So tief darf sich Wien
                nicht heruntersetzen – <tei:rs type="place" key="entity-002501"><tei:hi
                        rend="lateinschr">Berlin</tei:hi></tei:rs> wäre gewiß nicht so billig –,
                höchstens wenn <tei:rs type="person" key="entity-000838"><tei:hi
                        rend="lateinschr underline">Specht</tei:hi></tei:rs> das Ehrenzeichen
                kriegte, dann wäre Alles eins! … </tei:p>

            <tei:closer>
                <tei:salute>Von uns beiden Ihnen Beiden beste Grüße!</tei:salute>
                <tei:salute rend="indent-50">Ihr</tei:salute>
                <tei:signed rend="indent-60"><tei:rs key="entity-000632" type="person"><tei:hi
                            rend="lateinschr">H Schenker</tei:hi></tei:rs></tei:signed>
            </tei:closer>

            <tei:postscript>
                <tei:p><tei:note type="editorial" place="inline">in the upper margin:</tei:note> P.
                    S. Költzsch<tei:note xml:id="r0001-fn08" type="editorial" place="foot">Hans
                        Költzsch, author of <tei:bibl><tei:title level="m">Franz Schubert in seinen
                                Klaviersonaten</tei:title> (1927)</tei:bibl>. The thick pencil
                        underlining of “Költzsch" is probably Deutsch’s.</tei:note> erbitte ich
                    zurück. Noch raucht die Feder von <tei:rs type="person" key="entity-000803"
                            ><tei:hi rend="lateinschr">Schubert</tei:hi></tei:rs> u. schon ist er
                    beim Jazz. Nicht dagewesen! Wort um Wort ist erstunken, erlogen, im
                        „Vermischten“<tei:note xml:id="r0001-fn09" type="editorial" place="foot"
                        >“Vermischtes” (“Miscellanea”): the title of the final section of each of
                        the yearbooks of <tei:title level="j">Das Meisterwerk in der
                            Musik</tei:title> (and also of <tei:title level="j">Der
                            Tonwille</tei:title>), comprising a set of short essays, often
                        polemical, on a variety of topics.</tei:note> werde ich einen Galgen für
                    dieses Eselchen aufrichten!</tei:p>
            </tei:postscript>

        </tei:div>

        <tei:div type="translation">

            <tei:opener>
                <tei:dateline><tei:handShift new="#HS"/><tei:rs type="place" key="entity-002292"
                        >Galtür</tei:rs>, <tei:date when="1930-07-20">July 20,
                    1930</tei:date></tei:dateline>
                <tei:salute rend="indent-10">My dear <tei:rs key="entity-000164" type="person"
                        >Professor Deutsch</tei:rs>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"
                    /></tei:salute>
            </tei:opener>

            <tei:p>You have now brought the <tei:rs type="work" key="entity-001752">work</tei:rs>
                under complete control and, as a result, have performed – I do not hesitate to
                proclaim it – an even greater service than with your execution of the <tei:rs
                    type="organization" key="entity-002452">Photogram Archive</tei:rs>: for the
                words and illustrations in my work will reach so many eyes and ears in any event
                (without arriving at the ultimate point of comprehension); but the manuscripts of
                the masters will never be understood in a corresponding way – without my assistance,
                most certainly not (see below).</tei:p>

            <tei:p>Of your troubles – your losses in time, work and shillings – I am very much
                conscious; and so I shall most certainly not let it go at thanking you, <tei:pb
                    n="2"/> for in a certain sense the work that has been launched into the world
                with your help will express that to you already through itself. I wish to express my
                gratitude more emphatically, since Fate, which has hitherto granted me so little
                kindness and goodness from human hands, has taught me to be grateful towards those
                exceptional people who have done well <tei:add place="interlinear-above">for
                    me</tei:add>.</tei:p>

            <tei:p>The <tei:supplied reason="clarity">publisher’s</tei:supplied> countersignature is
                already in my hand. My telegram to you must have reached you in the meantime. I now
                also turn to the last two paragraphs of your kind letter of <tei:date
                    when="1930-07-14">July 14</tei:date>:<tei:ptr corresp="#r0001-fn02"
                    type="footnote"/></tei:p>

            <tei:p>1. <tei:hi rend="underline">The <tei:rs type="person" key="entity-000025">C. P.
                        E. Bach</tei:rs> collected edition</tei:hi><tei:ptr corresp="#r0001-fn03"
                    type="footnote"/> is, for sure, a <tei:hi rend="underline">thoroughly valuable
                    deed</tei:hi>; <tei:add place="interlinear-above">but</tei:add> it is again I
                myself to whom <tei:rs type="person" key="entity-000380">Hoboken</tei:rs> ought to
                give the initial credit, for <tei:hi rend="underline">I</tei:hi> was the <tei:hi
                    rend="underline">the first person</tei:hi> who, in contrast to <tei:rs
                    type="person" key="entity-000712">Riemann</tei:rs> and his countless parrots,
                    <tei:hi rend="double-underline">proved</tei:hi> the high status of <tei:rs
                    type="person" key="entity-000025">C. P. E. Bach</tei:rs> as a master, which
                placed him well above the so-called Mannheim composers (Richter, Stamitz and the
                like) <tei:add place="interlinear-above">and indeed</tei:add> in the vicinity of the
                truly great ones (something that was publicly confirmed, even in
                dedications).</tei:p>

            <tei:p><tei:pb n="3"/> That <tei:rs type="person" key="entity-000380">Hoboken</tei:rs>
                agreed to the <tei:rs type="person" key="entity-000025">C. P. E. Bach</tei:rs>
                collected edition with such surprising ease tells me only that the cost of the
                twenty volumes, or rather of two volumes per year, <tei:add
                    place="interlinear-above">evidently</tei:add> did not mean so much to <tei:hi
                    rend="underline">him</tei:hi> as it would to us beggars, something that, in my
                eyes, certainly <tei:hi rend="underline">does not negate the high value</tei:hi> of
                the deed. (Although he still rejected the “yearbook of the <tei:rs
                    type="organization" key="entity-002452">Photogram Archive</tei:rs>” the day
                before yesterday, and yesterday he revoked his willingness to take part in the
                    <tei:rs type="person" key="entity-000344">Haydn</tei:rs> celebrations, etc.,
                etc., he suddenly takes up the cause for <tei:rs type="person" key="entity-000025"
                    >C. P. E. Bach</tei:rs>: no doubt he again sees something in it <tei:hi
                    rend="underline">for himself</tei:hi>, the “in return for which” his
                money-scales are always craving.) The matter is then also too transparent: he will
                soon be free of his lesson fee for me (at most in a year’s time), and so he can
                begin something else with <tei:hi rend="underline">that</tei:hi> money which will
                bring him “honor” as a token.</tei:p>

            <tei:p>I repeat: that <tei:rs type="person" key="entity-000380">Hoboken</tei:rs>’s
                sudden whim to organize a collected edition brings me unending joy, indeed <tei:hi
                    rend="underline">also pride</tei:hi>, <tei:pb n="4"/> but I have for the last
                two years become “more knowing” <tei:hi rend="underline">through him</tei:hi>, ever
                more knowing; and now I know quite precisely that the sums for which <tei:hi
                    rend="underline">we confer</tei:hi> immortality upon him are in reality Dutch
                chicken feed, which could not at all be exchanged for honors outside Vienna.</tei:p>

            <tei:p>80,000 shillings is a ninth part of the cost of a tapestry from Figdor’s
                    collection,<tei:ptr corresp="#r0001-fn04" type="footnote"/> half an armchair,
                etc. Here in <tei:rs type="place" key="entity-002292">Galtür</tei:rs>, a farmer is
                building a splendid house for 40,000 shillings and, with his other hand, gives his
                brother-in-law 33,000 shillings to buy a cottage that is on the market; all that
                means nothing at all to the farmer, and it would not in the least occur to him to
                become super-servient, to make boundless claims. All those are not sums of money,
                least of all expressed in Dutch currency.</tei:p>

            <tei:p>But what has our <tei:rs type="person" key="entity-000380">Dutchman</tei:rs> not
                done, in order to get off more cheaply time after time!! He reminds me of <tei:rs
                    type="person" key="entity-000592">Messchaert</tei:rs>, another Dutchman <tei:pb
                    n="5"/> who so nauseated me by his avarice that in the end, after a ten-week
                concert tour we undertook, I was unable to shake his hand or doff my hat to him. He
                cheated <tei:rs type="person" key="entity-000727"><tei:hi rend="underline"
                        >Arnold</tei:hi> Rosé</tei:rs> of 100 Kronen (!); he arranged for the Hugo
                Wolf Society to pay him 200 Kronen instead of sending a contribution to the asylum
                from the enormous profits of the five Hugo Wolf evening concerts <tei:add
                    place="interlinear-above">he mounted with me</tei:add>. He betrayed his best
                friend, adviser, and guide, <tei:rs type="person" key="entity-000724">Prof. Julius
                    Röntgen</tei:rs> (<tei:rs type="place" key="entity-005779">Amsterdam</tei:rs>),
                who recounted <tei:add place="interlinear-above">to me</tei:add> at the <tei:rs
                    type="place" key="entity-003997">Café Imperial</tei:rs>, <tei:hi
                    rend="underline">literally in tears</tei:hi>: “I said to him, ‘Johannes, let me
                accompany you a while longer in Vienna, I so enjoy playing in Vienna’; but nothing
                could move him, not even the offer to play <tei:hi rend="underline">for
                    nothing</tei:hi>!” And similarly our <tei:rs type="person" key="entity-000380"
                    >Dutchman</tei:rs>: his friend <tei:rs type="person" key="entity-000922"
                    >Vrieslander</tei:rs>, to whom he is grateful for most things in his life (his
                    <tei:rs type="person" key="entity-002742">wife</tei:rs>, the Prieger collection,
                myself, and through me you, the <tei:rs type="organization" key="entity-002452"
                    >Archive</tei:rs>, etc.), he throws with a cutthroat’s innocence <tei:pb n="6"/>
                into an open grave, so that he can use the beggar’s money that has been released in
                a swankier fashion; <tei:add place="interlinear-above">he</tei:add> neglects having
                his friend’s truly precious songs published, although he <tei:hi rend="underline"
                    >owed</tei:hi> it to our common cause, <tei:add place="interlinear-above"
                    >he</tei:add> neglects every concern <tei:add place="interlinear-above"
                    >even</tei:add> for my works, although he speaks <tei:add
                    place="interlinear-above">most brazenly</tei:add>
                <tei:hi rend="underline">in my study</tei:hi>, in front of both our wives: “I would
                be glad to promote something of value.” (!!?)</tei:p>

            <tei:p>Thus even my works are, in his view, beneath the worth of his Dutch baksheesh!?!
                I said above that I reserve my lifelong faith and gratitude for every act of
                kindness and help; but I cannot (in opposition to your opinion) reckon <tei:rs
                    type="person" key="entity-000380">Hoboken</tei:rs>’s intervention for a
                publisher that breaks its word, in the case of the <tei:rs type="work"
                    key="entity-001751">second yearbook</tei:rs>. I have taught <tei:rs
                    type="person" key="entity-000380">Hoboken</tei:rs> for all those six years for
                such a ridiculous price, so that I might demand <tei:add place="interlinear-above"
                    >of him</tei:add>, without further ado, to give me something additional in
                another form; <tei:pb n="7"/> moreover, he will certainly <tei:hi rend="underline"
                    >get his money returned to him</tei:hi>.</tei:p>

            <tei:p>And now, back to the <tei:rs type="person" key="entity-000025">C. P. E.
                    Bach</tei:rs> edition:</tei:p>

            <tei:p>Apparently <tei:rs type="person" key="entity-000380">Hoboken</tei:rs> approached
                    <tei:rs type="person" key="entity-000320">Haas</tei:rs> to sound me out with
                regard to the “annual stipend”. (It is even appropriate that <tei:rs type="person"
                    key="entity-000380">Hoboken</tei:rs> is to be informed of the burden.)
                Unfortunately, I could not give <tei:rs type="person" key="entity-000320">Prof.
                    Haas</tei:rs> a precise figure, as I do not know the extent of the work. I am
                awaiting news. In any event I would certainly not allow things to come to a point
                where I would be endangering the collected edition; <tei:rs type="person"
                    key="entity-000380">Hoboken</tei:rs> would have to act brutally, in the open or
                in secret, if he wants to save giving me a decent fee, to which end the young
                    <tei:rs type="person" key="entity-005306">Dr. Schmid</tei:rs> would certainly –
                given his <tei:add place="interlinear-above">(that is, <tei:rs type="person"
                        key="entity-000380">Hoboken</tei:rs>’s towards himself)</tei:add>
                sycophantic attitude – provide <tei:add place="interlinear-above">a most definitely
                    innocent</tei:add> opportunity for him. (As you can see from the <tei:rs
                    type="person" key="entity-000099">Breithaupt</tei:rs> case, he is not at all
                choosy.)</tei:p>

            <tei:p>In short, I esteem the new collected edition and I will do everything in my power
                for it, assuming that the <tei:pb n="8"/> vulgar Dutch big-mouth does not shout:
                “let him pay” – assuming that he is not requiring us to seek benefactors for him,
                the benefactor.</tei:p>

            <tei:p>*</tei:p>

            <tei:p>2)<tei:ptr corresp="#r0001-fn05" type="footnote"/> For the words in your last
                paragraph – “<tei:rs type="person" key="entity-000380">Hoboken</tei:rs>, <tei:hi
                    rend="underline">who is very happy in his madness</tei:hi>,” – I could offer a
                clearer explanation, by “analogy” with a painful experience with <tei:rs
                    type="person" key="entity-000380">Hoboken</tei:rs>, than could you without such
                an experience. You know that <tei:rs type="person" key="entity-000380"
                    >Hoboken</tei:rs>, when after a year and a half’s preparation <tei:add
                    place="interlinear-above">he</tei:add> finally set about uprooting poor <tei:rs
                    type="person" key="entity-000922">Vrieslander</tei:rs> entirely, suddenly took
                    <tei:add place="interlinear-above">me</tei:add> into his <tei:hi
                    rend="underline">confidence</tei:hi> and burdened me with his correspondence.
                How did he come to do something like that so suddenly? How the born villain was
                unconscious of his villainy and thus made me actually the crown witness of his
                “innocence,” although I was openly on <tei:rs type="person" key="entity-000922"
                    >Vrieslander</tei:rs>’s side (in spite of everything!), how he then misused even
                distant people to confirm his high character and extravagant <tei:pb n="9"/>
                generosity at the expense of <tei:rs type="person" key="entity-000922"
                    >Vrieslander</tei:rs>, who was unaware of this. An infamy like no other! Now a
                similar thing has been repeated, and <tei:add place="interlinear-above">now
                    he</tei:add> dares to lie to <tei:hi rend="underline">you</tei:hi> about his
                feeling of contentedness, making you his <tei:hi rend="underline">confidant</tei:hi>
                in another act of betrayal. Then the case of <tei:rs type="person"
                    key="entity-000099">Breithaupt</tei:rs> is, in truth, a betrayal. That the
                betrayal did not get hold of me is another matter, but it is still a betrayal, which
                    <tei:rs type="person" key="entity-000380">Hoboken</tei:rs> as a <tei:note
                    type="editorial" place="inline">illegible word</tei:note> of nobody, <tei:add
                    place="interlinear-above">may</tei:add> have judged to be a betrayal and thus
                turns to you and certainly to others as well, in order to have his respectability
                confirmed, evidently at my cost.</tei:p>

            <tei:p>From the first moment of my being active, even in the early publications –
                    <tei:rs type="work" key="entity-001730"><tei:title level="m">Bach’s Chromatic
                        Fantasy and Fugue</tei:title></tei:rs> and <tei:rs type="work"
                    key="entity-001721"><tei:title level="m">A Contribution to
                        Ornamentation</tei:title></tei:rs> – I have presented “<tei:term><tei:hi
                        rend="underline">performance</tei:hi></tei:term>” as an entirely <tei:hi
                    rend="double-underline">new</tei:hi>
                <tei:hi rend="underline">subject</tei:hi>
                <tei:hi rend="double-underline">of its own</tei:hi> which, in connection with my
                original way of hearing music, stood and could therefore be applied most powerfully
                    <tei:hi rend="underline">against every other way of playing</tei:hi>, even by an
                orchestra or any other combination of instruments. <tei:pb n="10"/> No work lives
                for me in which I would not also have thought of “<tei:term><tei:hi rend="underline"
                        >performance</tei:hi></tei:term>” obligatorily <tei:add
                    place="interlinear-above">in a special rubric</tei:add> as an <tei:hi
                    rend="underline">original</tei:hi>, <tei:hi rend="underline">new</tei:hi>
                theory; <tei:rs type="work" key="entity-001757"><tei:title level="m">The Art of
                        Performance</tei:title></tei:rs> has, for the last twenty-five years, been
                    <tei:hi rend="underline">announced</tei:hi> as forthcoming in all my writings;
                this book is with me in <tei:rs type="place" key="entity-002292"
                >Galtür</tei:rs>.</tei:p>

            <tei:p>If you consider that I am teaching a different way of hearing, then you should
                not be surprised that I also teach a different way of “playing.” <tei:rs
                    type="person" key="entity-000326">Halm</tei:rs> openly requested that I make a
                recording, as a keepsake for posterity (even <tei:rs type="person"
                    key="entity-000356">Hertzka</tei:rs> was of that opinion), not only did <tei:rs
                    type="person" key="entity-000094">Brahms</tei:rs> say “You certainly play very
                well,” not only <tei:rs type="person" key="entity-003678">Goldmark</tei:rs>, <tei:rs
                    type="person" key="entity-005753">David Popper</tei:rs>, but even <tei:rs
                    type="person" key="entity-000562">Mandyczewski</tei:rs> and also <tei:rs
                    type="person" key="entity-000268">Furtwängler</tei:rs> found my playing to be
                remarkable, of a quality not <tei:add place="interlinear-above">yet</tei:add> heard;
                countless pupils – prize-winning, concertizing, of note – I name from the immense
                list only those who were world-renowned in their time, <tei:rs type="person"
                    key="entity-000878">Paula Szalit</tei:rs>, <tei:rs type="person"
                    key="entity-000155">Mrs. Davydoff</tei:rs> from <tei:rs type="place"
                    key="entity-002906">St. Petersburg</tei:rs>, our <tei:rs type="person"
                    key="entity-000137">Mrs. Colbert</tei:rs>, <tei:rs type="person"
                    key="entity-000595">Michelsohn</tei:rs> (from <tei:rs type="place"
                    key="entity-002873">New York</tei:rs>) and others {<tei:pb n="11"/> who sought
                me as a <tei:term>theory</tei:term> teacher likewise recognized that it was the
                highest honor to have enjoyed my tuition in the treatment of the piano: <tei:hi
                    rend="underline">in both cases the theory was </tei:hi><tei:hi
                    rend="double-underline">new</tei:hi>, my pupils had the advantage of
                experiencing a tremendous <tei:hi rend="underline">synthesis of theory and
                    realization</tei:hi> as it is otherwise not to be achieved in any school. For
                this reason I am often accustomed to saying: I represent, in my own person, an
                entire academy, since I teach theory, instruments, commerce, etc. and bring
                everything into harmony.</tei:p>

            <tei:p>Thus <tei:rs type="person" key="entity-000380">Hoboken</tei:rs> reserved the
                right, to satisfy the whims of his <tei:rs type="person" key="entity-002742"
                    >wife</tei:rs> whom he dutifully follows, to play <tei:rs type="person"
                    key="entity-000099">Breithaupt</tei:rs>’s “arm-rolling conviction” against my
                theory of <tei:term>performance</tei:term>, and to dispense with the latter in favor
                of the former: the <tei:hi rend="underline">foremost</tei:hi> dandy and fool among
                all the pupils I have ever taught! The <tei:hi rend="underline">nonsense</tei:hi>
                lies in particular in the fact that, in spite of his talent, he did not notice
                    <tei:pb n="12"/> that my theory of “<tei:term>performance</tei:term>”, <tei:hi
                    rend="underline">put to the test</tei:hi>, is in no way at all touched by Mr.
                    <tei:rs type="person" key="entity-000152">Dalcroze</tei:rs>’s incessant dancing
                or the <tei:hi rend="underline">comicality</tei:hi> of “arm rolling” for which
                people of lesser intellect in every city, <tei:add place="interlinear-above">whether
                    a metropolis or a provincial town,</tei:add> are divested of the money in their
                pockets. If <tei:rs type="person" key="entity-000380">Hoboken</tei:rs> were truly
                the man of honor that he claims to be, a man of true talent, he would have simply
                said: “Allow me, for the length of my stay in <tei:rs type="place"
                    key="entity-002501">Berlin</tei:rs>, to <tei:hi rend="underline"
                    >distract</tei:hi> myself with the preliminary exercise <tei:hi rend="underline"
                    >which does not at all have to affect your teaching plan</tei:hi>.” His lack of
                talent, his arrogance, dishonesty, and deviousness <tei:add
                    place="interlinear-above">now</tei:add> lie in his <tei:add
                    place="interlinear-above">no longer</tei:add> wanting to know anything about
                “performance”, which is as if he turned away from my theory – something, at least
                for the time being, he apparently is not thinking of doing. What did he have in
                mind? Perhaps he expected me to refuse him on the spot, (?) and he would have then
                saved himself so much money. You see, then, how little one can make of <tei:rs
                    type="person" key="entity-000380">Hoboken</tei:rs>’s allegiance. <tei:pb n="13"
                /> In fact, the weak point of his character is that he is much too musical to be a
                music amateur, but on the other hand too foolish, too weak to be a true artist. The
                blessed <tei:rs type="person" key="entity-000922">Vrieslander</tei:rs> said that
                    <tei:rs type="person" key="entity-000380">Hoboken</tei:rs>’s greatest pleasure
                was to sit at the piano for two or three hours “<tei:hi rend="underline"
                    >dozing</tei:hi>”, <tei:hi rend="underline">without getting anything
                    done</tei:hi>. Now you have the solution. He can “doze” <tei:add
                    place="interlinear-above">now in <tei:rs type="place" key="entity-002501"
                        >Berlin</tei:rs></tei:add> and avoid the unrelenting tension with me.
                Moreover, he is full of envy: he is understandably hurt that he does not have a
                billionth of <tei:rs type="person" key="entity-000951">Dr. Weisse</tei:rs>, a
                millionth of <tei:rs type="person" key="entity-000922">Vrieslander</tei:rs>, <tei:rs
                    type="person" key="entity-000143">Cube</tei:rs>, <tei:rs type="person"
                    key="entity-000007">Albersheim</tei:rs> etc. etc. etc. <tei:add
                    place="interlinear-above">in himself,</tei:add> that he is condemned to remain
                behind all of them in spite of all the talent that distinguishes him. Thus he would
                rather take pleasure, outwardly, in the <tei:add place="interlinear-above"
                    >dispensing</tei:add> of money. But then <tei:rs type="person"
                    key="entity-000320">Prof. Haas</tei:rs> ought really to wish that he could win
                him for good deeds, if he is once again in our vicinity. <tei:pb n="14"/> You can
                believe me that I, being aware of every stupidity of this man, and also aware of the
                damage that his stupidity could cause here or there, sincerely hope that you and
                    <tei:rs type="person" key="entity-000320">Haas</tei:rs> succeed in turning him
                toward doing his own best.</tei:p>

            <tei:p>3)<tei:ptr corresp="#r0001-fn06" type="footnote"/> If I had had an inkling of
                such willingness, as it now suddenly opens up, I would have disregarded the troubles
                that have entirely spoiled my appetite and said to him: “If you wish to spare me
                squandering my time and health correcting the work of other collaborators, then I
                would <tei:add place="interlinear-above">on my own</tei:add>, for a reasonable
                reward, go through the most important manuscripts of our <tei:rs type="organization"
                    key="entity-002452">Archive</tei:rs>, also using your first editions, etc.,
                    <tei:hi rend="underline">and determine the results in particular cases</tei:hi>.
                These would remain the property of the <tei:rs type="organization"
                    key="entity-002452">Archive</tei:rs> and would thus stand under the sovereignty
                of our <tei:rs type="organization" key="entity-005584">Ministry</tei:rs>
                <tei:pb n="15"/> which would now more than ever hold a <tei:hi rend="underline"
                    >monopoly even for the results that I have achieved</tei:hi>, as was once the
                advantage of <tei:rs type="organization" key="entity-002408">Universal
                    Edition</tei:rs>. Perhaps it could then even be arranged that, for instance, the
                    <tei:rs type="organization" key="entity-002408">U. E.</tei:rs> could offer
                something to the <tei:rs type="organization" key="entity-002452">Archive</tei:rs> if
                it wished to prepare a new edition on the basis of <tei:hi rend="underline">my
                    revision</tei:hi>. Once a monopoly had been established in <tei:rs type="place"
                    key="entity-002506">Austria</tei:rs>, it could be achieved also in <tei:rs
                    type="place" key="entity-002482">Germany</tei:rs> all the more easily. That
                would perhaps be the greatest triumph and the actual meaning of the <tei:rs
                    type="organization" key="entity-002452">Archive</tei:rs>, brought to complete
                    fulfillment!<tei:supplied>”</tei:supplied></tei:p>

            <tei:p> Yet, since “Let him pay” rings in my ears, I shall not utter a word. For me,
                    <tei:rs type="person" key="entity-000380">Hoboken</tei:rs> has become <tei:hi
                    rend="underline">unworthy</tei:hi> in every respect, as a <tei:hi
                    rend="underline">pupil</tei:hi>, as a <tei:hi rend="underline">person</tei:hi>;
                he has no tact, no humanity, no seriousness, no character, though that will not
                hinder me from making every effort to be helpful to you and <tei:rs type="person"
                    key="entity-000320">Haas</tei:rs>. Until now, all my prophecies concerning him
                have been fulfilled and thus I wish, in the interests of all of us, <tei:pb n="16"/>
                that I could finally become a – false prophet! I wish that everything would turn out
                well for the <tei:rs type="organization" key="entity-002452">Archive</tei:rs>, the
                collected edition, the <tei:rs type="person" key="entity-000344">Haydn</tei:rs>
                celebrations, the private collection; I wish this greatly, although I cannot believe
                it, for <tei:rs type="person" key="entity-000380">Hoboken</tei:rs> is not the man to
                set his feet toward <tei:rs type="place" key="entity-002501">Berlin</tei:rs> in
                order to make his way back to Vienna immediately. Merely to flee the onerous
                tuition, it is worth his while to stay in <tei:rs type="place" key="entity-002501"
                    >Berlin</tei:rs> (as if he did not have the right, after six years <tei:add
                    place="interlinear-above">in honor and with tact, to <tei:hi rend="underline"
                        >stop</tei:hi>, as countless pupils before him have done</tei:add>
                <tei:hi rend="underline">nevertheless</tei:hi> to remain <tei:hi rend="underline">in
                    Vienna</tei:hi>!).</tei:p>

            <tei:p>4)<tei:ptr corresp="#r0001-fn07" type="footnote"/> But he should most definitely
                    <tei:hi rend="double-underline">not</tei:hi> receive the “<tei:hi
                    rend="underline">Order of Merit</tei:hi>”! In the past, a baronetcy cost 500,000
                Kronen – he is entirely <tei:hi rend="underline">the product of all of us</tei:hi>,
                and the small amount of money should not impress the <tei:rs type="organization"
                    key="entity-005584">Ministry</tei:rs> so much! I was always in favor of the
                highest distinction for <tei:rs type="person" key="entity-000380">Hoboken</tei:rs>,
                but the “Order of Merit” does not belong to him. Otherwise I would have to receive
                an Order of Merit a hundred times over, and how insulting would that have been for
                the gentlemen nos. 1–12! Vienna ought not sink so deeply. – <tei:rs type="place"
                    key="entity-002501">Berlin</tei:rs> would surely not be so cheap –, at most, if
                    <tei:rs type="person" key="entity-000838"><tei:hi rend="underline"
                        >Specht</tei:hi></tei:rs> got the Order of Merit, then it wouldn’t make a
                bit of difference! …</tei:p>

            <tei:closer>
                <tei:salute>From the two of us, best greetings to the two of you!</tei:salute>
                <tei:salute rend="indent-50">Your</tei:salute>
                <tei:signed rend="indent-60"><tei:rs key="entity-000632" type="person">H.
                        Schenker</tei:rs></tei:signed>
            </tei:closer>

            <tei:postscript>
                <tei:p><tei:note type="editorial" place="inline">in the upper margin:</tei:note> P.
                    S. Please return the Költzsch clipping<tei:ptr corresp="#r0001-fn08"
                        type="footnote"/> to me. His pen is still burning with <tei:rs type="person"
                        key="entity-000803">Schubert</tei:rs>, and it is already writing about jazz.
                    Unbelievable! Word upon word, a tissue of lies; I shall erect a gallows for this
                    little ass in the “Miscellanea”!<tei:ptr corresp="#r0001-fn09" type="footnote"
                    /></tei:p>
            </tei:postscript>


        </tei:div>
    </sdo:record>
</sdo:recordCollection>
