<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
    xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
    xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
    xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
    xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
    <sdo:collectionDesc>
        <sdo:source>
            <sdo:correspondence mfID="3129" sdoID="WSLB-Hds-191-566">WSLB-Hds 191.566</sdo:correspondence>
        </sdo:source>

        <tei:handNotes>
            <tei:handNote xml:id="HS" scope="sole">Heinrich Schenker's hand</tei:handNote>
        </tei:handNotes>

        <tei:respStmt xml:id="WD">
            <tei:persName>William Drabkin</tei:persName>
            <tei:resp>Transcription, 2023</tei:resp>
            <tei:resp>Translation, 2023</tei:resp>
        </tei:respStmt>

        <tei:respStmt xml:id="IDB">
            <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
            <tei:resp>XML Encoding, 2023</tei:resp>
        </tei:respStmt>

        <tei:revisionDesc>
            <tei:change when="2015-09-18" who="#DB">XML code created</tei:change>
        </tei:revisionDesc>
    </sdo:collectionDesc>
    <sdo:record ID="r0001">

        <sdo:itemDesc>
            <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002726">DeutschOE ~
                H+JSchenker</tei:rs>
            <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002712">DeutschOE ~
                HSchenker</tei:rs>
            <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002727">DeutschOE+H ~
                H+JSchenker</tei:rs>
            <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>

            <dc:title>Handwritten letter from Schenker to Deutsch, dated August 5, 1930 </dc:title>

            <dcterms:created>1930-08-05T12:00:00Z</dcterms:created>
            <dcterms:dateSubmitted>2023-04-20</dcterms:dateSubmitted>
            <dc:description>Replying to Deutsch’s letter of July 30, Schenker warmly recommends his
                long-standing pupil Marianne Kahn as a teacher for Deutsch’s brother. -- He then
                comments at length on a newspaper article by Richard Benz (of which Deutsch had sent
                a clipping), using a medical metaphor to describe the current pathological state of
                music.</dc:description>
            <dc:subject/>


            <marcrel:correspondent key="entity-000632">HSchenker</marcrel:correspondent>
        </sdo:itemDesc>


        <tei:div type="transcription">

            <tei:opener>
                <tei:dateline><tei:rs type="place" key="entity-002292">Galtür</tei:rs>, <tei:date
                        when="1930-08-05">5. 8. 30</tei:date></tei:dateline>
                <tei:salute rend="indent-10">Mein lieber Prof. <tei:rs key="entity-000164"
                        type="person">Deutsch</tei:rs>![1]</tei:salute>
            </tei:opener>

            <tei:p>Für Ihre fortgesetzte Mühe mit <tei:hi rend="lateinschr"
                >Tomay</tei:hi>[entity-000894] besten Dank. Seine Arbeit macht einen vorzüglichen
                Eindruck, allgemein, nicht nur bei uns Beiden. </tei:p>

            <tei:p>Nun folge ich Ihren Absätzen:[2]</tei:p>

            <tei:p>In erste Linie würde ich für Ihren H. Bruder Frl. <tei:hi rend="lateinschr"
                    >Marianne Kahn</tei:hi>[entity-000416] <tei:note type="ieditorial"
                    place="inline">cued from lower margin:</tei:note> XIX, Gannigstr. 70, zur Zeit
                in <tei:hi rend="lateinschr">Steinach a/Brenner</tei:hi>[entity-002396], <tei:hi
                    rend="lateinschr">Villa Waldheim</tei:hi><tei:note type="editorial"
                    place="inline">end cue</tei:note> empfehlen, die über 20 Jahre meine Schülerin
                ist, noch ist, eine mehr als kompetente Pianistin ist, teoretisch durch u. durch
                ^aus^gebildet, die nur wegen ungeeigneter Nerven unterlassen musste, sich öffentlich
                zu zeigen. Sie spielt auf einen Satz auswendig: <tei:hi rend="lateinschr"
                    >Brahms</tei:hi>’ <tei:hi rend="lateinschr"
                >Paganini-Variat</tei:hi>.[entity-001356], <tei:hi rend="lateinschr">Chop</tei:hi>.’
                sämtliche Etüden op. 10, op. 25, <tei:hi rend="lateinschr">Beeth</tei:hi>’s {2} op.
                106[entity-001205], usw. usw. Für Ihren H. Bruder hätte sie den Vorteil, daß sie,
                wie gesagt, noch zu mir kommt, also nötigenfalls Rat u. Anweisung sich bei mir
                jederzeit holen kann. Sie hat sich immer sehr gut bereitet, wo immer ich sie
                empfohlen habe. (Ihr Bruder ist Univ-Prof. für Physiol. in Prag, Ihre
                Schwester[entity-006282] in hervorragender Stelle im Sanatorium Löw[entity-002881].) </tei:p>

            <tei:p>Erst an zweiter Stelle würde ich H. <tei:hi rend="lateinschr"
                >Albersheim</tei:hi>[entity-000007] nennen. An Dr. <tei:hi rend="lateinschr"
                    >Weisse</tei:hi>[entity-000951] ist doch nicht zu denken? </tei:p>

            <tei:p>Was Sie zu op. 22[entity-001206] schreiben, ist mir freilich wichtig. Vielen
                Dank. Wenn ich in Wien bin, werde ich Sie bitten, mich@r@ mir die neuentdeckte
                Ausgabe einzusehen zu lassen. </tei:p>

            <tei:p>Auf H. <tei:hi rend="lateinschr">Liegler</tei:hi>[3] freue ich mich schon sehr!
                „Ein edler, kluger Mensch“ – was wollten {3} wir mehr? </tei:p>

            <tei:p>Für die <tei:hi rend="lateinschr">Rich. Benz</tei:hi>[entity-004931]-Beilagen
                vielen Dank. <tei:hi rend="lateinschr">Benz</tei:hi> wird, weil er nie wirklich zur
                Sache spricht, in eben dieser Sache nie etwas ausrichten. Er empfindet blos einen
                unleugbaren, höchst traurigen Tatbestand höchst schmerzlich, aber die Art, wie er
                von dem Schmerz sich persönlich befreit, ist für die Kunst völlig unfruchtbar,
                betrachte man sie nach hinten oder vorn, in Lehre oder Ausführung. Wüßte <tei:hi
                    rend="lateinschr">Benz</tei:hi> z. B., wie <tei:hi rend="lateinschr"
                    >Schubert</tei:hi>[entity-000803] Goethe[entity-000294]s „Der Du vom@n@ ^dem^
                Himmel bist“ musikalisch gesetzt hat, welchen Sieg die Musik in den wenigen Takten
                erfochten, er würde dann nicht mehr schwitzen, sondern mit Brustton erklären: Die
                Musik der Genies kann im Grunde nicht untergehen, die andere dagegen muß versinken,
                ^u. zw. nur^ weil sie die Vollendung der ersteren nicht erreicht! Unzulänglichkeit,
                zumal wie heute vervielfacht, das allein ist der Untergang {4} der Musik, das ist
                ihre leibhaftiger Tuberkulose, körperlich-organisch gesprochen. Was nützt es, dass
                wir aus der Zeit des blühenden Musik-Organismus, verkörpert durch die großen Genies,
                unzerstörbare Kunstwarte besitzen, wenn nach ihnen der Bazillus des Durchschnitts,
                des Pöbels kam, der den Organismus buchstäblich infiziert u. vernichtet hat? Wohl
                uns, daß wir zumindest Zeugnisse aus der Zeit der Gesundheit haben! </tei:p>

            <tei:p>Am anderen Ende stehe ich selber. Auch ich kann niemals wirklich durchdringen,
                doch wieder aus einem anderen Grunde als <tei:hi rend="lateinschr">Benz</tei:hi>:
                ich spreche nur musikalisch über die Musik, mit eigenen Sprache. Das geht nun auch
                nicht. Kommt dazu, daß die Geniewerke letztlich ja auch nicht durch- und eindringen,
                so steht als letzte Lösung des schwierigen Rätsels – Gott selber, der nur sich
                ewigen Atem zubilligt, seinen Geschöpfen aber, wer sie auch seien, nie u. nimmer!
                Und doch, doch lieber als <tei:hi rend="lateinschr">Benz</tei:hi> bin ich Schenker. </tei:p>

            <tei:closer>
                <tei:salute><tei:note type="editorial" place="inline">in upper margin, upside
                        down:</tei:note> Ihnen Beiden beste Grüße von uns Beiden. </tei:salute>
                <tei:salute>Noch einmal auch Dank für Alles</tei:salute>
                <tei:salute rend="indent-80">Ihr</tei:salute>
                <tei:signed rend="indent-90"><tei:rs key="entity-000632" type="person"><tei:hi
                            rend="lateinschr">H Sch</tei:hi></tei:rs></tei:signed>
            </tei:closer>

        </tei:div>

        <tei:div type="translation">

            <tei:opener>
                <tei:dateline><tei:rs type="place" key="entity-002292">Galtür</tei:rs>, <tei:date
                        when="1930-08-05">August 5, 1930</tei:date></tei:dateline>
                <tei:salute rend="indent-10">My dear Prof. <tei:rs key="entity-000164" type="person"
                        >Deutsch</tei:rs>![1]</tei:salute>
            </tei:opener>

            <tei:p>My best thanks for your continued effort with Tomay. His work makes an excellent
                impression: in general, not just on the two of us. </tei:p>

            <tei:p>I now follow the paragraphs in your letter[2]:</tei:p>

            <tei:p>With regard to your brother, I would recommend in the first place Miss Marianne
                Kahn <tei:note type="ieditorial" place="inline">cued from lower margin:</tei:note>
                Gannigstraße 70, Vienna XIX; at present at the Villa Waldheim in Steinach am
                    Brenner<tei:note type="editorial" place="inline">end cue</tei:note>. She has
                been my pupil for more than twenty years, and still is, and is more than a competent
                pianist, she has a complete and thorough training in theory, and it was only because
                of her unsteady nerves that she had to give up playing in public. She can play at a
                stroke, from memory, Brahms’s Paganini Variations and Chopin’s collected etudes,
                Opp. 10 and 25, Beethoven’s {2} Op. 106, etc. etc. For your brother, she would have
                the advantage that, as I said, she still comes to me and thus can if necessary get
                advice and instruction from me at any time. Wherever I have recommended her, she has
                always prepared herself very well. (Your brother is Professor of Physiology at the
                University of Prague, her sister has an excellent position at the Löw
                Sanatorium.)</tei:p>

            <tei:p>I would recommend Mr. Albersheim in second place. But would you not consider Dr.
                Weisse?</tei:p>

            <tei:p>What you write about Op. 22 is of course important for me; many thanks. When I am
                in Vienna, I shall ask you to let me have a look at the newly discovered
                edition.</tei:p>

            <tei:p>I very much look forward to meeting Mr. Liegler,[3] “A noble, intelligent man” –
                what more do we want? </tei:p>

            <tei:p><tei:pb n="3"/> Many thanks for the Richard Benz enclosures. Because he ¬never
                really speaks to the point, he will never really accomplish anything relevant to
                this very matter. He merely finds an undeniable and deeply tragic situation very
                painful; but the way in which he personally frees himself from the pain is
                completely unfruitful, whether one looks at it from behind or in front, in theory or
                in practice. If, for example, Benz knew how Schubert set Goethe’s “Der Du von dem
                Himmel bist” musically, and what victory the music fought for in just a few bars, he
                would then no longer sweat but declare with conviction: “The music of the geniuses
                can, fundamentally, not go down; the rest, by contrast, must sink, and indeed only
                because it does not achieve the perfection of the former,” Inadequacy, especially as
                it is multiplied today, that alone is the [reason for] music’s decline, {4} that is
                its incarnate tuberculosis, speaking in bodily-organic terms. Of what use is it that
                we possess indestructible guardians of art from the time of the flourishing music
                organism, embodied in the work of our great geniuses, if they were followed by the
                bacillus of mediocrity, of the riff-raff, which literally infected and destroyed the
                organism? We are fortunate in at least having witnesses from the time of good
                health.</tei:p>

            <tei:p> I myself stand at the opposite end. I too will never be able really to get
                through to people, but again for a different reason than Benz: I speak only in
                musical terms about music, with my own language. That too is no good. If in addition
                the works of genius indeed can never penetrate and get through in the end, then the
                ultimate solution to this difficult puzzle lies with God himself, who grants Himself
                alone eternal breath, but not his creations, whoever they may be, never ever! And
                yet, and yet in preference to Benz I am … Schenker.</tei:p>

            <tei:closer>
                <tei:salute><tei:note type="editorial" place="inline">in upper margin, upside
                        down:</tei:note> To the two of you, best greetings from the two of
                    us.</tei:salute>
                <tei:salute>And once again, thank you for everything.</tei:salute>
                <tei:salute rend="indent-80">Your</tei:salute>
                <tei:signed rend="indent-90"><tei:rs key="entity-000632" type="person">H.
                        Schenker</tei:rs></tei:signed>
            </tei:closer>


        </tei:div>
    </sdo:record>
</sdo:recordCollection>
