<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
    xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
    xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
    xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
    xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
    <sdo:collectionDesc>
        <sdo:source>
            <sdo:correspondence mfID="3124" sdoID="WSLB-Hds-191-565">WSLB-Hds 191.565</sdo:correspondence>
        </sdo:source>

        <tei:handNotes>
            <tei:handNote xml:id="HS" scope="sole">Heinrich Schenker's hand</tei:handNote>
        </tei:handNotes>

        <tei:respStmt xml:id="WD">
            <tei:persName>William Drabkin</tei:persName>
            <tei:resp>Transcription, 2023</tei:resp>
            <tei:resp>Translation, 2023</tei:resp>
        </tei:respStmt>

        <tei:respStmt xml:id="IDB">
            <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
            <tei:resp>XML Encoding, 2023</tei:resp>
        </tei:respStmt>

        <tei:revisionDesc>
            <tei:change when="2015-09-18" who="#DB">XML code created</tei:change>
        </tei:revisionDesc>
    </sdo:collectionDesc>
    <sdo:record ID="r0001">

        <sdo:itemDesc>
            <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002726">DeutschOE ~
                H+JSchenker</tei:rs>
            <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002712">DeutschOE ~
                HSchenker</tei:rs>
            <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002727">DeutschOE+H ~
                H+JSchenker</tei:rs>
            <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>

            <dc:title>Handwritten letter from Schenker to Deutsch, dated July 20, 1930</dc:title>

            <dcterms:created>1930-07-20T12:00:00Z</dcterms:created>
            <dcterms:dateSubmitted>2023-04-18</dcterms:dateSubmitted>
            <dc:description>In this 16-page response to a letter from Deutsch, Schenker thanks his
                correspondent for his unstinting assistance (in relation to the third Meisterwerk
                yearbook) and underlines the importance of a collected edition of the works of C. P.
                E. Bach. — He then launches a long and detailed denunciation of Anthony van
                Hoboken’s character, referring in particular to his treatment of Otto Vrieslander,
                his ambivalence towards projects associated with the Photogram Archive, and his
                absconding to Berlin to study the piano with Rudolf Breithaupt; Hoboken is
                thoroughly undeserving of a high honor conferred by the Austrian
                state.</dc:description>
            <dc:subject/>


            <marcrel:correspondent key="entity-000632">HSchenker</marcrel:correspondent>
            <marcrel:recipient key="entity-000164">DeutschOE</marcrel:recipient>
        </sdo:itemDesc>


        <tei:div type="transcription">

            <tei:opener>
                <tei:dateline><tei:handShift new="#HS"/><tei:rs type="place" key="entity-002292"
                        >Galtür</tei:rs>, den <tei:date when="1930-07-20">20. 7.
                    1930</tei:date></tei:dateline>
                <tei:salute rend="indent-10">Mein lieber <tei:rs key="entity-000164" type="person"
                        >Prof. Deutsch</tei:rs>![1]</tei:salute>
            </tei:opener>

            <tei:p>Nun haben Sie die Arbeit[entity-001752] unter Dach u. Fach gebracht u. haben
                ^sich^ damit – ich stehe nicht an, es auszusprechen – ein noch größeres Verdienst
                sich erworben als mit Ihrer Durchführung des Photogramm-Archiv[entity-002452]s: denn
                die Worte u. Bilder in meinem Werke werden so u. so viele Augen u. Ohren immerhin
                ansprechen (ohne auf das letzte Verständnis zu stoßen), niemals aber werden die
                Handschriften der Meister an den entsprechenden Stelle begriffen werden, ohne mein
                Zutun ganz gewiß nicht (siehe unten). </tei:p>

            <tei:p>Ihrer Mühen, Ihrer Verluste an Zeit, Arbeit u. Schillingen bin ich mir sehr wohl
                bewußt, so werde ich es gewiß nicht bei <tei:pb n="2"/> dem Dank bewenden lassen,
                den gewissermaßen das mit Ihrer Hilfe in die Welt hineingeschleuderte Werk Ihnen
                schon durch sich selbst ausspricht, ich will mich noch nachdrücklicher bedanken,
                denn das Schicksal, das mir so wenig Liebes u. Gutes aus Menschenhand bisher
                vergönnt hat, lehrte mich dankbar sein gegen die Ausnahmen, die ^mir^ Gutes getan. </tei:p>

            <tei:p>Die Gegenzeichnung ist schon in meiner Hand. Das Telegramm an Sie dürfte
                inzwischen bei Ihnen eingetroffen sein. Nun wende ich auch den letzten beiden
                Absätzen Ihres l. Schreiben vom 14. 7.[2] zu: </tei:p>

            <tei:p>1. Die Ph. E. Bach-G. A[.][3] ist gewiß eine ganz hochwertige Tat; wieder bin ich
                es ^aber^, dem Hob.[entity-000380] das erste Verdienst daran zuzuschreiben hätte,
                denn ich war der Erste, der im Gegensatz zu Riemann[entity-000712] u. seinen
                zahllosen Nachplapperern den hohen Meisterrang Em. Bach[entity-000025]’s erwies, der
                ihn hoch über die sog. Mannheimer (Richter, Stamitz u. dgl.) hinaushob, ^u. zw.^ in
                die Nähe der Ganz-Großen, (was mir auch öffentlich, sogar in Widmungen, bestätigt
                    <tei:pb n="3"/> wurde.) </tei:p>

            <tei:p>Daß sich Hob. so überraschend leicht zur Em. Bach-G-A bereitfand, sagt mir nur,
                daß die Kosten der 20 Bände, richtiger: der je 2 Bände im Jahr ihm ^offenbar^ noch
                nicht so viel bedeuten, als sie uns Bettlern bedeuten, was aber dem hohen Wert der
                Tat auch in meinen Augen gewiss keinen Abbruch tut. (Noch hat er ehegestern das
                „Jahrbuch des Archiv[entity-002452]s“ abgelehnt, hat er gestern die Bereitschaft zur
                Teilnahme an die Haydn[entity-000344]-Feier widerrufen, u.s.w. u.s.w., plötzlich
                nimmt er sich Em. Bach’s an: kein Zweifel, daß er da wieder etwas für sich selbst
                sieht, das „dafür“, nach dem seine Geld-Wage ständig lechzt.) Die Sache ist denn
                auch zu durchsichtig: sein Honorar an mich wird demnächst (spätestens in einem Jahr)
                frei, also kann er mit dem Geld wieder etwas beginnen, das ihm „Ehren“ als Zeichen
                einträgt. </tei:p>

            <tei:p>Ich wiederhole, daß mir Hob’s Laune, plötzlich eine G.-A. zu veranstalten, ^zur^
                ganz unendlichen Freude, ja auch zum Stolz, <tei:pb n="4"/> gereicht, bin aber durch
                ihn selbst seit 2 Jahren „wissender“, immer wissender geworden, nun weiß ich es ganz
                genau, daß die Beträge, um die wir ihm Unsterblichkeit schenken, wahre holländische
                Pappenstiele sind, die er ^so^ außerhalb Wiens gar nicht in Ehren umsetzen könnten. </tei:p>

            <tei:p>80.000 Sch. = einen 1/9 Teil eines Gobelins aus Figdor’s sammlung,[4] ein halber
                Lehnsessel u.s.w. Hier in Galtür[entity-002292] baut der Bauer ein gar reizendes
                Haus um 40.000 S., gibt dem Schwager mit der anderen Hand 33.000 S zum Ankauf eines
                ausgebotenen Häuschens, dass Alles bedeutet dem Bauer gar nichts, u. nicht im
                Geringsten würde es ihm einfallen, hochtänig zu tun, grenzenlose Ansprüche zu
                stellen. Das sind alles keine Beträge, geschweige in holländischer Währung
                ausgedrückt. </tei:p>

            <tei:p>Was hat nicht aber unser Holländer[entity-000380] getan, um noch u. noch billiger
                herauszukommen!! Er erinnert mich an Messchaert[entity-000592], wiederum also an
                einen Holländer, der mich durch seine <tei:pb n="5"/> Geldschweinerei so angeeckelt
                [recte: angeekelt] ist, daß ich ihm schließlich nach einer 10-wöchigen gemeinsamen
                Konzertreise weder die Hand zu drücken noch ^vor ihm^ den Hut zu ziehen vermochte:
                er hat A. Rosé[entity-000727] verraten, um 100 Kr (!), er hat sich vom Hugo
                Wolf-Verein 200 K. zahlen lassen, statt ihm von den enormen Einkünften der^seiner^
                ^mit mir veranstalteten 5^ Hugo Wolf-Abende eine Spende ins Irrenhaus zu senden[.]
                [E]r Und ähnlich hat seinen Besten Freund, Berater und Leiter Prof. Julius
                Röntgen[entity-000724] (Amsterdam[entity-005779]) verraten[?], der mich ^mir^
                buchstäblich unter Tränen, im Café Imper.[ entity-003997] erzählte: „Ich bat ihn,
                laß mich Johannes, dich noch weiter in Wien begleiten, ich spiele so gern in Wien,
                nichts vermochte ihn aber dazu zu bewegen, nicht einmal eine Anbot, umsonst zu
                spielen!“ Und ähnlich unser Holländer: seinen Freund Vrieslander[entity-000922], dem
                er das Meiste seines Lebens dankt, (die Frau[entity-002742], die Sammlung Prieger,
                mich, und durch mich Sie, Archiv usw.) wirft er mit Mörderunschuld <tei:pb n="6"/>
                in die Grube, um das freigewordenen Bettelgeld woanders protziger zu verwenden; ^er^
                versäumt die wirklich kostbaren Lieder seines Freundes lieg drucken zu lassen,
                obgleich er es der gemeinsamen Sache schuldete, ^er^ versäumt jegliche Teilnahme
                ^auch^ an meine Arbeiten, obwohl er in meinem Zimmer vor beiden Frauen es
                ^überfrech^ ausspricht; „ich fördere gern etwas von Wert“(!!?) </tei:p>

            <tei:p>Also auch meine Arbeiten stehen seiner Auffassung nach noch unter dem Wert seines
                holländischen Bakschisches!?! Ich sagte oben, daß ich für jeden Zug von Gute u.
                Hilfe mein Lebenlang Treue u. Dank bewahre, dazu kann ich aber Hob’s Eintreten für
                den wortbrecherischen Verlag im Fall des Jb. II[entity-001751] (im Gegensatz auch zu
                Ihrer Meinung) nicht zählen: ich habe Hob. in all den 6 Jahren um einen solchen
                Spottpreis unterrichtet, daß ich ^ihm^ ohneweiters zumuten durfte, ein
                Nachträgliches in anderer Form zu leisten; <tei:pb n="7"/> dazu kommt, dass er zu
                seinem Gelde bestimmt kommen wird. </tei:p>

            <tei:p>Und nun, zur Em. Bach-Ausg. zurück:</tei:p>

            <tei:p>Offenbar hat Hob. Haas getreten, mich wegen des „Jahreshonorars“ auszuholen (Es
                ist auch in Ordnung, wenn Hob. die Belastung erfahren will.) Leider konnte ich Prof.
                H. auf keine genaue Angabe machen, da ich den Umfang des zu Leistenden nicht kenne.
                Ich erwarte eine Auskunft. Jedenfalls werde ich es ganz gewiß nicht darauf ankommen
                lassen, daß ich die G-A. gefährde, es müsste denn Hob. offen oder versteckt brutal
                vorgehen, um sich ein ehrliches Honorar an mich zu ersparen, wozu ihm – der, wie Sie
                aus dem Fall Breithaupt[entity-000099] entnehmen, durchaus nicht wählerisch ist –
                der junge Dr. Schmidt[sic][entity-005306] nach seiner[,] ^d. i. Hobokens’, gegen
                sich selbst^ liebedienerischen Auffassung ^eine gewiß unschuldige^ Gelegenheit geben
                mag.</tei:p>

            <tei:p>Kurz: ich preise die neue G. A. u will Alles Meinige dazu tun, vorausgesetzt daß
                nicht das <tei:pb n="8"/> abgeschmackte Holländer-Maul aufschreit: „Er soll zahlen“,
                vorausgesetzt, daß er uns nicht nötigt, Mäzen für ihn, den Mäzen, zu suchen. </tei:p>

            <tei:p>* </tei:p>

            <tei:p>2)[5] Ihre Worte im letzten Absatz: „H. der in der Irre sehr glücklich ist“ weiß
                ich mir durch „Analogie“ einer schmerzlichen Erfahrung mit Hob. deutlicher zu
                erklären, als Sie es ohne solche Erfahrung sich deutlich machen könnten. Sie wissen,
                daß mich Hob., als es ihm ^er^ nach 1½-jähriger Vorbereitung endlich daran ging, den
                armen Vr. ganz zu entwurzeln, ^mich^ plötzlich zum Vertrauten machte u. ^[word
                crossed out]^ mir seinem Briefwechsel belästigte. Wie kam er plötzlich zu so etwas?
                Nun, der geborene Spitzbube hatte kein Bewußtsein seiner Bubenhaftigkeit, nahm mich
                daher sogar zum Kronzeugen seiner „Unschuld“, obgleich ich offen zu Vr. stand (trotz
                allem u. allem!), wie er dann auch ganz fern stehende Menschen dazu mißbrauchte,
                sich hohen Charakter u. ausschweifendes <tei:pb n="9"/> Mäzenatentum auf Kosten des
                ahnungslosen Vr. zu bestätigen. Eine Infamie sondergleichen! Nun hat sich ein
                Ähnliches wiederholt, u. er ^nun^ wagt ^er^ es, Sie mit seinem Glücksgefühl
                anzulügen, Sie zum Vertrauten zu machen in einer anderen Verratsangelegenheit. Denn
                der Fall Breithaupt ist in Wahrheit ein Verrat. Daß der Verrat nicht an mich
                herankam, ist eine andere Sache, doch bleibt er ein Verrat, den Hob. als [illegible
                word] von Niemandem als Verrat gewertet haben mag ^möchte^, sich daher an Sie u.
                sicher auch an Andere wendet, um sich in seiner Ehrbarkeit bestätigen zu lassen,
                versteht sich auf meine Kosten. </tei:p>

            <tei:p>Vom ersten Augenblick meiner Tätigkeit, schon in den Erstlingen: „chrom.
                Fant.[entity-001730]“, „Ornamentik[entity-001721]“, habe ich den „Vortrag“ als eine
                durchaus neue, eigene Lehre vorgetragen, die im Zusammenhang mit der^meiner^
                erstmaligen Art Musik zu hören, also auch im Orchester oder auf sonstigen
                Instrumenten wiederzugeben, stand u. sich daher kräftigst gegen jede andere Art zu
                spielen wendete. <tei:pb n="10"/> Kein Werk lebt von mir, worin ich nicht auch des
                „Vortrags“ obligatorisch ^in einer besonderen Rubrik^ als einer eigenen neuen Lehre
                gedacht hätte; „Die Kunst des Vortrags[entity-001757]“ ist von mir schon seit 25
                Jahren in allen meinen Schriften angekündigt“, dieses Buch ist mit mir in
                Galtür[entity-002292]. </tei:p>

            <tei:p>Wenn Sie bedenken, daß ich ein anderes Hören lehre, so dürfen Sie sich nicht
                wundern, wenn ich auch einen anderen „Vortrag“ lehre. Halm[entity-000326] wünschte
                öffentlich, daß ich zum ewigen Andenken eine Platte bespiele, (sogar
                Hertzka[entity-000356] war der Meinung) nicht nur Brahms[entity-000094] meinte, „Sie
                müssen sehr gut spielen“, nicht nur Goldmark[entity-003678], David
                Popper[entity-005753], ja sogar Mandyczewski[entity-000562], auch
                Furtwängler[entity-000268] fanden mein Spiel als merkwürdig u. ^noch^ nie erhörtes;
                zahllose Schüler u. Schülerinnen, preisgekronte, konzertierende, vom Ruf (ich nenne
                aus der übergroßen Liste nur die seinerzeit weltgepriesene Paula
                Szalit[entity-000878], Frau Davydoff[entity-000155] aus Petersburg[entity-002906],
                unsere Frau Colbert[entity-000137], Michelsohn[entity-000595] (aus
                New-York[entity-002873]) usw. <tei:pb n="11"/> rechneten es sich ebenso zur höchsten
                Ehre an, bei mir Unterricht in der Klavierbehandlung zu genießen, die bei mir
                Theorie suchten: in beiden Fällen war die Lehre neu, die Schüler hatten den Vorteil,
                einen ungeheueren Einklang von Theorie u. Ausführung zu erleben, wie er sonst an
                keiner Schule zu erzielen ist, weshalb ich auch oft zu sagen pflege: Ich stelle in
                eigener Person eine ganze Akademie vor, indem ich Theorie, Instrument, Geschäfte
                u.s.w. lehre u. Alles in Einklang bringe. </tei:p>

            <tei:p>Hob.[entity-000380] war es also vorbehalten, um der Laune seines
                Weib[entity-002742]es willen, der er hörig folge, gegen meinen Lehre von Vortrag
                Br’haupt[entity-000099]’s „Armrollertum“ auszuspielen u. auf jene zu Gunsten dieser
                zu verzichten, der erster Geck u. Narr unter allen Schülern, die ich je führte! Die
                Narretei liegt insbesondere darin, daß er bei all seiner Begabung nicht merkte,
                    <tei:pb n="12"/> daß meine Lehre vom „Vortrag“ als die Probe auf das Exempel
                meiner Theorie durch H. Dalcroze[entity-000152]’s Tanzerei oder die Ulke vom
                „Armrollen“, mit denen man dem niederen Geistesvolk in allen Städten, ^Haupt- wie
                Provinzstädten,^ das Geld aus der Tasche zieht, ganz u. gar nicht berührt wird. Wäre
                Hob. wirklich der Mann von Ehre, für den er sich ausgibt, ein Mann von wirklichem
                Talent, würde er einfach gesagt haben: „Erlauben Sie, daß ich für die Dauer des
                Berliner Aufenthaltes mich mit den Vorübungen zerstreuen, was Ihre Unterrichtsplan
                durchaus nicht zuberühren braucht.“ Die Talentlosigkeit u. Überheblichkeit, das
                Unehrliche u. krumme liegt ^nun^ darin, daß er vom „Vortrag“ nicht ^mehr^ wissen
                will, was dasselbe ist, als wie wenn er sich von meiner Lehre wendete, was er ja –
                wenigstens vorläufig – angeblich nicht zu tun gedenkt. Was war es also? Vielleicht
                versprach er sich davon, daß ich ihm sofort fort absage, ^(?)^ ja, dann hätte er so
                viel Geld erspart. Sie sehen also, wie gering die Gefolgschaft Hob’s <tei:pb n="13"
                /> anzuschlagen ist. In der Tat der wunde Punkt seines Charakters ist, daß er für
                einen Musikliebhaber viel zu musikalisch ist, anderseits aber für einen wirklichen
                Künstler zu narren-, zu characterschwach. Der selige Vr.[entity-000922] sagte, Hob’s
                größtes Vergnügen ist es, am Klavier 2–3 St. am Klavier zu „dösen“, ohne etwas zu
                tun. Nun haben Sie die Lösung. Er hat sein „Dösen“ ^nun in Berlin[entity-002501]^ u.
                meidet die unerbittliche Spannung bei mir. Dazu kommt, daß er voller Neid ist, es
                tut ihm begreiflicherweise weh, daß er nicht ein Milliardstel von Dr.
                Weisse[entity-000951], nicht ein Millionstel von Vriesl., von Cube[entity-000143],
                Albersheim[entity-000007] usw. usw. usw. ^in sich^ hat, daß er verurteilt ist,
                hinter allen zurückzubleiben, trotz allem Talent, das ihn auszeichnet. Also freut er
                sich auswärts lieber am Geld ^ausgeben^. Dann aber wäre Prof. Haas[entity-000320]
                wirklich zu wünschen, daß er ihn zu Taten gewänne, wenn er schon einmal in unserer
                Nähe ist. <tei:pb n="14"/> Sie dürfen mir glauben, daß ich, ^erhaben^ über jede
                Dummheit dieses Mannes, auch über den Schaden, den seine Dummheit hier oder dort
                verursachen könnte, ^es^ aufrichtig wünsche, es möge Haas u. Ihnen gelingen, ihn zu
                seinem eigenen Besten zu verwenden. </tei:p>

            <tei:p>3)[6] Hätte ich eine Ahnung von einer solchen Bereitschaft gehabt, wie sie ^sich^
                jetzt plötzlich vor mir aufgetan hat, so hätte ich ihm, freilich die Störungen
                weggedacht, die mir nun ganz den Appetit verdorben haben, zu ihm gesagt: „Wenn Sie
                mir ersparen wollten, meine Zeit u. Gesundheit ^erst^ an Korrekturen anderer
                Mitarbeiter zu vergeuden, so würde ich ^ganz allein,^ gegen eine angemessene
                Entlohnung, die wichtigste Handschriften unseres Archiv[entity-002452]s mit
                Benützung auch Ihrer Erstdrücke usw. durchgehen u. die Ergebnisse in besonderen
                Exemplaren feststellen: diese blieben Eigentum des Archivs, stünden somit unter der
                Oberhoheit unseres Ministerium[entity-005584]s, <tei:pb n="15"/> das, wie schon
                einmal zu Gunsten der U. E.[entity-002408], nun erst recht ein Monopol auch für die
                von mir gewonnenen Ergebnisse festsetzte. Vielleicht wäre es dann auch so zu machen,
                daß z. B. die U. E. etwas an das Archiv entrichten müsste, wenn es sie eine
                Neuausgabe aufgrund meiner Revision[fn] veranstalten wollte. Einmal in
                Österreich[entity-002506] monopolisiert könnte dann die Revision umso eher auch in
                Deutschland[entity-002482] durchgesetzt werden. Das wäre wohl der höchste Triumph u.
                der eigentlichen Sinn des Archivs ganz zur Erfüllung gebracht![“] </tei:p>

            <tei:p>Doch, seit mir im Ohr gellt: „Er soll zahlen“, bringe ich kein Wort heraus. Hob.
                ist meiner in jeder Hinsicht unwürdig geworden, als Schüler, als Mensch, er hat
                keinen Takt, keine Menschlichkeit, keinen Ernst, keinen Character, was Alles aber
                mich nicht hindern wird, Ihnen u. Haas bei allen Mühen zu unter- ^behilflich^ zu
                sei. Bis jetzt haben sich alle meine ihn betreffenden Prophezeiungen erfüllt, also
                wünsche ich in unser Aller Interesse, <tei:pb n="16"/> ich möge endlich mal ein –
                falscher Prophet werden! Ich wünschte, daß alles gut ausgehe, die Angelegenheit des
                Archivs, der G-A, der Haydn[entity-000344]-Feier, der privaten Sammlung, ich wünsche
                des sehr, obwohl ich es nicht glauben kann, denn Hoboken ist nicht der Mann, der
                seinen Fuß nach Berlin setzt, um gleich nach Wien umzukehren. Schon um den
                beschwerlichen Unterricht zu fliehen, lohnte es ihm in Berlin zu bleiben (als hätte
                er nicht das Recht, mit 6 Jahren ^in Ehren u. mit Takt, (wie zahllose Schüler vor
                ihm)^ aufzuhören u. dennoch in Wien zu bleiben!) </tei:p>

            <tei:p>4)[7] Das „Ehrenzeichen“ aber sollte er ganz gewiß nicht bekommen! Ehemals zahlte
                man für eine Baronie 500,000 Kr, – er ist ganz unser aller Werk, u. das bischen Geld
                sollte dem Ministerium nicht so imponieren! Ich bin immer für die höchste
                Auszeichnung Hb’s gewesen, doch das „Ehrenz.“ gehört nicht zu ihm. Dann müsste ich
                ein 100-faches Ehrenzeichen erhalten u. wie beleidigend wäre es erst für die Herren
                1–12! So tief darf sich Wien nicht heruntersetzen – Berlin wäre gewiß nicht so
                billig –, höchstens wenn Specht[entity-000838] das Ehrenzeichen kriegte, dann wäre
                Alles eins! … </tei:p>

            <tei:closer>
                <tei:salute>Von uns beiden Ihnen Beiden beste Grüße!</tei:salute>
                <tei:salute rend="indent-50">Ihr</tei:salute>
                <tei:signed rend="indent-60"><tei:rs key="entity-000632" type="person"><tei:hi
                            rend="lateinschr">H Schenker</tei:hi></tei:rs></tei:signed>
            </tei:closer>

            <tei:postscript>
                <tei:p><tei:note type="editorial" place="inline">in the upper margin:</tei:note> P.
                    S. Költzsch[8] erbitte ich zurück. Noch raucht die Feder von
                    Schubert[entity-000803] u. schon ist er beim Jazz. Nicht dagewesen! Wort um Wort
                    ist erstunken, erlogen, im „Vermischten“[9] werde ich einen Galgen für dieses
                    Eselchen aufrichten! </tei:p>
            </tei:postscript>

        </tei:div>

        <tei:div type="translation">

            <tei:opener>
                <tei:dateline><tei:handShift new="#HS"/><tei:rs type="place" key="entity-002292"
                        >Galtür</tei:rs>, <tei:date when="1930-07-20">July 20,
                    1930</tei:date></tei:dateline>
                <tei:salute rend="indent-10">My dear <tei:rs key="entity-000164" type="person"
                        >Professor Deutsch</tei:rs>,[1]</tei:salute>
            </tei:opener>

            <tei:p>You have now brought the work under complete control and, as a result, have
                performed – I do not hesitate to proclaim it – an even greater service than with
                your execution of the Photogram Archive: for the words and illustrations in my work
                will reach so many eyes and ears in any event (without arriving at the ultimate
                point of comprehension); but the manuscripts of the masters will never be understood
                in a corresponding way – without my assistance, most certainly not (see
                below).</tei:p>

            <tei:p>Of your troubles – your losses in time, work and shillings – I am very much
                conscious; and so I shall most certainly not let it go at thanking you, <tei:pb
                    n="2"/> for in a certain sense the work that has been launched into the world
                with your help will express that to you already through itself. I wish to express my
                gratitude more emphatically, since Fate, which has hitherto granted me so little
                kindness and goodness from human hands, has taught me to be grateful towards those
                exceptional people who have done well ^for me^.</tei:p>

            <tei:p>The [publisher’s] countersignature is already in my hand. My telegram to you must
                have reached you in the meantime. I now also turn to the last two paragraphs of your
                kind letter of July 14:[2]</tei:p>

            <tei:p>1. The C. P. E. Bach collected edition[3] is, for sure, a thoroughly valuable
                deed; ^but^ it is again I myself to whom Hoboken ought to give the initial credit,
                for I was the the first person who, in contrast to Riemann and his countless
                parrots, proved the high status of C. P. E. Bach as a master, which placed him well
                above the so-called Mannheim composers (Richter, Stamitz and the like) ^and indeed^
                in the vicinity of the truly great ones (something that was publicly confirmed, even
                in dedications).</tei:p>

            <tei:p><tei:pb n="3"/> That Hoboken agreed to the C. P. E. Bach collected edition with
                such surprising ease tells me only that the cost of the twenty volumes, or rather of
                two volumes per year, ^evidently^ did not mean so much to him as it would to us
                beggars, something that, in my eyes, certainly does not negate the high value of the
                deed. (Although he still rejected the “yearbook of the Photogram Archive” the day
                before yesterday, and yesterday he revoked his willingness to take part in the Haydn
                celebrations, etc., etc., he suddenly takes up the cause for C. P. E. Bach: no doubt
                he again sees something in it for himself, the “in return for which” his
                money-scales are always craving.) The matter is then also too transparent: he will
                soon be free of his lesson fee for me (at most in a year’s time), and so he can
                begin something else with that money which will bring him “honor” as a
                token.</tei:p>

            <tei:p>I repeat: that Hoboken’s sudden whim to organize a collected edition brings me
                unending joy, indeed also pride, <tei:pb n="4"/> but I have for the last two years
                become “more knowing” through him, ever more knowing; and now I know quite precisely
                that the sums for which we confer immortality upon him are in reality Dutch chicken
                feed, which could not at all be exchanged for honors outside Vienna.</tei:p>

            <tei:p>80,000 shillings is a ninth part of the cost of a tapestry from Figdor’s
                collection,[4] half an armchair, etc. Here in Galtür, a farmer is building a
                splendid house for 40,000 shillings and, with his other hand, gives his
                brother-in-law 33,000 shillings to buy a cottage that is on the market; all that
                means nothing at all to the farmer, and it would not in the least occur to him to
                become super-servient, to make boundless claims. All those are not sums of money,
                least of all expressed in Dutch currency.</tei:p>

            <tei:p>But what has our Dutchman not done, in order to get off more cheaply time after
                time!! He reminds me of Messchaert, another Dutchman <tei:pb n="5"/> who so
                nauseated me by his avarice that in the end, after a ten-week concert tour we
                undertook, I was unable to shake his hand or doff my hat to him. He cheated Arnold
                Rosé of 100 Kronen (!); he arranged for the Hugo Wolf Society to pay him 200 Kronen
                instead of sending a contribution to the asylum from the enormous profits of the
                five Hugo Wolf evening concerts ^he mounted with me^. He betrayed his best friend,
                adviser, and guide, Prof. Julius Röntgen (Amsterdam), who recounted ^to me^ at the
                Café Imperial, literally in tears: “I said to him, ‘Johannes, let me accompany you a
                while longer in Vienna, I so enjoy playing in Vienna’; but nothing could move him,
                not even the offer to play for nothing!” And similarly our Dutchman: his friend
                Vrieslander, to whom he is grateful for most things in his life (his wife, the
                Prieger collection, myself, and through me you, the Archive, etc.), he throws with a
                cutthroat’s innocence <tei:pb n="6"/> into an open grave, so that he can use the
                beggar’s money that has been released in a swankier fashion; ^he^ neglects having
                his friend’s truly precious songs published, although he owed it to our common
                cause, ^he^ neglects every concern ^even^ for my works, although he speaks ^most
                brazenly^ in my study, in front of both our wives: “I would be glad to promote
                something of value.” (!!?)</tei:p>

            <tei:p>Thus even my works are, in his view, beneath the worth of his Dutch baksheesh!?!
                I said above that I reserve my lifelong faith and gratitude for every act of
                kindness and help; but I cannot (in opposition to your opinion) reckon Hoboken’s
                intervention for a publisher that breaks its word, in the case of the second
                yearbook. I have taught Hoboken for all those six years for such a ridiculous price,
                so that I might demand of ^him^, without further ado, to give me something
                additional in another form; <tei:pb n="7"/> moreover, he will certainly get his
                money returned to him.</tei:p>

            <tei:p>And now, back to the C. P. E. Bach edition:</tei:p>

            <tei:p>Apparently Hoboken approached Haas to sound me out with regard to the “annual
                stipend”. (It is even appropriate that Hoboken is to be informed of the burden.)
                Unfortunately, I could not give Prof. Haas a precise figure, as I do not know the
                extent of the work. I am awaiting news. In any event I would certainly not allow
                things to come to a point where I would be endangering the collected edition;
                Hoboken would have to act brutally, in the open or in secret, if he wants to save
                giving me a decent fee, to which end the young Dr. Schmid would certainly – given
                his ^(that is, Hoboken’s towards himself )^ sycophantic attitude – provide ^a most
                definitely innocent^ opportunity for him. (As you can see from the Breithaupt case,
                he is not at all choosy.)</tei:p>

            <tei:p>In short, I esteem the new collected edition and I will do everything in my power
                for it, assuming that the <tei:pb n="8"/> vulgar Dutch big-mouth does not shout:
                “let him pay” – assuming that he is not requiring us to seek benefactors for him,
                the benefactor.</tei:p>

            <tei:p>* </tei:p>

            <tei:p>2)[5] For the words in your last paragraph – “Hoboken, who is very happy in his
                madness,” – I could offer a clearer explanation, by “analogy” with a painful
                experience with Hoboken, than could you without such an experience. You know that
                Hoboken, when after a year and a half’s preparation ^he^ finally set about uprooting
                poor Vrieslander entirely, suddenly took ^me^ into his confidence and burdened me
                with his correspondence. How did he come to do something like that so suddenly? How
                the born villain was unconscious of his villainy and thus made me actually the crown
                witness of his “innocence,” although I was openly on Vrieslander’s side (in spite of
                everything!), how he then misused even distant people to confirm his high character
                and extravagant <tei:pb n="9"/> generosity at the expense of Vrieslander, who was
                unaware of this. An infamy like no other! Now a similar thing has been repeated, and
                ^now he^ dares to lie to you about his feeling of contentedness, making you his
                confidant in another act of betrayal. Then the case of Breithaupt is, in truth, a
                betrayal. That the betrayal did not get hold of me is another matter, but it is
                still a betrayal, which Hoboken as a [illegible word] of nobody, ^may^ have judged
                to be a betrayal and thus turns to you and certainly to others as well, in order to
                have his respectability confirmed, evidently at my cost.</tei:p>

            <tei:p>From the first moment of my being active, even in the early publications – Bach’s
                Chromatic Fantasy and Fugue and A Contribution to Ornamentation – I have presented
                “performance” as an entirely new subject of its own which, in connection with my
                original way of hearing music, stood and could therefore be applied most powerfully
                against every other way of playing, even by an orchestra or any other combination of
                instruments. <tei:pb n="10"/> No work lives for me in which I would not also have
                thought of “performance” obligatorily ^in a special rubric^ as an original, new
                theory; The Art of Performance has, for the last twenty-five years, been announced
                as forthcoming in all my writings; this book is with me in Galtür.</tei:p>

            <tei:p>If you consider that I am teaching a different way of hearing, then you should
                not be surprised that I also teach a different way of “playing.” Halm openly
                requested that I make a recording, as a keepsake for posterity (even Hertzka was of
                that opinion), not only did Brahms say “You certainly play very well,” not only
                Goldmark, David Popper, but even Mandyczewski and also Furtwängler found my playing
                to be remarkable, of a quality not ^yet^ heard; countless pupils – prize-winning,
                concertizing, of note – I name from the immense list only those who were
                world-renowned in their time, Paula Szalit, Mrs. Davydoff from St. Petersburg, our
                Mrs. Colbert, Michelsohn (from New York) and others {<tei:pb n="11"/> who sought me
                as a theory teacher likewise recognized that it was the highest honor to have
                enjoyed my tuition in the treatment of the piano: in both cases the theory was new,
                my pupils had the advantage of experiencing a tremendous synthesis of theory and
                realization as it is otherwise not to be achieved in any school. For this reason I
                am often accustomed to saying: I represent, in my own person, an entire academy,
                since I teach theory, instruments, commerce, etc. and bring everything into
                harmony.</tei:p>

            <tei:p>Thus Hoboken reserved the right, to satisfy the whims of his wife whom he
                dutifully follows, to play Breithaupt’s “arm-rolling conviction” against my theory
                of performance, and to dispense with the latter in favor of the former: the foremost
                dandy and fool among all the pupils I have ever taught! The nonsense lies in
                particular in the fact that, in spite of his talent, he did not notice <tei:pb
                    n="12"/> that my theory of “performance”, put to the test, is in no way at all
                touched by Mr. Dalcroze’s incessant dancing or the comicality of “arm rolling” for
                which people of lesser intellect in every city, ^whether a metropolis or a
                provincial town,^ are divested of the money in their pockets. If Hoboken were truly
                the man of honor that he claims to be, a man of true talent, he would have simply
                said: “Allow me, for the length of my stay in Berlin, to distract myself with the
                preliminary exercise which does not at all have to affect your teaching plan.” His
                lack of talent, his arrogance, dishonesty, and deviousness ^now^ lie in his ^no
                longer^ wanting to know anything about “performance”, which is as if he turned away
                from my theory – something, at least for the time being, he apparently is not
                thinking of doing. What did he have in mind? Perhaps he expected me to refuse him on
                the spot, (?) and he would have then saved himself so much money. You see, then, how
                little one can make of Hoboken’s allegiance. <tei:pb n="13"/> In fact, the weak
                point of his character is that he is much too musical to be a music amateur, but on
                the other hand too foolish, too weak to be a true artist. The blessed Vrieslander
                said that Hoboken’s greatest pleasure was to sit at the piano for two or three hours
                “dozing”, without getting anything done. Now you have the solution. He can “doze”
                ^now in Berlin^ and avoid the unrelenting tension with me. Moreover, he is full of
                envy: he is understandably hurt that he does not have a billionth of Dr. Weisse, a
                millionth of Vrieslander, Cube, Albersheim etc. etc. etc. ^in himself,^ that he is
                condemned to remain behind all of them in spite of all the talent that distinguishes
                him. Thus he would rather take pleasure, outwardly, in the ^dispensing^ of money.
                But then Prof. Haas ought really to wish that he could win him for good deeds, if he
                is once again in our vicinity. <tei:pb n="14"/> You can believe me that, being aware
                of every stupidity of this man, and also aware of the damage that his stupidity
                could cause here or there, sincerely hope that you and Haas succeed in turning him
                toward doing his own best.</tei:p>

            <tei:p>3)[6] If I had had an inkling of such willingness, as it now suddenly opens up, I
                would have disregarded the troubles that have entirely spoiled my appetite and said
                to him: “If you wish to spare me squandering my time and health correcting the work
                of other collaborators, then I would ^on my own^, for a reasonable reward, go
                through the most important manuscripts of our Archive, also using your first
                editions, etc., and determine the results in particular cases. These would remain
                the property of the Archive and would thus stand under the sovereignty of our
                Ministry <tei:pb n="15"/> which would now more than ever hold a monopoly even for
                the results that I have achieved, as was once the advantage of Universal Edition.
                Perhaps it could then even be arranged that, for instance, the U. E. could offer
                something to the Archive if it wished to prepare a new edition on the basis of my
                revision. Once a monopoly had been established in Austria, it could be achieved also
                in Germany all the more easily. That would perhaps be the greatest triumph and the
                actual meaning of the Archive, brought to complete fulfillment![”]</tei:p>

            <tei:p> Yet, since “Let him pay” rings in my ears, I shall not utter a word. For me,
                Hoboken has become unworthy in every respect, as a pupil, as a person; he has no
                tact, no humanity, no seriousness, no character, though that will not hinder me from
                making every effort to be helpful to you and Haas. Until now, all my prophecies
                concerning him have been fulfilled and thus I wish, in the interests of all of us,
                    <tei:pb n="16"/> that I could finally become a – false prophet! I wish that
                everything would turn out well for the Archive, the collected edition, the Haydn
                celebrations, the private collection; I wish this greatly, although I cannot believe
                it, for Hoboken is not the man to set his feet towards Berlin in order to make his
                way back to Vienna immediately. Merely to flee the onerous tuition, it is worth his
                while to stay in Berlin (as if he did not have the right, after six years ^in honor
                and with tact, to stop, as countless pupils before him have done^ nevertheless to
                remain in Vienna!),</tei:p>

            <tei:p>4)[7] But he should most definitely not receive the “Order of Merit”! In the
                past, a baronetcy cost 500,000 Kronen – he is entirely ¬the product of all of us,
                and the small amount of money should not impress the Ministry so much! I was always
                in favor of the highest distinction for Hoboken, but the “Order of Merit” does not
                belong to him. Otherwise I would have to receive an Order of Merit a hundred times
                over, and how insulting would that have been for the gentlemen nos. 1–12! Vienna
                ought not sink so deeply. – Berlin would surely not be so cheap –, at most, if
                Specht got the Order of Merit, then it wouldn’t make a bit of difference! …</tei:p>

            <tei:closer>
                <tei:salute>From the two of us, best greetings to the two of you!</tei:salute>
                <tei:salute rend="indent-50">Your</tei:salute>
                <tei:signed rend="indent-60"><tei:rs key="entity-000632" type="person">H.
                        Schenker</tei:rs></tei:signed>
            </tei:closer>

            <tei:postscript>
                <tei:p><tei:note type="editorial" place="inline">in the upper margin:</tei:note> P.
                    S. Please return the Költzsch clipping[8] to me. His pen is still burning with
                    Schubert, and it is already writing about jazz. Unbelievable! Word upon word, a
                    tissue of lies; I shall erect a gallows for this little ass in the
                    “Miscellanea”![9]</tei:p>
            </tei:postscript>


        </tei:div>
    </sdo:record>
</sdo:recordCollection>
