<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
 xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
 xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
 xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
 xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
 <sdo:collectionDesc>
  <sdo:source>
   <sdo:correspondence mfID="1744" sdoID="WSLB-29">WSLB 29</sdo:correspondence>
  </sdo:source>

  <tei:handNotes>
   <tei:handNote xml:id="HS" scope="sole">Heinrich Schenker's hand</tei:handNote>
  </tei:handNotes>

  <tei:respStmt xml:id="IB">
   <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
   <tei:resp>Transcription, 2005, 2016</tei:resp>
   <tei:resp>Translation, 2005, 2016</tei:resp>
   <tei:resp>XML Encoding, 2016</tei:resp>

  </tei:respStmt>
  <tei:respStmt xml:id="BOT">
   <tei:name>Automated Script</tei:name>
   <tei:resp>Conversion from MovableType syntax to TEI</tei:resp>
  </tei:respStmt>

  <tei:revisionDesc>
   <tei:change when="2010-01-21" who="#BOT">Template Generated</tei:change>
   <tei:change when="2010-03-01" who="#IB">revision of XML code</tei:change>
  </tei:revisionDesc>
 </sdo:collectionDesc>

 <sdo:record ID="r0001">

  <sdo:itemDesc>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002700">Hertzka ~
    HSchenker</tei:rs>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002701">UE ~ H+JSchenker</tei:rs>
   <tei:rs role="correspondence" type="correspondence" key="entity-002702">UE ~ HSchenker</tei:rs>
   <tei:rs role="corr-item-type" type="corr-item-type" key="entity-002744">Letter</tei:rs>



   <dc:title>Handwritten letter from Schenker to Hertzka (UE), dated December 16, 1908</dc:title>

   <dcterms:created>1908-12-16T12:00:00Z</dcterms:created>
   <dcterms:dateSubmitted>2016-07-08</dcterms:dateSubmitted>
   <dc:description>Schenker assures Hertzka that his new material for the Instrumentations-Tabelle
    will occupy only six pages. — He makes claims for the new material as an instrumentation
    treatise, and suggests that the retail price might be raised accordingly.</dc:description>
   <dc:subject>Kleindruck; small type; Anmerkung; annotation; commentary; Seite; page;
    Instrumentations-Lehre; instrumentation theory; Tabelle; table; Lehre; treatise; Lehrbuch;
    textbook; Leser; reader; Erläuterung; elucidation; Praxis; practice; Klassiker; Classics;
    Moderne; moderns; Orchester; orchestra; Preis; price; Kosten; costs; Beispiel; music example;
    Musiker; musician; Literaturbeispiel; repertory example; Publikum; public</dc:subject>


   <marcrel:correspondent key="entity-000632">HSchenker</marcrel:correspondent>
   <marcrel:recipient key="entity-000356">Hertzka</marcrel:recipient>
   <marcrel:recipient key="entity-002408">UE</marcrel:recipient>
  </sdo:itemDesc>


  <tei:div type="transcription">

   <tei:opener>
    <tei:salute><tei:handShift new="#HS"/>Sehr geehrter Herr <tei:rs type="person"
      key="entity-000356">Direktor</tei:rs>!<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial"
      place="foot">Writing of this letter is not recorded in Schenker's diary. All underlining and
      double-underlining is by Schenker.</tei:note></tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p>Mitten in die letzten Eintragungen kam Ihre Karte.<tei:note xml:id="r0001-fn02"
     type="editorial" place="foot">= <tei:ref type="correspondence" cRef="OC-52-30">OC
      52/30</tei:ref>, December 16.</tei:note></tei:p>

   <tei:p>Erschrecken Sie nicht: 9 Blätter! Sie sind mit kleinem Druck u. in den Anmerkungen sogar
    mit dem kleinsten zu drucken, u. können höchstens <tei:hi rend="double-underline">6
     Seiten</tei:hi> ausmachen!</tei:p>

   <tei:p>Wie der alte <tei:hi rend="lateinschr">Rabbi Hillel</tei:hi><tei:note xml:id="r0001-fn03"
     type="editorial" place="foot">Rabbi Hillel (60BC–AD9): the reference is probably to his
     statement: "That which is hateful to you, do not do to your neighbor. That is the whole Torah;
     the rest is commentary. Go and study it."</tei:note> über die jüdische <tei:hi
     rend="lateinschr">Religion</tei:hi> in einem Satz Auskunft gegeben hat, habe ich selbst in nur
    4 §§ den ganzen Inhalt der Inst.-Lehre wiedergegeben, u. nur § 2 wird von vier Anmerkungen
     (<tei:hi rend="underline">blau angestrichen, </tei:hi><tei:hi rend="double-underline"
     >kleinster</tei:hi> Druck !!) gefolgt.<tei:note xml:id="r0001-fn04" type="editorial"
     place="foot">Following the Introduction ("Zur Einführung"), the structure is: § 1. Von der
     Einteilung der Instrumente (The Classification of Instruments) | § 2. Von der Erzeugung der
     Tonhöhe (The Generation of Pitches), followed by four Anmerkungen (Commentaries) [untitled] | §
     3. Das Auftreten der Instrumente als Familien (The Proliferating of Instruments as Families) |
     § 4. Von der sogenannten „transponierenden“ Instrumenten (The so-called "Transposing"
     Instruments).</tei:note></tei:p>

   <tei:p>Damit wird die <tei:rs key="entity-001729" type="work"
     ><tei:title>Tabelle</tei:title></tei:rs> fast ein Lehrbuch, da in den 4§§ <tei:hi
     rend="double-underline">Alles, Alles</tei:hi> enthalten ist; die Resultate sind zum Greifen
     <tei:hi rend="underline">plastisch</tei:hi> u. was sonst vor den Augen der Leser bei <tei:hi
     rend="lateinschr">Berlioz</tei:hi>,<tei:note xml:id="r0001-fn05" type="editorial" place="foot"
       ><tei:bibl><tei:author>Hector Berlioz</tei:author>, <tei:title level="m">Grand traité
       d’instrumentation et d’orchestration modernes</tei:title> (Paris: Schonenberger,
      1844)</tei:bibl>.</tei:note>
    <tei:hi rend="lateinschr">Geväert</tei:hi>,<tei:note xml:id="r0001-fn06" type="editorial"
     place="foot"><tei:bibl><tei:author>François-Auguste Gevaert</tei:author>, <tei:title level="m"
       >Traité general d’instrumentation</tei:title> (Ghent: Gevaert, 1863)</tei:bibl>.</tei:note>
    <tei:hi rend="lateinschr">etc.</tei:hi> verschwimmt, hebt sich in der lapidaren Kürze
    vortrefflich ab. Nur mehr als dies: <tei:hi rend="lateinschr">Anm. 4</tei:hi> enthält eine
    Erläuterung der Praxis unserer Klassiker, u. den Gegensatz der Moderne, wie sie kein Lehrbuch
    bietet; also eine kompositionelle Erläuterung. Auch geschichtliche <tei:hi rend="lateinschr"
     >Notizen</tei:hi> geben Auskunft über das Orchester, kurz, ich getraue mir zu sagen, daß es
    kaum eine <tei:pb n="2"/> Frage giebt, die in diesen wenigen Blättern nicht erledigt
    wäre.</tei:p>

   <tei:p>Doch denke ich, daß ich gegen meiner humanen Akt gar nicht verstoße, wenn ich meine, daß
    das <tei:hi rend="lateinschr">opus</tei:hi> nun doch um <tei:hi rend="lateinschr">80Kr</tei:hi>,
    vielleicht auch um einen <tei:hi rend="lateinschr">1Fl</tei:hi>.<tei:note xml:id="r0001-fn07"
     type="editorial" place="foot">The originally agreed price was 1 Mark: see <tei:ref
      type="correspondence" cRef="OC-399-401">OC 52/399–401</tei:ref>, December 18. In 1910, 250
     Florins = 1 Mark.</tei:note> verkauft werden sollte, denn solange es Tabelle war, hatte der
    erste Preis Sinn; nun haben Sie das Recht, in Anbetracht Ihrer eigenen neuen Kosten, mehr zu
    fordern, umso mehr, als selbst um <tei:subst>
     <tei:del rend="overstrike">80 Kr oder 1 Fl. kaum</tei:del>
     <tei:add place="inline"><tei:hi rend="lateinschr">3 Fl 50</tei:hi>, bez. <tei:hi
       rend="lateinschr">18 Fl</tei:hi></tei:add>
    </tei:subst>. kaum Besseres eingekauft werden kann (<tei:hi rend="lateinschr">Berlioz, Geväert,
     Strauss, etc.</tei:hi>) als eben um <tei:hi rend="lateinschr">80 Kr</tei:hi>. oder einen
     <tei:hi rend="lateinschr">1 Fl</tei:hi>. Es würden ja nur fehlen die Beisp. in Noten, statt in
    bloßen Hinweisen, u. Worte, Worte auf 200–300 Seiten, statt auf 6 Seiten, um unser <tei:hi
     rend="lateinschr">opus</tei:hi>, selbst für den vorgeschrittensten Musiker, noch immer anregend
    u. belehrend erscheinen zu lassen neben den ausgedehntesten Werken.</tei:p>

   <tei:p>Die wenigen ergänzenden Literaturbsp. u. sonstigen Nachweise <tei:hi rend="lateinschr"
     >(Act, Scene</tei:hi>, Satz u. dgl.) folgen spätestens <tei:date when="1908-12-19"><tei:hi
      rend="underline">Samstag</tei:hi></tei:date> früh. Alles konnte ich wahrhaftig auf einmal
    nicht machen u. was an Mühe die Abfassung der 4 § gekostet hat, will ich gar nicht erst sagen. </tei:p>

   <tei:p>Bei dieser Gelegenheit aber eine bescheidene Frage:<tei:lb/> Wenn Sie die <tei:rs
     key="entity-001729" type="work"><tei:title>Tabelle</tei:title></tei:rs>, nunmehr ein ganz
    originelles Lehrbuch + Tabelle, <tei:pb n="3"/> um <tei:hi rend="lateinschr">80 Kr</tei:hi>,
    oder <tei:hi rend="lateinschr">1 Fl</tei:hi>. zu verkaufen sich entschliessen würden, wozu ich
    Sie nunmehr selbst veranlassen möchte, müßte das nicht irgend eine Änderung in meiner Stellung
    zur „<tei:rs key="entity-002408" type="organization"><tei:hi rend="lateinschr"
     >U.E.</tei:hi></tei:rs>“ herbeiführen? Vor <tei:subst>
     <tei:del rend="overwritten"><tei:gap reason="illegible" unit="chars" extent="4"/></tei:del>
     <tei:add place="superimposed">dem</tei:add>
    </tei:subst> Publikum durch die Mehrauslagen des Druckes gerechtfertigt, würde der erhöhte Preis
    es nicht möglich machen, daß <tei:add place="interlinear-above">entweder</tei:add> mein Anteil
    früher begänne, als ursprünglich, beim Preis von <tei:hi rend="lateinschr">60 Kr</tei:hi>,
    vereinbart werden müßte, oder die Abschlagszahlung eine Erhöhung erfahre, oder endlich daß ich
    jetzt irgend <tei:add place="interlinear-above">für die gegenwärtige Mehrarbeit</tei:add>
    entlohnt würde? Denken Sie darüber nach, über diese oder jene Form, die ich Ihnen ganz
    überlasse. </tei:p>

   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-30">Mit ausgezeichneter Hochachtung</tei:salute>
    <tei:salute rend="indent-50">Ihr ergeb.</tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-60">
     <tei:rs key="entity-000632" type="person"><tei:hi rend="lateinschr">H
      Schenker</tei:hi></tei:rs>
    </tei:signed><tei:lb/>
    <tei:dateline><tei:date when="1908-12-16">16 .12.
    08</tei:date>.</tei:dateline><tei:lb/><tei:lb/>
   </tei:closer>

   <tei:postscript>
    <tei:p>Vielleicht betitele Sie die weitere Ausgabe: <tei:cit>
      <tei:q>„1 – 5. Tausend“?</tei:q>
     </tei:cit>
    </tei:p>
   </tei:postscript>

  </tei:div>



  <tei:div type="translation">

   <tei:opener>
    <tei:salute><tei:handShift new="#HS"/>Dear <tei:rs type="person" key="entity-000356"
      >Director</tei:rs>,<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/></tei:salute>
   </tei:opener>

   <tei:p>Your postcard<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> arrived just as I was making
    the final insertions.</tei:p>

   <tei:p>Do not take fright: it is only nine leaves! They are to be set in small type, with the
    commentaries in the very smallest type, and will amount at most to <tei:hi
     rend="double-underline">six sides</tei:hi>.</tei:p>

   <tei:p>As Rabbi Hillel the Elder<tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/> did for the
    Jewish religion in a single sentence, I myself have described the entire content of
    instrumentation theory in only four paragraphs, and only §2 is followed by four commentaries
     (<tei:hi rend="underline">marked in blue: the </tei:hi><tei:hi rend="double-underline"
     >smallest</tei:hi> type!!).<tei:ptr corresp="#r0001-fn04" type="footnote"/></tei:p>

   <tei:p>With this, the <tei:rs key="entity-001729" type="work"><tei:title level="m"
      >Table</tei:title></tei:rs> becomes a veritable textbook, since <tei:hi
     rend="double-underline">everything, everything</tei:hi> is contained within its four
    paragraphs. The results are <tei:hi rend="underline">readily</tei:hi> comprehensible, and what
    otherwise goes blurry before the readers' eyes in Berlioz,<tei:ptr corresp="#r0001-fn05"
     type="footnote"/> Gevaert,<tei:ptr corresp="#r0001-fn06" type="footnote"/> etc. comes
    wonderfully into focus here, in its succinctness. What is more, Commentary 4 contains an
    elucidation such as no other textbook offers of the practice of our Classical masters and how
    that contrasts with the practice of the moderns: it is thus a compositional elucidation.
    Historical notes, too, give information on the orchestra. In brief, I venture to say that there
    is almost no <tei:pb n="2"/> question that is not dealt with in these pages.</tei:p>

   <tei:p>Therefore I do not think it immoderate of me to contend that this opus ought now clearly
    to be sold for 80 Kronen, perhaps even for 1 Florin;<tei:ptr corresp="#r0001-fn07"
     type="footnote"/> for, as long as it was <tei:supplied reason="clarity">only</tei:supplied> a
    table, the first price made sense; now, in view of your own new costs, you have a right to
    demand more, all the more so because even at <tei:subst>
     <tei:del rend="overstrike">80 Kronen or 1 Florin</tei:del>
     <tei:add place="inline">3 Florins 50 as against 18 Florins</tei:add>
    </tei:subst> scarcely anything better can be bought (Berlioz, Gevaert, etc), let alone at 80
    Kronen or 1 Florin.. All that would be missing in fact would be examples in musical notation
    instead of in mere citation form, and words, words <tei:supplied reason="clarity">to
     fill</tei:supplied> 200–300 pages instead of six pages, for our opus to appear far more
    stimulating and instructive, even for the most advanced musician, by comparison with the
    lengthiest works.</tei:p>

   <tei:p>The handful of expanded examples from the repertory and similar indications (act, scene,
    movement, et al) will be with you at the latest by <tei:date when="1908-12-19"><tei:hi
      rend="underline">Saturday</tei:hi></tei:date> morning. I really could not have done it all in
    one go, and I will not begin to tell you what effort the composition of the four paragraphs has
    cost me.</tei:p>

   <tei:p>Let me take this opportunity to ask you a humble question:<tei:lb/>If you were to decide
    to sell the <tei:rs key="entity-001729" type="work"><tei:title level="m"
     >Table</tei:title></tei:rs>, henceforth a wholly original textbook + table, <tei:pb n="3"/> at
    80 Kronen or 1 Florin, which I should myself like to urge you to do forthwith, ought that not to
    bring about some kind of change in my status vis-à-vis <tei:rs key="entity-002408"
     type="organization">UE</tei:rs>? Justified in the eyes of the public by the higher expense of
    this printing, might the increased price not have made it possible <tei:add
     place="interlinear-above">either</tei:add> that my share should have begun earlier than
    originally must have been agreed on the basis of a price of 60 Kronen, or that the part payment
    should be raised, or lastly that I might perhaps now be remunerated <tei:add
     place="interlinear-above">for the current additional work</tei:add>? I leave it entirely up to
    you to decide which form <tei:supplied reason="clarity">this should take</tei:supplied>. </tei:p>

   <tei:closer>
    <tei:salute rend="indent-30">With kind regards,</tei:salute>
    <tei:salute rend="indent-50">Your devoted</tei:salute>
    <tei:signed rend="indent-60">
     <tei:rs key="entity-000632" type="person">H. Schenker</tei:rs>
    </tei:signed><tei:lb/>
    <tei:dateline><tei:date when="1908-12-16">December 16,
    1908</tei:date></tei:dateline><tei:lb/><tei:lb/>
   </tei:closer>

   <tei:postscript>
    <tei:p>Perhaps you might entitle the next edition <tei:cit>
      <tei:q>“1st–5th Thousand”?</tei:q>
     </tei:cit></tei:p>
   </tei:postscript>

  </tei:div>
 </sdo:record>
</sdo:recordCollection>
