<?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker"
   xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
   xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
   <!--OJ-01-10_1911-09September, 1911 -  ( Diary Series A box: 01 folder: 10 date: Jan 1, 1911–Dec 31, 1911 pages: 125-131, 131v, 131a, 132, 132a, 133, 133a, 134-135, 135a, 135b, 136-146, 146a, 147-152, 152a, 153, 153a, 153b, 154-161, 161a, 162-179, 162par-166par, 170-172, 173a-173b, 174-193, 194a, 194b, 195-197 )
                 
             -->
   <sdo:collectionDesc>
      <sdo:source>
         <!--Select an sdoID from the controlled list -->
         <sdo:diary sdoID="OJ-01-10_1911-09"/>
      </sdo:source>

      <tei:handNotes>
         <tei:handNote xml:id="HS-ink" scope="major">Heinrich Schenker's hand, in ink</tei:handNote>
         <tei:handNote xml:id="JK" scope="major">Jeanette Kornfeld's hand</tei:handNote>
         <tei:handNote xml:id="HS-pencil" scope="minor">Heinrich Schenker's hand, in
            pencil</tei:handNote>
      </tei:handNotes>
      <!-- Add additional or remove unnecessary statements of responsiblity as needed below -->
      <tei:respStmt xml:id="IB">
         <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
         <tei:resp>Transcription, 2019</tei:resp>
         <tei:resp>Translation, 2019</tei:resp>
         <tei:resp>XML Encoding, 2019</tei:resp>
         <tei:resp>Footnotes, 2019</tei:resp>
      </tei:respStmt>
      <tei:respStmt xml:id="TL">
         <tei:persName>Tamara Lopez</tei:persName>
         <tei:resp>XML Encoding Model</tei:resp>
      </tei:respStmt>
      <!-- Add additional change elements below to note major changes to the document -->
      <tei:revisionDesc>
         <tei:change when="2012-10-03" who="#IB">Template Generated</tei:change>
      </tei:revisionDesc>
   </sdo:collectionDesc>

   <sdo:record ID="r0001">
      <sdo:itemDesc>
         <dc:title>Diary entry by Schenker September 1, 1911</dc:title>
         <dcterms:created>1911-09-01T12:00:00Z</dcterms:created>
         <dcterms:dateSubmitted>2019-08-19</dcterms:dateSubmitted>
         <dc:description/>
         <dc:subject/>
      </sdo:itemDesc>

      <tei:div type="transcription">
         <tei:opener/>
         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0001-se01"><tei:note type="editorial" place="inline"
                  ><tei:hi rend="italic">See summary diary entry under September 10,
               1911</tei:hi></tei:note></tei:ab>

      </tei:div>

      <tei:div type="translation">
         <tei:opener/>
         <tei:ab corresp="r0001-se01"><tei:note type="editorial" place="inline"><tei:hi
                  rend="italic">See summary diary entry under September 10,
            1911</tei:hi></tei:note></tei:ab>

      </tei:div>
   </sdo:record>


   <sdo:record ID="r0002">
      <sdo:itemDesc>
         <dc:title>Diary entry by Schenker September 2, 1911</dc:title>
         <dcterms:created>1911-09-02T12:00:00Z</dcterms:created>
         <dcterms:dateSubmitted>2019-08-19</dcterms:dateSubmitted>
         <dc:description/>
         <dc:subject/>
      </sdo:itemDesc>

      <tei:div type="transcription">
         <tei:opener/>
         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0002-se01"><tei:note type="editorial" place="inline"
                  ><tei:hi rend="italic">See summary diary entry under September 10,
               1911</tei:hi></tei:note></tei:ab>

      </tei:div>

      <tei:div type="translation">
         <tei:opener/>
         <tei:ab corresp="r0002-se01"><tei:note type="editorial" place="inline"><tei:hi
                  rend="italic">See summary diary entry under September 10,
            1911</tei:hi></tei:note></tei:ab>

      </tei:div>
   </sdo:record>


   <sdo:record ID="r0003">
      <sdo:itemDesc>
         <dc:title>Diary entry by Schenker September 10, 1911</dc:title>
         <dcterms:created>1911-09-10T12:00:00Z</dcterms:created>
         <dcterms:dateSubmitted>2019-08-19</dcterms:dateSubmitted>
         <dc:description/>
         <dc:subject/>
      </sdo:itemDesc>

      <tei:div type="transcription">
         <tei:opener>
            <tei:hi rend="bold">Ser. A, </tei:hi><tei:pb n="169"/><tei:lb/>
            <tei:handShift new="#JK"/><tei:date when="1911-09-10">10. September.</tei:date>
         </tei:opener>
         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0003-se01"><tei:handShift new="#JK"/><tei:date
               when="1911-08-31">Donnerstag, den 31. August</tei:date> verließen wir <tei:rs
               type="place" key="entity-002256">Sulden</tei:rs> u. traten die Heimreise an. Nachdem
            des morgens Gewitter die Luft abermals gereinigt hatten wir bei angenehmster Temperatur
            schöne Fahrt im offenen Wagen. Unterhalb Gomagoi,<tei:note xml:id="r0003-fn01"
               type="editorial" place="foot">Gomagoi: village (1,275m) 11km (6½ miles)
               north-northwest of Sulden. It lies in the Trafoi Valley at the point where the Sulden
               Valley branches off to the south-southeast toward Sulden. </tei:note> an der Stelle,
            wo der Bach 3 klm. Straße zerstört hat, gab es einen besonderen Anblick: Kleine Kinder,
            Buben u. Mädchen, Halberwachsene, Erwachsenen u. Greise standen mit Körben, sogenannten
            Kraxen bereit, den Reisenden ihr Gepäck abzunehmen, um es auf einem Umweg über den Berg
            weiter zu befördern. In den ersten Tagen nach der Katastrophe waren die Bauern rasch
            dabei, die Not der Reisenden auf unerhörteste Art zu bewuchern; nun hat die Behörde dem
            Raubliergelüste Einhalt geboten u. um mäßigen Lohn leisteten sie die nötigen Dienste.
            Von Spondinig<tei:note xml:id="r0003-fn02" type="editorial" place="foot">Spondinig:
               village c. 8 km (= 5 miles) north-northeast of Gomagoi, and 60 km (= 37 miles)
               west-northwest of Bozen (Bolzano) (77 km = 48 miles by road).</tei:note> gieng es per
            Bahn nach <tei:rs type="place" key="entity-002310">Bozen</tei:rs>. Nach langem
            Fernhalten von den Menschen brachte uns das erste Zusammentreffen mit den
            alltäglichsten, in ihrer Unzulänglichkeit unerschöpflichen Typen in Berührung. Da
            näherte sich einer, der seine Reisen förmlich nach Art u. Wunsch ihm völlig fremder
            Menschen sozusagen extemporierte u. gegenüber dem Schönsten u. Erhabensten der Natur es
            an Begeisterung nicht weiter brachte, als bis zu den Worten: „Ich freu’ mich d’rauf“,
            die seinen Lippen fast nur zu entschlüpfen schienen, als wäre er schlafend.</tei:ab>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0003-se02">Am nächsten Morgen <tei:note type="editorial"
               place="inline">September 1</tei:note> fuhren wir nach Klobenstein,<tei:note
               xml:id="r0003-fn03" type="editorial" place="foot">Klobenstein: village 9 km (= 5½
               miles) northeast of Bozen (Bolzano) (15 km. = 9 miles by road).</tei:note> von wo wir
            besonders den Rosengarten samt Schlern<tei:note xml:id="r0003-fn04" type="editorial"
               place="foot">Rosengarten (2,981m): mountain in the Rosengartengruppe (range); Schlern
               (2,563m): mountain in the Schlerngruppe. Together the two ranges form the
               Schlern-Rosengarten-Gruppe, part of the Dolomites, east of Bozen (Bolzano),
               straddling the South Tyrol and Trentino. Since 1974 they form the Schlern-Rosengarten
               Nature Reserve.</tei:note> in plastischester Form sehen konnten. Die Fülle der Bilder
            machte, zumal bei schönster Luft, einen unvergeßlichen Eindruck u. bot nur zu deutlich
            einen willkommenen Kontrast zur Enge des Suldentals, das wir soeben verlassen. — Die
               Erdpyramiden<tei:note xml:id="r0003-fn05" type="editorial" place="foot">Erdpyramiden:
               2 km (= 1¼ miles) north of Klobenstein. Earth pyramids are natural phonemona
               particular to the South Tyrol. Formed usually from continuous alternation of periods
               of torrential rain and drought, they usually occur after a landslide (the original
               name, <tei:hi rend="italic">Lahntürme</tei:hi>, means literally landslide towers).
               Those of Klobenstein constitute one of three distinct groups on Ritten, a plateau
               above Bozen (Bolzano). For more information and pictures, see <tei:ref
                  type="external" target="https://en.wikipedia.org/wiki/Earth_pyramids_of_Ritten"
                     ><tei:title level="a">Earth Pyramids of Ritten,</tei:title>
                  <tei:title level="m">wikipedia</tei:title></tei:ref>.</tei:note> hinter
            Klobenstein machen den Eindruck einer Capriole der Natur, wor- <tei:pb n="170"/> über
            man sonst zu lachen geneigt wäre, wenn nicht dahinter eben dieselben Gesetze stunden,
            die seit Ewigkeiten die Welt schaffen u. zerstören.</tei:ab>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0003-se03">Noch am Nachmittag des selben Tages fuhren
            wir, durch den Genuß des Vormittags eher erfrischt als abgespannt, auf den Mendelpaß.
            Von besonderem Zauber sind hier die Schlösser, die als gleichsam in Vergessenheit
            geratenen Petschafte aller Adelsgeschlechter in die ewig vorwärts lebende Natur Züge
            einer längst verrauschten Geschichte gewoben, die zu schön war, um ganz sterben zu
            können. Seither wurde die Erde freilich gerechter aufgeteilt, nur bekommt der Menschheit
            diese Gerechtigkeit sehr schlecht. Wo ehemals blos der eine Raubritter plünderte,
            raubrittern heute an die tausend Zwischenhändler.—</tei:ab>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0003-se04">Der Blick vom Mendelpaß bietet kaum viel
            Ergänzung zu dem vom Klobenstein aus Gesehenen; desto überraschender war das Schauspiel
            eines Alpenglühen, wie wir es in solcher Intensität noch nie u. nirgends gesehen
            haben.</tei:ab>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0003-se05">Den Eingang zur Pfarrkirche in <tei:rs
               type="place" key="entity-002310">Bozen</tei:rs> flankieren zwei Löwen, die auf ihrem
            Rücken Säulen tragen, doch so, daß die letzteren des eigenen Sockels gleichwohl nicht
            entbehren; ein sehr possierlicher Kunstscherz, der aber ernstlich zu bedenken gibt, daß
            nicht alles alte, blos weil es alt ist, wirklich ernst zu nehmen sei. Offenbar ist das
            ein Lapsus eines völlig ungeschulten, primitiven Plastikers, der auf eine sonderbare
            Weise neben Besseren zu Worte gekommen.</tei:ab>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0003-se06">Gegen abend des nächsten Tages <tei:note
               type="editorial" place="inline">September 2?</tei:note> fuhren wir nach Wien. Hier
            wurde sofort Wohnung gesucht u. gefunden<tei:note xml:id="r0003-fn06" type="editorial"
               place="foot">The search for an apartment for Jeanette, and the arrangements for the
               duration of that search, are illuminated by two letters from Heinrich Schenker and
               Jeanette Kornfeld to Moriz Violin: <tei:ref type="correspondence" cRef="OJ-6-5_1">OJ
                  6/5, [1]</tei:ref> and <tei:ref type="correspondence" cRef="OJ-6-5_2">OJ 6/5,
                  [2]</tei:ref>, August 18 and 26, 1911. Further, OJ 8/1, [9], September 8, 1911,
               indicates that the initial apartment was in Reisnerstraße 27, but that after some
               kind of incident she quickly moved to Jaquingasse 1, 1st floor, apartment
               8.</tei:note> u. die abgelaufene Saison zur letzten Liquidierung gebracht. —</tei:ab>

      </tei:div>

      <tei:div type="translation">
         <tei:opener>
            <tei:hi rend="bold">Ser. A, </tei:hi><tei:pb n="169"/><tei:lb/>
            <tei:handShift new="#JK"/><tei:date when="1911-09-10">September 10</tei:date>
         </tei:opener>
         <tei:ab corresp="r0003-se01"><tei:handShift new="#JK"/>On <tei:date when="1911-08-31"
               >Thursday August 31</tei:date> we left <tei:rs type="place" key="entity-002256"
               >Sulden</tei:rs> and began our homeward journey. The air having again been cleared by
            the morning thunderstorm, we had a delightful journey in the open carriage in the most
            pleasant temperature. Below Gomagoi,<tei:ptr corresp="#r0003-fn01" type="footnote"/> at
            the place where the brook had destroyed three kilometers of road, was a remarkable
            sight: small children, babies and girls, youths, grown-ups and old men stood with
            baskets (so-called "Kraxen") ready to unload the travellers' luggage to transport it by
            a diversion over the mountain. In the first few days after the catastrophe, the peasants
            were quick off the mark to exploit the needs of the travellers in the most outrageous
            way. Now the authorities have put a stop to their avaricious appetites, and they
            provided the necessary services at a modest price. The journey continued by rail from
               Spondinig<tei:ptr corresp="#r0003-fn02" type="footnote"/> to <tei:rs type="place"
               key="entity-002310">Bozen</tei:rs>. After we had kept aloof from people <tei:supplied
               reason="clarity">around us</tei:supplied>, our first encounter brought us into
            contact with the most common types, tireless in their inadequacy. Then a man approached
               <tei:supplied reason="clarity">us</tei:supplied> who so to speak gave an improvised
            account of his travels verily on demand to people who were to him total strangers, and
            in the face of the most beautiful and sublime sights in Nature could not raise his
            enthusiasm beyond the words "I enjoy it", which seemed almost to slip out of his mouth
            as if he were asleep.</tei:ab>

         <tei:ab corresp="r0003-se02">Next morning <tei:note type="editorial" place="inline"
               >September 1</tei:note> we journeyed to Klobenstein,<tei:ptr corresp="#r0003-fn03"
               type="footnote"/> from where we could see especially the Rosengarten with
               Schlern<tei:ptr corresp="#r0003-fn04" type="footnote"/> in its most three-dimensional
            form. The solidity of the images, especially in the purest air, made an unforgettable
            impression, and offered all too plainly a welcome contrast with the narrowness of the
            Sulden Valley, which we had just left behind. — The earth pyramids<tei:ptr
               corresp="#r0003-fn05" type="footnote"/> behind Klobenstein struck us as a caprice of
            Nature at which <tei:pb n="170"/> we would have been inclined to laugh were it not that
            what gave rise to them were the very laws that have created and destroyed the world
            since time immemorial.</tei:ab>

         <tei:ab corresp="r0003-se03">In the afternoon of the same day we travelled over the Mendel
            Pass, refreshed rather than fatigued thanks to the delights of the morning. Particularly
            magical here are the castles which, so to speak, as emblems of aristocratic lineages
            long passed into oblivion, have become woven into the eternally-proliferating fabric of
            Nature ‒ features of a history long lost sight of, but which was too beautiful to have
            perished altogether. Since then, the earth has of course been more justly apportioned,
            except that this justice accords with mankind very badly. Where in the old days it was
            only robber barons who plundered, today mercenary middlemen in their thousands commit
            daylight robbery.—</tei:ab>

         <tei:ab corresp="r0003-se04">The view from the Mendel Pass adds hardly anything more to
            what we have already seen on the way from Klobenstein. All the more surprising was the
            sight of an alpine glow such as we have at no time and nowhere else experienced in such
            intensity.</tei:ab>

         <tei:ab corresp="r0003-se05">Two lions flank the entry to the parish church in <tei:rs
               type="place" key="entity-002310">Bozen</tei:rs>. On their backs they carry pillars,
            but in such a way that the latter have not forgone their plinths ‒ a very droll artistic
            jest which, however, reminds us in all seriousness that not every old thing, merely
            because it is old, is to be taken wholly seriously. Clearly it is a lapse on the part of
            a totally untrained, primitive sculptor who in a curious way has found a voice alongside
            better artists.</tei:ab>

         <tei:ab corresp="r0003-se06">In the evening of the next day <tei:note type="editorial"
               place="inline">September 2?</tei:note> we travel to Vienna. Here an apartment was
            promptly sought, and found<tei:ptr corresp="#r0003-fn06" type="footnote"/> and the past
            teaching year finally put to rest.—</tei:ab>

      </tei:div>
   </sdo:record>


   <sdo:record ID="r0004">
      <sdo:itemDesc>
         <dc:title>Diary entry by Schenker September 12, 1911</dc:title>
         <dcterms:created>1911-09-12T12:00:00Z</dcterms:created>
         <dcterms:dateSubmitted>2019-08-19</dcterms:dateSubmitted>
         <dc:description/>
         <dc:subject/>
      </sdo:itemDesc>

      <tei:div type="transcription">
         <tei:opener>
            <tei:hi rend="bold">Ser. A, </tei:hi><tei:pb n="171"/><tei:lb/>
            <tei:handShift new="#JK"/><tei:date when="1911-09-02">12. September.</tei:date>
         </tei:opener>
         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0004-se01"><tei:handShift new="#JK"/><tei:rs
               type="person" key="entity-000913">Floriz</tei:rs> erlebt nach jahrelanger liebender
            Hingabe eine Farce, die ihn vielleicht umso härter treffen mag, als er im Verhältnis zur
            Frau nicht immer den klügsten Weg gegangen. Glücklicherweise ist das ihm zugefügte
            Unrecht so stark u. zeugt von so absurdem Wesen der Frau O.,<tei:note
               xml:id="r0004-fn01" type="editorial" place="foot">Frau O.: unknown. Letters from
               Heinrich and Jeanette refer to her as "Frau Oly," "Frau Olli" and "Olly" (<tei:ref
                  type="correspondence" cRef="OJ-6-5_1">OJ 6/5, [1]</tei:ref>, <tei:ref
                  type="correspondence" cRef="OJ-6-5_2">OJ 6/5, [2]</tei:ref>, August 18 and 26,
               1911), diminutive, presumably, of a first name such as Olivia. Violin was not married
               at this time: he married on November 12, 1912 to Valerie ("Wally", "Vally") (maiden
               name unknown).</tei:note> daß es ihm desto leichter fallen wird, den Stachel aus dem
            Leibe zu reißen.</tei:ab>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0004-se02"><tei:handShift new="#JK"/><tei:hi rend="bold"
               >Vom Eheleben</tei:hi><tei:note xml:id="r0004-fn02" type="editorial" place="foot">Cf.
               the long essay <tei:title level="a">Von den beiden Geschlechtern</tei:title>
               ("Concerning the Two Sexes") in the diary entry for August 27,
               1911.</tei:note><tei:lb/><tei:handShift new="#JK"/>Im Grunde hat die Natur beiden
            Geschlechtern den Kampf um's Leben auf der offenen Bühne der Wälder, Wiesen, Felsen u.
            Klippen vorgezeichnet; ob Männchen oder Weibchen ‒ jede Kr<tei:supplied
               reason="misspelling">e</tei:supplied>atur sollte ihre Nahrung nur durch persönliche
            Anspannung erwerben. Die Kultur der Menschen hat im Laufe der Jahrtausende eine kleine
            Veränderung darin künstlich vollzogen, denn nicht mehr auf der offenen Bühne spielt sich
            der Lebenskampf ab, sondern auf dem Boden durchaus neugeschaffener Situationen, so daß
            auch Lüge, Betrug, Unkenntnis u. List gleichwohl zu Erwerb führen können. Indessen
            widerfährt auch dieser Korrektur der Menschen, wie all ihren Bestrebungen eine frühe
            Grenze, denn am Ende lauert doch wieder die Natur mit ihren ewigen Gesetzen, wovon sie
            nämlich eine wirkliche Ausnahme zu machen durchaus nicht gestattet. Man sehe nur die
            Folgen: Wo die Natur es möglich macht, daß der Mann seiner Frau den Kampf ums Leben
            erspart, rächt es sich an der letzteren, wenn sie die verfügbar gewordenen Kräfte nicht
            sonstwie, in oder außer Hause, regt. So sehr ist jeder Kraft die Tendenz mitgegeben,
            nach außen zu treten, daß es schwere Folgen kostet, dawider zu verstoßen. In dem von uns
            gemeinten Falle also büßt die Frau ihre Tatenlosigkeit, sofern sie vom Manne nicht
            genügenden Ersatz an Tätigkeit für die entgangene naturgemäße erhält. Wie wenig Männer
            sind aber in der Lage diesen Zusammenhang zu erwägen u. der Frau Gerechtigkeit
            widerfahren zu lassen! Sie fordern Unnatürliches, wenn sie zwar selbst der durch den Le-
               <tei:pb n="172"/> benskampf gebotenen Beschäftigung obliegen, die Kräfte der Frau
            aber ungenützt lassen u. dennoch von ihr physisches u. psychisches Gleichgewicht
            erwarten. Sie sind bestürzt, wenn die Frauen am Leben irre gehen u. begreifen nicht, wie
            sehr sie selbst daran schuld sind. Es ist eben Pflicht des Mannes, der Frau Spielraum
            für eine Tätigkeit zu geben, am besten freilich für eine, die sich an seine eigenen
            Ziele anschließt u. allemal wird der Mann büßen, der sich einer solchen Pflicht
            entzieht, sei es, daß er es mutwillig macht, oder daß er unvermögend ist, sie zu
               erfüllen.<tei:note xml:id="r0004-fn03" type="editorial" place="foot">No
               paragraph-break in source.</tei:note></tei:ab>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0004-se03">In der Regel nimmt die Ehe leider nun
            folgenden tragischen Verlauf: Die erste Zeit wird mit dem natürlichen Vergnügen
            bestritten, sowie mit dem Wenigen, was der Mann der Frau, u. umgekehrt sie ihm an Stoff
            zu bieten vermag, der dem Beruf oder einer Reise, Lektüre u.s.w. entnommen wird. Nach
            sehr kurzer Frist aber ist der Mann mit seiner Weisheit leider zuende, u. vermag daher
            beim besten Willen der eigenen Frau nicht zu helfen. Da nun aber die Natur selbst die
            Reize der Frau nur bis zu einem gewissen Grade u. jedenfalls nur für kurze Frist ins
            Vordertreffen schickt, so erwartet der Mann in der verschlimmerten Situation vergeblich
            Hilfe von Seiten der Frau; denn wie sollte sie, die selbst nicht mehr Geförderte, soviel
            aufbringen, als nötig ist, um nebst den Kindern auch den Mann zu fördern. Es tritt nun
            ein, was eintreten muß: Die Unzulänglichkeit des Mannes macht auch die Frau versagen u.
            so, gegenseitig im Stiche gelassen, entfremden sich Mann u. Frau immer mehr, ohne daß
            von einer Erkenntnis u. Einsicht eine Besserung zu erwarten wäre. Nun drängt es den
            Mann, die Schuld lediglich bei der Frau anzunehmen, zumal er die Wahrnehmung macht, daß
            er in Gesellschaft einer fremden Frau sich angenehm angeregt fühlt. In Wahrheit liegt
            indessen die Sache anders, denn nur der Umstand, daß der Mann sein Weniges, das er zu
            geben hat, <tei:pb n="173"/><tei:hi rend="bold">a</tei:hi> nun mehr an eine andere, die
            es von ihm noch nicht erhalten, gibt u. geben kann, bringt im Mann die Täuschung hervor,
            es lage das neu erworbene Vergnügen an der fremden Frau. In einem solchen Falle ist es
            nicht etwa eine Erweiterung u. Fortsetzung des Inhaltes im Mann, sondern die
            Gelegenheit, den alten Inhalt wiederkauen zu können, der die neue Freude schafft. Wie
            bequem ist es doch, mit immer demselben u. so wenigem Inhalt sich neue Freuden nur durch
            den Wechsel der Absatzgebiete zu erlisten. Die ewige Parole des Durchschnittsmenschen
            kommt also auch hier zur Erfüllung: Die Unfähigkeit u. Unlust zur Anstrengung.</tei:ab>

         <tei:milestone unit="section" rend="block asterisk"/>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0004-se04"><tei:handShift new="#JK"/>Man wundert sich,
            daß weibliche Neugier in den Gerichtssaal, zu Sensationsromanen u. dgl. sich flüchtet,
            doch sehr mit: Unrecht! Denn auch die Neugier ist letzten End's ein organisches
            Bedürfnis, wie Hunger u. Liebe, u. will als solches eben erfüllt werden. Da aber die
            Frau von der Erfüllung der Neugier abgehalten wird, sei es, daß sie Mutter- u.
            Hauspflichten voran zu stellen hat, oder im gegebenen Milieu sowohl die Möglichkeit, als
            Förderung der Bildung entbehren muß, so ist es nur zu natürlich, wenn sie die Neugier
            auf allertiefstes richtet, nur um sie zur Entladung zu bringen. Man gebe den Frauen
            würdige Stoffe, womit sie ihren Kopf füllen könnten u. dem Übel ist bald abgeholfen. Ich
            übersehe nicht, daß die Hauptschwierigkeit freilich die ist, daß der Frau keine wahrhaft
            produktive Natur zu eigen ist u. daß folglich alles Interesse, selbst an den würdigsten
            Stoffen, sie nicht ganz, als gleichsam eine zweite Natur, auszufüllen vermag. Ich
            übersehe endlich ferner nicht, daß auch die Frau, ähnlich wie der Mann, Erfahrung,
            selbst bei Irrtum, der Lehre vorzieht, die an sie von außen herantritt. Gebe ich somit
            zu, daß die unproduktive Natur der Frau in eine produktive nicht verwandelt werden kann,
            so meine ich dennoch, daß eine ihr zunächst aufgezwungene Teilnahme an der Bildung, d.h.
            an der Welt u. deren Gegenständen auch ihre Neugier in der Folge adeln wird. Und gelänge
            es nur einmal den Männern, die <tei:pb n="173"/><tei:hi rend="bold">b</tei:hi> sie zu
            lehren u. zu führen haben, die Lehren der Moral u. des Schönen wirklich überzeugend
            ihnen zu vermitteln, so wäre es, zumal unter Patronanz der Liebe, immerhin auch dieses
            einemal möglich, daß sie sich schon durch die Lehren von den Erfahrungen abhalten
            ließen, die ihnen doch nur Enttäuschungen bringen. Am allerwenigsten aber, u. hierin
            allein liegt der Kern der Frage, die Ironie der Situation, hat man solche Reife von den
            Männern selbst zu erwarten, die wahrscheinlich bis an's Ende aller Zeiten, u. mit
            Ausnahme nur der Genies, fortfahren werden, selbst das bitterste Erlebnis auf sich zu
            nehmen, bevor sie die Warnung des Genie glauben wollten.</tei:ab>

         <tei:milestone unit="section" rend="block asterisk"/>

      </tei:div>

      <tei:div type="translation">
         <tei:opener>
            <tei:hi rend="bold">Ser. A, </tei:hi><tei:pb n="171"/><tei:lb/>
            <tei:handShift new="#JK"/><tei:date when="1911-09-02">September 12</tei:date>
         </tei:opener>
         <tei:ab corresp="r0004-se01"><tei:handShift new="#JK"/>After a long-standing relationship,
               <tei:rs type="person" key="entity-000913">Floriz</tei:rs> experiences a farce that
            may perhaps hit him all the harder because he has not always taken the wisest course of
            action in his relationship with the lady. Fortunately, the wrong inflicted upon him is
            so severe and betokens O.'s so absurd character,<tei:ptr corresp="#r0004-fn01"
               type="footnote"/> that he will have an easier time drawing the thorn from his
            flesh.</tei:ab>

         <tei:ab corresp="r0004-se02"><tei:handShift new="#JK"/><tei:hi rend="bold">Married
               Life</tei:hi><tei:ptr corresp="#r0004-fn02" type="footnote"/>
            <tei:lb/><tei:handShift new="#JK"/>In essence, Nature has, in two sexes, acted out the
            struggle for life on the open stage of forests, meadows, rocks, and cliffs. Whether man
            or woman, every creature has to acquire its nourishment solely through its own
            individual exertions. Human culture in the course of centuries has artificially
            engineered a small change to this such that ‒ since life's struggle no longer plays out
            on the open stage, but rather on the basis of thoroughly newly created situations ‒ even
            lying, betrayal, ignorance, and guile can lead to acquisition. However, an early
            restriction has come upon this correction that humans made, as upon all their strivings,
            for in the end Nature lies in waiting, with its eternal laws from which it permits
            absolutely no real exception. But consider the consequences: Where Nature makes it
            possible for the man to spare his wife the struggle for life, vengeance is wrought on
            the latter if she does not in some way or other, in or out of the house, take advantage
            of the powers that have been made available to her. So strong is the inclination that
            comes with each power to venture outside that it incurs grave consequences to contravene
            it. In such a case, the wife thus suffers for her inactivity insofar as she does not
            receive from her husband sufficient alternative activity to compensate for that which is
            naturally lost. How little, though, are men in a position to contemplate this
            relationship and to let justice be done to their wives. They demand the unnatural if
            they in fact apply themselves to the activity offered through the <tei:pb n="172"/>
            fight for life, while allowing the wife's powers to go unutilized and nevertheless
            expecting her physical and psychological equilbrium. They are dismayed when women go
            astray in life and fail to grasp how very much they themselves are to blame. It is
            precisely the duty of the man to give room to the wife for an activity ‒ at best,
            admittedly, for one that accords with his own goals ‒ and the man who evades fulfilling
            such a duty, whether he does it wilfully or out of incapacity, will always have to atone
            for it.<tei:ptr corresp="#r0004-fn03" type="footnote"/></tei:ab>

         <tei:ab corresp="r0004-se03">As a rule, marriage sadly now takes the following tragic
            course: the first period of time is passed with natural contentment, as well as with
            whatever little the husband can offer his wife, and vice versa she him, by way of topics
            that relate to his work or a journey, something that has been read, etc. But after the
            initial very short period, the man is sadly at his wits' end and therefore with the best
            will in the world is incapable of helping his own wife. Since, however, Nature itself
            gives prominence to the appeal of the wife only to a certain degree and in any case only
            for a short time, the husband looks in vain, in the deteriorating situation, for help on
            the part of this wife. For how is she, herself no longer the one in the limelight, to
            summon up, as is necessary, enough to aid and abet her husband in addition to the
            children. What now happens is inevitable: the insufficiency of the husband makes even
            the wife give up hope; and so, having mutually foresaken one another, husband and wife
            grow ever further apart, failing to realize that with perception and introspection
            matters could be improved. Now the husband feels compelled to attribute the guilt solely
            to his wife, especially since he comes to realize that in the company of another woman
            he feels pleasantly animated. In truth, however, things are otherwise, for only the
            circumstance that the man gives and can now give <tei:pb n="173"/><tei:hi rend="bold"
               >a</tei:hi> to another woman, who has not previously received it from him, what
            little he has to give evinces in the man the delusion that the new-found enjoyment is
            due to the other woman. In such a case it is perhaps not an extension and expansion of
            the man's inner substance, but the opportunity to chew over the old substance, that
            creates the new joy. How comforting it surely is, with substance so limited and ever
            unvarying, to obtain new pleasures merely by a crafty change of target clientele. The
            eternal catchword of ordinary people thus comes to fulfillment here, too: the incapacity
            for and aversion toward self-exertion.</tei:ab>

         <tei:milestone unit="section" rend="block asterisk"/>

         <tei:ab corresp="r0004-se04"><tei:handShift new="#JK"/>It is remarkable that feminine
            curiosity about the court of law takes refuge in the sensational novel and suchlike ‒
            which is emphatically so very wrong-headed! For even curiosity is, like hunger and love,
            ultimately an organic need, and as such desires to be fulfilled. But since the woman is
            prevented from satisfying her curiosity, whether it be that she has to put motherly and
            domestic duties first or that in her given circumstances she has to forego both the
            possibility and the encouragement of personal education, then it is only too natural for
            her to direct her curiosity to the very lowest level in order merely to neutralize it.
            But give a women worthwhile subject matter with which she can fill her head and the
            problem is remedied. I do not overlook the chief difficulty, which admittedly is that a
            truly productive nature is not intrinsic to woman, and that in consequence all interest,
            even in the most worthwhile subject matter, is incapable of wholly satisfying her ‒ does
            not, so to speak, come as second nature to her. Nor, lastly, do I overlook furthermore
            that woman, like man, favors experience, even erroneous experience, gained from teaching
            that comes from external sources. If, therefore, I grant that the unproductive nature of
            woman cannot be transformed into a productive one, I nevertheless believe that any
            engagement in educational self-improvement ‒ i.e. in the world and its issues ‒ that is
            at first imposed upon her will ennoble her curiosity as a consequence. And if the men
            whose <tei:pb n="173"/><tei:hi rend="bold">b</tei:hi> job it is to teach and guide women
            can only once succeed in imparting the teachings of ethics and aesthetics to them with
            true conviction, then, especially under the patronage of love, it would always be
            possible n this one occascion that, fortified by those teachings, they might be kept
            away from such experiences as reward them only with disillusionments. But at the very
            least ‒ and herein alone lies the heart of the matter, the irony of the situation ‒ such
            maturity has to be expected of the men themselves, who will probably continue to the
            very end of time, with the sole exception of the genius, taking upon themselves the
            bitterest experience before they will believe the warning of the genius.</tei:ab>

         <tei:milestone unit="section" rend="block asterisk"/>

      </tei:div>
   </sdo:record>


   <sdo:record ID="r0005">
      <sdo:itemDesc>
         <dc:title>Diary entry by Schenker [September 24], 1911</dc:title>
         <dcterms:created>1911-09-24T12:00:00Z</dcterms:created>
         <dcterms:dateSubmitted>2019-08-19</dcterms:dateSubmitted>
         <dc:description/>
         <dc:subject/>
      </sdo:itemDesc>

      <tei:div type="transcription">
         <tei:opener>
            <tei:hi rend="bold">Ser. A, </tei:hi><tei:pb n="173"/><tei:hi rend="bold">b</tei:hi><tei:lb/>
            <tei:dateline><tei:note type="editorial" place="inline"><tei:hi rend="italic">The
                     following two paragraphs are undated, and may belong to
                  October.</tei:hi></tei:note></tei:dateline><tei:lb/><tei:lb/>
         </tei:opener>
         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0005-se01"><tei:handShift new="#HS-ink"/><tei:note
               type="editorial" place="inline">heavily revised; only final reading given
               here:</tei:note> Tugenddirne ‒ Ein Mädchen, das wucherisch Vorteile eintreibt, unter
            dem Titel eines gewißen Lohnes für seine Unberührtheit oder<tei:supplied
               reason="punctuation">,</tei:supplied> einfacher gesagt, sich seine Tugend einfach ‒
            bezahlen läßt!</tei:ab>

         <tei:milestone unit="section" rend="block asterisk"/>

         <tei:note type="editorial" place="inline"><tei:hi rend="italic">An entry between these two
               paragraphs, in Jeanette Kornfeld's hand, relates to November 12, 1911 and is placed
               under that date.</tei:hi></tei:note>
         <tei:lb/>
         <tei:lb/>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0005-se02"><tei:handShift new="#JK"/>Rechte Treue ist
            eine unlösbare Treue; der Liebe, der Erkenntnis, des Glaubens u. des eisernen Willens. ‒
            Auf diesen Ecksteinen ruht euer Haus u. lebt euer Friede. Nehmt von ihnen nur einen fort
            u. die Pfeiler wanken u. die Trümmer begraben euch. —</tei:ab>

         <tei:milestone unit="section" rend="block asterisk"/>

         <tei:note type="editorial" place="inline"><tei:hi rend="italic">The following
               three-paragraph essay is undated, and may belong to October</tei:hi></tei:note>
         <tei:lb/>
         <tei:lb/>

         <tei:note type="editorial" place="inline">In Jeanette Kornfeld's hand, heavily edited in
            pencil by Heinrich; final reading only given here:</tei:note>
         <tei:lb/>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0005-se03"><tei:pb n="174"/>
            <tei:handShift new="#JK"/>Nicht zuletzt stützt sich die Existenzberechtigung der
            Religion darauf, daß sie den Menschen den Wahn eines gottgefälligen Lebens auch dort
            gestattet, wo sie nicht etwa gute Werke u. Taten, sondern blos gute u. fromme <tei:hi
               rend="underline">Worte</tei:hi> leisten. Wenn man weiß, wie schwer es den Menschen
            bei ihrer Unbegabung fällt, eine Tat<tei:supplied reason="punctuation">,</tei:supplied>
            zumal eine altruistische<tei:supplied reason="punctuation">,</tei:supplied> in die Welt
            überhaupt zu setzen, so begreift man, daß ihnen jegliches Surrogat der Tat desto
            willkommener ist, je mehr sie damit nicht nur die anderen sondern auch sich selbst,
            täuschen. Der Mechanismus läuft dann, sehr einfach, wie folgt, ab: Statt mit einem Werk
            der Nächstenliebe findet er sich z.B. blos mit Worten des Bedauerns ab, wobei ‒ gerade
            darin tritt die Unbegabung zu Tage ‒ die Hervorbringung des Wortes schon allein ihm eine
            Leistung, eine wirkliche Leistung dünkt, die er gerade deshalb einer Tat gleich geachtet
            zu sehen wünscht; oder: ein Kirchenbesuch, obgleich dieser im Wesentlichen doch nur ein
            passiver Akt u. nur aus Worten zusammengesetzt ist, erscheint ihm, bloß weil er zur
            Kirche gehen muß, schon als eine wirkliche Tat, um derentwillen er weitere, irgendwie
            erforderlich werdende Taten sich erlassen zu können glaubt.</tei:ab>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0005-se04">Alles läuft also, wie man sieht, einzig nur
            darauf hinaus, daß auch das leidige Wort den Menschen schon eine Anstrengung, folglich
            eine Leistung u. Tat bedeutet. Daher glaubt zu helfen, wer blos bedauert, glaubt zu
            lieben, der es blos in Worten sagt u.s.f.</tei:ab>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0005-se05">Sinnig ist daher die Darstellung der Bibel,
            die in der Schöpfung zuerst die Tat Gottes begrüßt, um erst nach getaner Schöpfung ihm
            die Worte sprechen zu lassen: „Und siehe, es ist gut.“<tei:note xml:id="r0005-fn01"
               type="editorial" place="foot">"Und siehe, es ist gut": simplification of the
               recurrent refrain in the Luther Bible "Und Gott sah, dass es (<tei:hi rend="italic"
                  >or:</tei:hi> das Licht) gut war" ("And God saw that it (<tei:hi rend="italic"
                  >or:</tei:hi> the light) was good") in the first chapter of the Book of <tei:title
                  level="m">Genesis</tei:title>. Schenker had similarly paraphrased this refrain
               earlier in the summer in his diary for July 17, 1911: "siehe, es war gut" ("see, it
               was good"); and did so again in his diary for May 31, 1914: "Und siehe, es war gut"
               ("And see, it was good").</tei:note> So gieng denn die Tat hier dem Wort voraus u.
            ähnlich mag es das Zusammenleben der ersten Menschen mit sich gebracht haben, daß
            angesichts der großen ringsum drohenden Gefahren, denen sie ja nur schlecht ausgerüstet
            gegenüber standen, die Taten, weil dringend nötig, spontaner gesetzt wurden, als später.
            Der Wahn u. die Lüge der Worte ist sonach getrost nur als eine traurige Blüte der
            späteren Epoche zu bezeichnen!</tei:ab>

         <tei:milestone unit="section" rend="block asterisk"/>

      </tei:div>

      <tei:div type="translation">
         <tei:opener>
            <tei:hi rend="bold">Ser. A, </tei:hi><tei:pb n="173"/><tei:hi rend="bold">b</tei:hi><tei:lb/>
            <tei:dateline><tei:note type="editorial" place="inline"><tei:hi rend="italic">The
                     following two paragraphs are undated, and may belong to
                  October.</tei:hi></tei:note></tei:dateline><tei:lb/><tei:lb/>
         </tei:opener>
         <tei:ab corresp="r0005-se01"><tei:handShift new="#HS-ink"/><tei:note type="editorial"
               place="inline">heavily revised; only final reading given here:</tei:note> Virtue
            prostitute ‒ a girl who usuriously calls in profits, under the slogan of a certain wage
            for her virginity ‒ or, more simply put, allows her virtue to be bought!</tei:ab>

         <tei:milestone unit="section" rend="block asterisk"/>

         <tei:note type="editorial" place="inline"><tei:hi rend="italic"><tei:handShift new="#JK"
               />An entry between these two paragraphs, in Jeanette Kornfeld's hand, relates to
               November 12, 1911 and is placed under that date.</tei:hi></tei:note>
         <tei:lb/>
         <tei:lb/>

         <tei:ab corresp="r0005-se02"><tei:handShift new="#JK"/>True loyalty is an indissoluble
            loyalty ‒ of love, of understanding, of belief, and of iron will. On these cornerstones
            does your house rest and your peace live on. Take only one of them away, and the pillars
            will shake and the rubble will bury you. —</tei:ab>

         <tei:milestone unit="section" rend="block asterisk"/>

         <tei:note type="editorial" place="inline"><tei:hi rend="italic">The following
               three-paragraph essay is undated, and may belong to October</tei:hi></tei:note>
         <tei:lb/>
         <tei:lb/>

         <tei:note type="editorial" place="inline">In Jeanette Kornfeld's hand, heavily edited in
            pencil by Heinrich; final reading only given here:</tei:note>
         <tei:lb/>

         <tei:ab corresp="r0005-se03"><tei:pb n="174"/>
            <tei:handShift new="#JK"/>Not least does religion base the justification for its
            existence on the notion that it allows men the illusion of a life pleasing to God even
            where it produces not good works and deeds but merely good and pious <tei:hi
               rend="underline">words</tei:hi>. Once people know how hard it is for men in their
            ungiftedness to contribute to the world any sort of deed, especially an altruistic one,
            they come to understand that any substitute for the deed is all the more welcome, the
            more they, by means of it, deceive not only other people but even themselves. The
            mechanism then proceeds very simply as follows: Instead of with a work of charity he
            contents himself with e.g. merely words of regret, whereby ‒ it's precisely here that
            today's ungiftedness comes in ‒ the production of words in itself appears to him an
            achievement, a genuine achievement, which he for that very reason hopes to see
            considered equal to a deed; or: attendance at church, notwithstanding that this is in
            essence merely a passive act and no more than a form of words, appears to him, merely
            because he feels bound to go to church, a genuine deed in its own right, by virtue of
            which he believes he can absolve himself of further, in someway obligatory
            deeds.</tei:ab>

         <tei:ab corresp="r0005-se04">Thus, as we see, it all comes down purely and simply to even
            the disagreeable word on its own representing in men's minds an effort, consequently an
            achievement and a deed. Accordingly, anyone who merely expresses regret believes he is
            helping; anyone who merely says so believes he is loving, and so forth.</tei:ab>

         <tei:ab corresp="r0005-se05">It is an ingenious device on the part of the Bible in the
            Creation story, therefore, first to greet the <tei:hi rend="italic">deed</tei:hi> of
            God, and only after that creative deed is done to have him utter the <tei:hi
               rend="italic">words</tei:hi>: "And see, it is good."<tei:ptr corresp="#r0005-fn01"
               type="footnote"/> In this way, the deed here preceded the word, and likewise the
            collective life of the first humans may have brought it about that in the teeth of the
            perilous dangers threatening all around, against which they were so very poorly
            equipped, deeds, because urgently needed, were enacted more instantaneously, rather than
            later. The illusion and falsehood of words can therefore be confidently designated
            nothing more than a regrettable outgrowth of the later era!</tei:ab>

         <tei:milestone unit="section" rend="block asterisk"/>

      </tei:div>
   </sdo:record>



</sdo:recordCollection>
