<?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker"
   xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
   xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
   <!--OJ-01-09_1910-04April, 1910 -  (Diary Series A box: 01 folder: 09 date: Jan 1, 1910–Dec 31, 1910 pages: 110, 110bis, 111-119, 119a, 119b, 120, 120bis, 121, 122a, 122b, 123, 124a, 124b   )
                 
             -->
   <sdo:collectionDesc>
      <sdo:source>
         <!--Select an sdoID from the controlled list -->
         <sdo:diary sdoID="OJ-01-09_1910-04"/>
      </sdo:source>

      <tei:handNotes>
         <tei:handNote xml:id="HS-ink" scope="major">Heinrich Schenker's hand, in ink</tei:handNote>
         <tei:handNote xml:id="HS-pencil" scope="minor">Heinrich Schenker's hand, in
            pencil</tei:handNote>
         <tei:handNote xml:id="JK" scope="minor">Hand of Jenny Kornfeld (= Jeanette
            Schenker)</tei:handNote>
      </tei:handNotes>
      <!-- Add additional or remove unnecessary statements of responsiblity as needed below -->
      <tei:respStmt xml:id="IB">
         <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
         <tei:resp>Transcription</tei:resp>
         <tei:resp>Translation</tei:resp>
         <tei:resp>XML Encoding</tei:resp>
         <tei:resp>Footnotes</tei:resp>
      </tei:respStmt>
      <tei:respStmt xml:id="TL">
         <tei:persName>Tamara Lopez</tei:persName>
         <tei:resp>XML Encoding Model</tei:resp>
      </tei:respStmt>
      <!-- Add additional change elements below to note major changes to the document -->
      <tei:revisionDesc>
         <tei:change when="2012-10-03" who="#IB">Template Generated</tei:change>
      </tei:revisionDesc>
   </sdo:collectionDesc>

   <sdo:record ID="r0001">
      <!--Use the itemDesc to group information about a single record, e.g. a single diary entry, lessonbook entry or piece of correspondence. 
                         The   contains a series of Dublin Core elements. -->
      <sdo:itemDesc>
         <dc:title>Diary entry by Schenker April 13, 1910</dc:title>
         <dcterms:created>1910-04-13T12:00:00Z</dcterms:created>
         <dcterms:dateSubmitted>The Date of Electronic Creation Goes Here:
            2018-09-18</dcterms:dateSubmitted>
         <dc:description>A summary of the contents of the record (currently unused)</dc:description>
         <dc:subject>A list of subjects (currently unused)</dc:subject>
      </sdo:itemDesc>

      <tei:div type="transcription">
         <tei:opener>
            <tei:hi rend="bold">Ser. A, </tei:hi><tei:pb n="112"/>
            <tei:fw type="header" rend="center"><tei:handShift new="#HS-ink"/><tei:date when="1910"
                     ><tei:hi rend="underline"><tei:supplied reason="omission"
                     >1</tei:supplied>910</tei:hi></tei:date></tei:fw><tei:lb/><tei:lb/>
            <tei:date when="1910-04-13">13/4.</tei:date>
         </tei:opener>
         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0001-se01">Nachmittag 3<tei:hi rend="supralinear"
               >h</tei:hi>. macht mir <tei:rs type="person" key="entity-000707">Prof. <tei:hi
                  rend="lateinschr">Rettich</tei:hi></tei:rs>, den ich zufällig auf der Strasse
            treffe, Hoffnung auf <tei:rs type="person" key="entity-000743"><tei:hi rend="lateinschr"
                  >Baron Alph</tei:hi></tei:rs>.’ Förderung auch des <tei:rs type="work"
               key="entity-001727"><tei:title>II<tei:hi rend="supralinear"
               >2</tei:hi></tei:title></tei:rs>.</tei:ab>

         <tei:note type="editorial" place="inline">The following twelve aphorisms are undated. Each
            is marked with a heavy ink dash in the left margin. Most are heavily edited by Schenker
            himself in ink and in pencil.</tei:note>
         <tei:lb/>
         <tei:lb/>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0001-se02"><tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> „<tei:hi rend="underline">Bewußtsein</tei:hi>“ offenbar schon
            an sich selbst ein ‒ Verstoß gegen die Natur, sozusagen ein ‒ <tei:hi rend="underline"
               >Irrtum</tei:hi>: daher führen denn auch Tiere, die eben kein Bewußtsein haben, das
            Leben ohne Irrtum. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0001-se03"><tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> Der Dumme braucht nicht erst noch außerdem tyrannisch zu
            sein, ‒ schon seine Dummheit allein ist wahrlich Tyrannei genug! <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0001-se04"><tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> Soziale Abbreviationen! Kellner u. Könige werden nur beim
            Vornamen genannt. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0001-se05"><tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> „Schwarz auf weiß schreien“ (<tei:hi rend="lateinschr">B.
               Auerbach</tei:hi>). <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0001-se06"><tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> „Die Schwindler“ nannte <tei:rs type="person"
               key="entity-000075">Bismarck</tei:rs> die Abgeordneten (<tei:hi rend="lateinschr"
               >Tiedemann</tei:hi>).<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot"
               >Christoph von Tiedemann was Bismarck's personal assistant. The remark may come from
               his <tei:title level="m">Sechs Jahre Chef der Reichskanzler unter dem Fürsten
                  Bismarck</tei:title> (1909).</tei:note>
            <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0001-se07"><tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> Hielte die Menschheit die Dichter doch lieber blos für ihre ‒
            Hofnarren! Um wie viel mehr würde sie dann ihnen, wie einst die Könige ihren Hofnarren,
            Glauben schenken, als da sie hier ‒ nun muß ich sagen: leider ‒ ernst nimmt!
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0001-se08"><tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> „Ent“täuschung: Ent = End’? „Ent“eignen: „Ende“ des
               Eigentums?<tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot">The English
               translation given here does not really work, because the aphorism relies on the sonic
               identity of "Ent" and "End" in German.</tei:note>
            <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0001-se09"><tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> Juden sind gleichsam ewige Zimmerherren der übrigen Nationen.
            Gerade als solche aber ringen sie den letzteren Menschlichkeit in der Behandlung ab u.
            sind daher im weltgeschichtlichen Sinne als unfreiwillige Lehrmeister der Humanität
            überhaupt anzusehen! Welche Mission u. wie seltsam der Umweg! <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0001-se10"><tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/>Wie anders, als wieder nur Optimismus offenbart der Pessimist,
            wenn er seine Lehre unter den Menschen dennoch zu verbreiten sucht?</tei:ab>
         <tei:lb/>

         <tei:pb n="113"/>
         <tei:lb/>
         <tei:lb/>

         <tei:note type="editorial" place="inline">deleted draft of "Christus ..." in Heinrich's
            hand: final version in Jeanette's hand appears on p. 114.</tei:note>
         <tei:lb/>
         <tei:lb/>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0001-se11"><tei:note type="editorial" place="inline"
               >heavily edited; only final version given here</tei:note><tei:lb/><tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> Es hat der Name eines großen Dichters schon
            durch sich selbst einen durchaus bestimmten Inhalt, der allezeit kontrollierbar; viel
            weniger günstig steht es indessen mit Kaisern u. Königen, selbst den
               berühmtsten<tei:supplied reason="punctuation">.</tei:supplied></tei:ab>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0001-se12"><tei:note type="editorial" place="inline"
               >heavily edited; only final version given here</tei:note><tei:lb/><tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> Wenn die <tei:hi rend="underline"
               >Aesteten</tei:hi> von heute an der Politik nicht theilnehmen wollen, so beruht das
            auf der ganz richtigen Erkenntnis, daß, so lange das Majoritätsprinzip <tei:unclear
               reason="reading">giebt</tei:unclear>, es ihnen unmöglich wird, die <tei:hi
               rend="lateinschr">Plebs</tei:hi> in irgend einem Punkte je zu überzeugen. (Antwort
            auf Prof. <tei:hi rend="lateinschr">Liszt</tei:hi>’s Aufforderung in der <tei:rs
               type="journal" key="entity-002559"><tei:title>N. fr. Presse</tei:title></tei:rs>, s.
            Leitartikel von <tei:note type="editorial" place="inline">space left for
            date</tei:note>), was aber gar nichts gegen das Majoritätsprinzip beweist, sondern nur
            gegen diejenigen Königen u. Ratgeber, die dieses sogar an die <tei:hi rend="lateinschr"
               >Plebs</tei:hi> ausgeliefert haben.<tei:note xml:id="r0001-fn03" type="editorial"
               place="foot">"was aber ... haben" ("But this ... people"): added later, partly
               interlinearly, in darker ink.</tei:note></tei:ab>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0001-se13"><tei:note type="editorial" place="inline"
               >heavily edited; only final version given here</tei:note><tei:lb/><tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> Auch in Hinsicht der Lösung der Lebensfragen
            ist die <tei:hi rend="underline">individuelle</tei:hi> noch immer zugleich die einzig
            richtige. Daß sich jedermann seine eigene Lebensbasis aus eigener Kraft u.s.w. einer
            gegen den Andern verbessern, ist das <tei:hi rend="lateischr">a priori</tei:hi>gebot der
            Natur, u. daß dazu Talent u. Glück erforderlich sind, erweist u. bestätigt erst recht
            die Tendenz der Natur, die vor Allem selbst bei dieser wichtigsten aller Fragen die Hand
            im Spiele haben will. Un„natürlich“ dagegen ist nur eine <tei:hi rend="underline"
               >parteimäßige</tei:hi> Lösung, die ja auf der Gegenseite wieder nur parteimäßige
            Gegnerschaft erzeugt. Daher die <tei:hi rend="lateinschr">Misere</tei:hi> unserer
            sozialen Ordnung, der politischen Organisationen, des Parlamentes u.s.w. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

         <tei:note type="editorial" place="inline">The following two short essays are written in
            Jeanette's hand</tei:note>
         <tei:lb/>
         <tei:lb/>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0001-se14"><tei:pb n="114"/>
            <tei:handShift new="#JK"/>Christus starb als Jude (s. Evangelium), Luther als Katholik,
            u. was hat doch die Menschheit aus Beiden ganz anderes gemacht!? Der das alte Testament
            zu erfüllen kam, wurde zum Gründer gar einer neuen Religion, eben der christlichen,
            ernannt, u. der endlich die katholische Religion (die von Haus eben schon selbst nur ein
            Misverständnis gewesen), zu purifizieren sich entschloß, wurde ebenso zum Begründer
            wieder einer neuen Lehre, der protestantischen, erhoben!</tei:ab>

         <tei:milestone unit="section" rend="block asterisk"/>

         <tei:note type="editorial" place="inline">In Jeanette's hand; light edits by Heinrich have
            been incorporated</tei:note>
         <tei:lb/>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0001-se15">Der sogenannte Modernismus. Ist es schon genug
            des Verhängnisses, daß die Menschen ihre Beobachtungsgabe noch so wenig entwickelt
            haben, u. sie deshalb weder eine Tatsache begreifen, noch ihre einzelnen Elemente
            verstehen u. würdigen können, so gesellt sich dazu leider ein noch verhängnisvollerer
            Fehler <tei:del rend="overstrike">als Werk</tei:del> der Menschen, eben die mangelnde
            Beobachtungsgabe durch eine desto reichere Fantasietätigkeit zu ersetzen. So machen denn
            diese beiden Fehler ‒ als Wirkung des ersten Fehlers muß in diesem Zusammenhange wohl
            auch die Fantasietätigkeit, trotz ihrem mindestens aestetischem Werte, als ein Fehler
            bezeichnet werden ‒ überhaupt unmöglich, je die wahre Geschichte der Menschheit
            herauszufinden. Wie ward sie geschrieben, u. ebensowenig wird sie je geschrieben werden
            können? Nun ist es interessant zu sehen, wie sich die Menschen a posteriori bestreben,
            jene Legenden u. Lügen, die sie selbst vor so u. soviel Jahren aufgehäuft haben, im
            Namen der Wahrheit endlich zu korrigieren. Welche Vergeudung an Kraft u.
            Entwicklungsmöglichkeiten u. wie leicht war der Umweg zu umgehen, wenn man nur zur
            rechten Zeit auch den rechten Blick für die Geschehnisse gehabt hätte.<tei:note
               xml:id="r0001-fn04" type="editorial" place="foot">Paragraph-break indicated by pencil
               edit by Heinrich.</tei:note></tei:ab>

         <tei:ab corresp="r0001-se15" xml:id="r0001-se15-02">Besonders deutlich wird, was ich hier
            sage, an der Gestalt Christus sichtbar; was alles wurde nicht um <tei:pb n="115"/> seine
            Person an Legenden u. Wundern aufgehäuft! Nun macht der Katholizismus Miene, selbst
            gegen jene Fabeln zu protestieren: die Modernisten, die diese Bewegung machen, sprechen
            von ihrem Recht auf freie Forschung u. doch wird, abgesehen davon, daß sich der Mangel
            einer führenden, starken Persönlichkeit fühlbar macht, ohne welche ja keine Bewegung je
            zum Siege führt, es ihnen niemals gelingen, ihre Prinzipe zu verwirklichen, da dieses
            mit der völligen Ausrottung jener ersten Unfähigkeit zur richtigen Beobachtung
            gleichbedeutend wäre, welches Erbübel indessen die Menschheit leider nie verlieren wird.
            Es wird immer so bleiben, daß man in einem Menschenleben nur wenig u. nur schlecht wird
            lesen können, daß man aber je bedeutender der Gegenstand, zumal wenn er
            Religionsstifter, desto erfundenere, wenn auch schmückende Zutaten als Ersatz für die
            Wahrheit hervorbringen wird. Am allerwenigsten wird noch die Religion in ihrem Schoße
            eine freie Forschung je vertragen; u. gelänge es dann übrigens, die Wahrheit
            festzustellen, ‒ käme man damit nicht etwa dort an, wo die jüdische Religion selbst auch
            im Augenblick des Eintrittes Christi sich befunden? Das ist es ja, was ich meine! Durch
            Misverständnisse gebiert die Menschheit eine neue Religion aus dem Schoße der jüdischen;
            es entsteht der Katholizismus. Nach weiteren Verfälschungen der Wahrheit aber
            protestiert Luther gegen den Katholizismus ‒ so entsteht der Protestantismus, der
            bereits, wie man sieht, die rückläufige Bewegung zum Ursprung hin einleitet. Nun
            protestieren die Modernisten gegen den Protestantismus! Würde nun dieses Ziel erreicht
            werden, so würde der Kreis völlig geschlossen u. man stünde wieder an der Pforte des
            Judentums u. dann wäre wieder ein zweiter Christus notwendig, der den Juden sagte, daß
            ihre Bibel blos ein Dichterwerk u. alle Religion in den beiden Geboten: „Liebe deinen
            Nächsten wie dich selbst“ u. „Liebe Gott. - - -<tei:supplied reason="punctuation"
               >“</tei:supplied> enthalten sei. Wird doch Christus den ewigen Typus eines ersten
            Protestanten vorstellen, wie er doch leider immer vergeblich von Zeit zu Zeit immer
            wieder zum Zwecke der Correktur vom Menschenirrtum erstehen <tei:note type="editorial"
               place="inline">in left margin:</tei:note> u. bis zur Kreutzigung wandeln
            wird!</tei:ab>

         <tei:pb n="116"/>
         <tei:lb/>

         <tei:fw type="header" rend="center"><tei:handShift new="#HS-ink"/><tei:date when="1910"
               >1910</tei:date>.</tei:fw>
         <tei:lb/>
         <tei:note type="editorial" place="inline">Very heavily edited by Schenker in ink and
            pencil; final version only given here</tei:note>
         <tei:lb/>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0001-se16"><tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/>
            <tei:handShift new="#HS-ink"/><tei:hi rend="underline">Von sog. intelligenten
               Verbrechern</tei:hi>. Zunächst begeht die menschliche Gesellschaft den Misbrauch,
            irgend einen Menschen „intelligent“ zu heißen; macht sich dieser nun eines Verbrechens
            schuldig, so ist es dann dieselbe Gesellschaft, welche wieder darin einen sonderbaren
            Widerspruch gegen dessen „Intelligenz“ erblickt. Wie man sieht, ahnt sie also nicht, daß
            im Grunde nur sie selbst es ist, die sich eines Fehlers schuldig macht, u. zw.: dort von
            „Intelligenz“ übereilig zu sprechen, wo in Wahrheit noch keine vorhanden gewesen. Wie
            viel prozessuale Schwierigkeiten würden entfallen, wenn man nicht erst von „Intelligenz“
            an einer unzuständigen Stelle reden wollte, denn nur dadurch schafft man sich selbst
            einen Widerspruch auf den Hals, der, objektiv genommen, sie gar nicht besteht, da jeder
            Verbrecher ohneweiters auch als <tei:hi rend="underline">unintelligenter Mensch</tei:hi>
            bezeichnet werden kann! <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0001-se17"><tei:pb n="117"/><tei:lb/>
            <tei:note type="editorial" place="inline">The following nine aphorisms are undated. Each
               is marked with a heavy ink dash in the left margin. Most are heavily edited by
               Schenker himself in ink and in pencil.</tei:note><tei:lb/><tei:lb/>
            <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/>
            <tei:handShift new="#HS"/><tei:hi rend="underline">Gottesgnadentum</tei:hi>.<tei:note
               xml:id="r0001-fn05" type="editorial" place="foot">Gottesgnadentum: "a basis for the
               monarchical claim to power. The term derives from the entitlement phrase <tei:hi
                  rend="italic">Dei gratia</tei:hi> ("by God's grace")." It arose with the
               Carolingian kings in France in the 9th century, and is still used as "by God's grace"
               in some present-day monarchies.</tei:note> Sieht ein Mensch, der König ist, alle
            anderen Menschen wohl unter sich, so muß er ‒ kann es denn bei dem allen Menschen
            innewohnenden Trieb nach Kausalität d.i. nach dem Begreifen mittels der Kausalität wohl
            anders sein? ‒ immerhin doch einen Grund von oben annehmen, da er keinen von unten zu
            finden vermag. Darum leitet der König sich von Gott ab, da er von den Menschen sich
            abzuleiten eben nicht versteht. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"
            /></tei:ab>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0001-se18"><tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/>
            <tei:hi rend="underline"><tei:rs type="person" key="entity-002805"
               >Bizet</tei:rs>s</tei:hi> „Tagebücher“, lesenswerth.<tei:note xml:id="r0001-fn06"
               type="editorial" place="foot">Cf. <tei:bibl><tei:author>G. Bizet</tei:author>:
                     <tei:title level="m">Lettres; Impressions de Rome, 1857–60; La Commune,
                     1871</tei:title>, ed. <tei:editor>L. Ganderax</tei:editor> (Paris,
                  1908)</tei:bibl>.</tei:note>
            <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0001-se19"><tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> Alle, die im Orient reisen, staunen über den Schmutz in
               <tei:hi rend="underline">Jerusalem</tei:hi>: als ob es mit der geistigen
            Verlassenschaft Christi gar reiner stünde! Nur die Strassen, die von Stadt zu Stadt, von
            Haus zu Haus führen, diese sollten, so wünschen es die Menschen, stets rein sein; doch
            nimmer stört es die Menschen, wenn die geistigen Verkehrsstrassen schmutzig bleiben!
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0001-se20"><tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> In der Welt der Gedanken (z.B. in der Kunst) gilt das <tei:hi
               rend="lateinschr">System</tei:hi> der <tei:hi rend="lateinschr"
               >Cordelia</tei:hi><tei:note xml:id="r0001-fn07" type="editorial" place="foot">"system
               of Cordelia": i.e. remaining silent. The allusion is presumably to Cordelia, the
               third daughter in the <tei:title level="m">King Lear</tei:title> story, who refuses
               to match the outpourings of flattering words by her two elder sisters. — "voll und
               rund": perhaps an allusion to the moon.</tei:note> nicht. Anders als in der Welt der
            Gefühle heißt es, hier, den Gedanken so voll u. rund, sicherzustellen, als er selbst es
            eben fordert u. dazu gehören Worte, Worte, Worte, nur um jede Falte, jede Windung des
            Gedankens unserem Blick zu entschleiern. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/></tei:ab>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0001-se21"><tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> „Gegen“gedanken, ‒ „Für“gedanken? <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0001-se22"><tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> Was einst in ihrer Art die Völkerwanderung besorgte, besorgt
            heute das allgemeine Stimmrecht: Majorisierung! <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/></tei:ab>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0001-se23"><tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> Noch weniger sollte der Mensch Schuldner seiner selbst
            bleiben wollen, als er Schuldner eines Anderen zu sein liebt. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0001-se24"><tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> Religion ‒ in der Wiege, <tei:supplied reason="clarity">in
               der</tei:supplied> Ehe ‒ jung gegründet, ‒ das sind, gleichwohl ob nicht
            eingestanden, ja nicht einmal bewußt reelle Absichten des Staates leider auf den ‒
               <tei:hi rend="underline">Durschnitt</tei:hi> der Menschheit! <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0001-se25"><tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> Wie alle Wärme, so zerdehnt gleichsam auch die Wärme der
            Liebe jede menschliche Seele.<tei:lb/><tei:lb/><tei:note type="editorial" place="inline"
               >in lower margin, another hand, in pencil:</tei:note> H. 136</tei:ab>
      </tei:div>

      <tei:div type="translation">
         <tei:opener>
            <tei:hi rend="bold">Ser. A, </tei:hi><tei:pb n="112"/>
            <tei:fw type="header" rend="center"><tei:handShift new="#HS-ink"/><tei:date when="1910"
                     ><tei:hi rend="underline"><tei:supplied reason="omission"
                     >1</tei:supplied>910</tei:hi></tei:date></tei:fw><tei:lb/><tei:lb/>
            <tei:date when="1910-04-13">April 13</tei:date>
         </tei:opener>
         <tei:ab type="sub-entry" corresp="r0001-se01">3 o'clock in the afternoon: <tei:rs
               type="person" key="entity-000707">Prof. Rettich</tei:rs>, whom I encounter by chance
            on the street, gives me hope for <tei:rs type="person" key="entity-000743">Baron
               Alphons</tei:rs>'s support also for <tei:rs type="work" key="entity-001727"
                  ><tei:title level="m">Counterpoint</tei:title> II</tei:rs>.</tei:ab>

         <tei:note type="editorial" place="inline">The following twelve aphorisms are undated. Each
            is marked with a heavy ink dash in the left margin. Most are heavily edited by Schenker
            himself in ink and in pencil.</tei:note>
         <tei:lb/>
         <tei:lb/>

         <tei:ab type="sub-entry" corresp="r0001-se02"><tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> "<tei:hi rend="underline">Consciousness</tei:hi>" clearly
            already in itself an offense against Nature, so to speak ‒ an <tei:hi rend="underline"
               >error</tei:hi>: thus animals, who have no consciousness at all, lead their lives
            without error. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

         <tei:ab type="sub-entry" corresp="r0001-se03"><tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> The fool does not need to be tyrannical as well, ‒ his
            stupidity alone is itself in fact tyranny enough! <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/></tei:ab>

         <tei:ab type="sub-entry" corresp="r0001-se04"><tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> Social abbreviations! Waiters and kings are addressed only by
            their first names. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

         <tei:ab type="sub-entry" corresp="r0001-se05"><tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> "To scream black on white" (B. Auerbach). <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

         <tei:ab type="sub-entry" corresp="r0001-se06"><tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> "The swindlers": that is what <tei:rs type="person"
               key="entity-000075">Bismarck</tei:rs> called his members of parliament
               (Tiedemann).<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/>
            <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

         <tei:ab type="sub-entry" corresp="r0001-se07"><tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> Mankind preferred to regard poets merely as its ‒ court
            jesters! How much more would it then put its faith in them, as once did kings in their
            court jesters, than it now — sadly, I must say ‒ takes <tei:supplied reason="clarity"
               >them</tei:supplied> seriously! <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"
            /></tei:ab>

         <tei:ab type="sub-entry" corresp="r0001-se08"><tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> "Dis"illusionment: "Dis" = end? "Dis"appropriation:
               <tei:supplied reason="clarity">Dis =</tei:supplied> "end" of ownership?<tei:ptr
               corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/>
            <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

         <tei:ab type="sub-entry" corresp="r0001-se09"><tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> Jews are so to speak eternal lodgers of the other nations.
            Precisely as such, however, they wrest from the latter humane treatment and are
            accordingly to be understood, in a world-historical sense, above all as involuntary
            master instructors of humanity! What a mission, and how extraordinary the circuitous way
               <tei:supplied reason="clarity">of fulfilling it</tei:supplied>! <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

         <tei:ab type="sub-entry" corresp="r0001-se10"><tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/>What other than optimism itself does the pessimist display
            when he nevertheless seeks to disseminate his theory among people?</tei:ab>
         <tei:lb/>

         <tei:pb n="113"/>
         <tei:lb/>
         <tei:lb/>

         <tei:note type="editorial" place="inline">deleted draft of "Christus ..." in Heinrich's
            hand: final version in Jeanette's hand appears on p. 114.</tei:note>
         <tei:lb/>
         <tei:lb/>

         <tei:ab type="sub-entry" corresp="r0001-se11"><tei:note type="editorial" place="inline"
               >heavily edited; only final version given here</tei:note><tei:lb/><tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> Merely the name alone of a great poet has a
            thoroughly determined content, which can be verified for all eternity; but how much less
            favorable is this the case, however, with kings and queens, even the most famous of
               them<tei:supplied reason="punctuation">.</tei:supplied></tei:ab>

         <tei:ab type="sub-entry" corresp="r0001-se12"><tei:note type="editorial" place="inline"
               >heavily edited; only final version given here</tei:note><tei:lb/><tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> If the <tei:hi rend="underline"
               >esthetes</tei:hi> of today do not wish to engage in politics, then that may rest on
            their wholly correct understanding that, so long as the principle of majority rule
            exists, it is impossible for them ever to persuade the common people on any point
            whatsoever. (Answer to Prof. Liszt's exhortation in the <tei:rs type="journal"
               key="entity-002559"><tei:title level="j">Neue freie Presse</tei:title></tei:rs>, cf.
            his lead article of <tei:note type="editorial" place="inline">space left for
               date</tei:note>). But this proves nothing whatsoever against the majority principle,
            only against those kings and advisers who have bestowed it upon the common
               people.<tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/></tei:ab>

         <tei:ab type="sub-entry" corresp="r0001-se13"><tei:note type="editorial" place="inline"
               >heavily edited; only final version given here</tei:note><tei:lb/><tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> Even in respect to the solving of life's
            questions, it is the <tei:hi rend="underline">individual</tei:hi>
            <tei:supplied reason="clarity">solution</tei:supplied> that is on every occasion the
            only correct one. That everyone will improve the basis of his own life by virtue of his
            own strength, etc, one against the other, is an <tei:hi rend="italic">a priori</tei:hi>
            commandment of Nature, and that talent and good fortune for that are necessary is more
            than ever demonstrated and established by the course of Nature, which above all itself
            will have a hand in this most important of all questions. What is un"natural,"
            conversely, is only a <tei:hi rend="underline">partisan</tei:hi> solution that merely
            creates a partisan opposition on the opposing side. This explains the wretched condition
            of our social order, political organizations, parliament, etc. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

         <tei:note type="editorial" place="inline">The following two short essays are written in
            Jeanette's hand</tei:note>
         <tei:lb/>
         <tei:lb/>

         <tei:ab type="sub-entry" corresp="r0001-se14"><tei:pb n="114"/>
            <tei:handShift new="#JK"/>Christ died a Jew (see the Gospel), Luther as a Catholic, and
            what has mankind made of those two that is really any different!? He who came to fulfil
            the Old Testament was designated the founder of an entirely new religion, i.e.
            Christianity; and he who ultimately resolved to purify the Catholic religion (which was
            itself from the outset already only a misunderstanding) was likewise exalted as the
            founder of yet another doctrine, Protestantism.</tei:ab>

         <tei:milestone unit="section" rend="block asterisk"/>

         <tei:note type="editorial" place="inline">In Jeanette's hand; light edits by Heinrich have
            been incorporated</tei:note>
         <tei:lb/>

         <tei:ab type="sub-entry" corresp="r0001-se15">So-called modernism. As if it were not
            already enough of a disaster that human beings have still not developed their powers of
            observation sufficiently, and as a result have been unable either to grasp a fact or to
            understand and appreciate its constituent elements, then an even more diastrous human
            error is coupled with that, namely substituting the lack of powers of observation by an
            even richer capacity for imagination. So these two human errors ‒ as the effect of the
            first error, the capacity for imagination must, despite its at least esthetic value, in
            this connection also be deemed an error ‒ make it impossible ever to discover the true
            history of humanity. How was it written, and just as little will it ever be written? It
            is interesting to see how people in the end strive, after the event, to correct in the
            name of truth thoee legends and lies that they have piled up over countless years. What
            a waste of energy and possibilities for development; and how easy it was to avoid
            straying from the path, if only one had had the right view of events at the right
               time.<tei:ptr corresp="#r0001-fn04" type="footnote"/></tei:ab>

         <tei:ab corresp="r0001-se15-02">What I am saying here becomes manifest especially in the
            figure of Christ. What is there that hasn't been heaped around his <tei:pb n="115"/>
            person in the form of legends and miracles! Now Catholicism looks as if it is itself
            about to protest against those fables. The modernists who are behind this movement speak
            of their right to freedom of inquiry, and they will surely never succeed ‒ apart from
            the evident lack of a strong personality in command, without which no movement can ever
            lead to victory ‒ in bringing their principles to reality, since this would be
            tantamount to the wholesale eradication of that initial incapacity for correct
            observation, a hereditary defect which, however, mankind will sadly never lose. It will
            ever be the case that in a single lifetime one will be able to read only so little and
            so badly that, the more important the issue at hand, especially if one is the founder of
            a religion, the more fictitious, even if colorful elaborations are produced as a
            substitute for the truth. At the very least, religion will always still tolerate in its
            bosom freedom of inquiry; and if it were then in addition to succeed in establishing the
            truth ‒ would one not perhaps arrive at the state in which the Jewish religion found
            itself at the moment Christ entered on the scene? That is precisely what I mean! Through
            misunderstandings, mankind gives birth to a new religion from the bosom of the Jewish
            one; Catholicism came into being. However, after further falsification of the truth,
            Luther protests against Catholicism ‒ and in this way arises Protestantism, which
            already, as we see, regresses toward its origin. Now the modernists are protesting
            against Protestantism! Were this goal to be attained, the circle would have been fully
            closed and one would be standing once again at the gate of Jewry, and a second Christ
            would thus again be needed to tell the Jews that their Bible was merely a work of
            poetry, and that all religions were contained within the two commandments "Love thy
            neighbor as thyself," and "Love the Lord thy God . . ." Thus Christ will represent the
            eternal model of the first protestant, as he, unfortunately always in vain, arises over
            and over again, each time for the purpose of correcting human error <tei:note
               type="editorial" place="inline">in left margin:</tei:note> and so will tread the path
            leading to crucifixion.</tei:ab>

         <tei:pb n="116"/>
         <tei:lb/>

         <tei:fw type="header" rend="center"><tei:handShift new="#HS-ink"/><tei:date when="1910"
               >1910</tei:date>.</tei:fw>
         <tei:lb/>
         <tei:note type="editorial" place="inline">Very heavily edited by Schenker in ink and
            pencil; final version only given here</tei:note>
         <tei:lb/>

         <tei:ab type="sub-entry" corresp="r0001-se16"><tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/>
            <tei:handShift new="#HS-ink"/><tei:hi rend="underline">Of so-called intelligent
               criminals</tei:hi>. First, if human society commits the solecism of calling any
            person whatsoever "intelligent"; if that person now commits a crime, it is then this
            selfsame society that again sees in it a remarkable inconsistency with his
            "intelligence." As can be seen, she [i.e. society] thus does not realize that at base it
            is only she herself that commits an error, more precisely: [the error of] speaking
            overhastily of "intelligence" where in truth nothing of the sort existed. How many
            procedural difficulties would go away if people were to stop talking about
            "intelligence" in inappropriate cases, for only by so doing does one burden oneself with
            an inconsistency that, viewed objectively, is [??] simply nonexistent, since every
            criminal can without more ado be designated an <tei:hi rend="underline">unintelligent
               person</tei:hi>! <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/>
         </tei:ab>

         <tei:ab type="sub-entry" corresp="r0001-se17"><tei:pb n="117"/><tei:lb/>
            <tei:note type="editorial" place="inline">The following nine aphorisms are undated. Each
               is marked with a heavy ink dash in the left margin. Most are heavily edited by
               Schenker himself in ink and in pencil.</tei:note><tei:lb/><tei:lb/>
            <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/>
            <tei:handShift new="#HS"/><tei:hi rend="underline">God’s gift of grace</tei:hi>.<tei:ptr
               corresp="#r0001-fn05" type="footnote"/> If a king regards all other people as beneath
            him, then he must, ‒ can it ever be otherwise, given the instinct inherent in all men
            toward causality, i.e. toward understanding by means of causality? ‒ nevertheless assume
            an authority from above, since he is unable to find one from below. Thus the king
            derives his power from God, since he would in no way understand how to derive it from
            the people. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/>
         </tei:ab>

         <tei:ab type="sub-entry" corresp="r0001-se18"><tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/>
            <tei:hi rend="underline"><tei:rs type="person" key="entity-002805"
               >Bizet</tei:rs>'s</tei:hi> diaries are worth reading.<tei:ptr corresp="#r0001-fn06"
               type="footnote"/>
            <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

         <tei:ab type="sub-entry" corresp="r0001-se19"><tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> All who travel in the east are astonished at the dirt in
               <tei:hi rend="underline">Jerusalem</tei:hi>: as if it were any cleaner with the
            spiritual heritage of Christ! Only the streets that lead from town to town and house to
            house, these are the only ones that should, by the wishes of the people, remain clean at
            all times. But it never troubles people if the spiritual thoroughfares remain dirty!
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

         <tei:ab type="sub-entry" corresp="r0001-se20"><tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> In the world of ideas (e.g. in art) the system of
               Cordelia<tei:ptr corresp="#r0001-fn07" type="footnote"/> does not apply. Unlike the
            world of feelings, here it is a matter of preserving the idea, in all its fullness and
            roundness; precisely as it itself demands, and that entails words, words, words, just to
            reveal every fold, every twist of the thought to our gaze. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/></tei:ab>

         <tei:ab type="sub-entry" corresp="r0001-se21"><tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> "Contra"ideas, ‒ "Pro"ideas? <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/></tei:ab>

         <tei:ab type="sub-entry" corresp="r0001-se22"><tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> What once, in its own way, was procured by the migration of
            people, is today procured by universal franchise: victory by majority. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

         <tei:ab type="sub-entry" corresp="r0001-se23"><tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> Man should wish to remain a debtor to himself even less than
            he loves to be a debtor to another. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"
            /></tei:ab>

         <tei:ab type="sub-entry" corresp="r0001-se24"><tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> Religion established at an early age – in the cradle, at
            marriage – these are, although not openly admitted, or at least not for a moment
            consciously, the real intentions of the state sadly for the ‒ <tei:hi rend="underline"
               >mediocre</tei:hi> of humanity! <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"
            /></tei:ab>

         <tei:ab type="sub-entry" corresp="r0001-se25"><tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> Just like all warmth, so does the, so to speak, warmth of
            love stretch out every human soul.<tei:lb/><tei:lb/><tei:note type="editorial"
               place="inline">in lower margin, another hand, in pencil:</tei:note> H. 136</tei:ab>
      </tei:div>
   </sdo:record>




</sdo:recordCollection>
