<?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker"
   xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
   xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
   <!--OJ-35-09_1936-09September, 1936 -  ( Diary Series A box: 35 folder: 09 date: Apr 1, 1936–Sep 30, 0118 pages: 0001–0118 )
                 
             -->
   <sdo:collectionDesc>
      <sdo:source>
         <!--Select an sdoID from the controlled list -->
         <sdo:diary sdoID="OJ-35-09_1936-09"/>
      </sdo:source>

      <tei:handNotes>
         <tei:handNote xml:id="JK" scope="sole">Jeanette Kornfeld's hand</tei:handNote>
      </tei:handNotes>

      <tei:respStmt xml:id="WMD">
         <tei:persName>William Drabkin</tei:persName>
         <tei:resp>Transcription, 2024</tei:resp>
         <tei:resp>Translation, 2024</tei:resp>
         <tei:resp>Footnotes, 2024</tei:resp>
      </tei:respStmt>
      <!-- Add additional or remove unnecessary statements of responsiblity as needed below -->


      <tei:respStmt xml:id="IB">
         <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
         <tei:resp>XML Encoding, 2024</tei:resp>
      </tei:respStmt>
      <tei:respStmt xml:id="TL">
         <tei:persName>Tamara Lopez</tei:persName>
         <tei:resp>XML Encoding Model</tei:resp>
      </tei:respStmt>
      <!-- Add additional change elements below to note major changes to the document -->
      <tei:revisionDesc>
         <tei:change when="2012-10-05" who="#IB">Template Generated</tei:change>
      </tei:revisionDesc>
   </sdo:collectionDesc>

   <sdo:record ID="r0001">
      <sdo:itemDesc>
         <dc:title>Diary entry by Jeanette Schenker September 1, 1936</dc:title>
         <dcterms:created>1936-09-01T12:00:00Z</dcterms:created>
         <dcterms:dateSubmitted>The Date of Electronic Creation Goes Here:
            2024-10-24</dcterms:dateSubmitted>
         <dc:description/>
         <dc:subject/>
      </sdo:itemDesc>

      <tei:div type="transcription">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="97"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-09-01">1. IX.</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0001-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Das Nebelhorn hat
            bis 1<tei:hi rend="supralinear">h</tei:hi> getutet! Morgens ist der Nebel verschwunden,
            die Schwüle ist zurückgeblieben – von Land keine Spur zu sehen. Längeres Gespräch mit
            dem jungen Geistlichen des Abends. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/>
            Schluß von „<tei:title>Maskerade</tei:title>“![<tei:note xml:id="r0001-fn01"
               type="editorial" place="foot">The first part of this film had been shown on August
               9.</tei:note> — <tei:rs type="person" key="entity-000799">Schopenhauer</tei:rs> über
            die Juden: Er rügt den schimpfenden Ton der anderen Philosophen u. schimpft selbst in
            grobster Weise zum Schluss dann allerdings „ … wenn auch zugegeben werden muß …“
            Besonders die Juden u. ihre Religion kommen schlecht weg bei ihm! „Die Roheste aller
            Religionen“ – warum?, weil von einem Jenseits einem Leben nach dem Tode, in ihren
            Schriften nicht die Rede ist. Schenker: Welche Arroganz dieser Nullen – <tei:foreign
               xml:lang="lat">hic Rhodus, hic salta</tei:foreign><tei:note xml:id="r0001-fn02"
               type="editorial" place="foot"><tei:foreign xml:lang="lat"><tei:hi rend="italic">hic
                     Rhodus, hic salta</tei:hi></tei:foreign>: a Latin adaptation of an ancient
               Greek expression, “Here is Rhodes, jump here,” supposedly said to an athlete who was
               boasting of his achievements at games on the island of Rhodes. In this context,
               “prove here and now what you are claiming.”</tei:note>
            <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/>
         </tei:ab>

      </tei:div>

      <tei:div type="translation">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="97"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-09-01">September 1</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab corresp="r0001-se01"><tei:handShift new="#JS"/>The foghorn sounded until 1 o’clock
            at night! In the morning, the fog has disappeared, the humidity has lingered; no trace
            of land to be seen. The previous evening, a lengthy conversation with the young
            clergyman. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> The end of <tei:title
               level="m">Maskerade</tei:title>!<tei:ptr corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/>
            <tei:rs type="person" key="entity-000799">Schopenhauer</tei:rs> on the Jews: he rebukes
            the invective tone of other philosophers and but in the end complains himself, in the
            roughest way, “… even if it must be admitted …” In particular, the Jews and their
            religion come off badly with him: “the crudest of all religions!” And why? Because their
            scriptures do not speak of a life beyond death. Schenker would have said, “What
            arrogance of these nobodies: <tei:foreign xml:lang="lat"><tei:hi rend="italic">hic
                  Rhodus, hic salta</tei:hi></tei:foreign>.<tei:ptr corresp="#r0001-fn02"
               type="footnote"/>
            <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>
   </sdo:record>

   <sdo:record ID="r0002">
      <sdo:itemDesc>
         <dc:title>Diary entry by Jeanette Schenker September 2, 1936</dc:title>
         <dcterms:created>1936-09-02T12:00:00Z</dcterms:created>
         <dcterms:dateSubmitted>The Date of Electronic Creation Goes Here:
            2024-10-24</dcterms:dateSubmitted>
         <dc:description/>
         <dc:subject/>
      </sdo:itemDesc>

      <tei:div type="transcription">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="97"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-09-02">2.</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0002-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Es ist wieder so
            heiß, daß in die Cabinen gekühlte Luft zugeführt wird, ein Effekt ist kaum bemerkbar.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Schiffe tauchen auf – noch kein
            Vogel, kein Fisch. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Ich bin mit
            meinen hellen Kleidern ganz fertig, d. h. alle sind schmutzig, so daß ich nicht weiß,
            was ich in <tei:rs type="place" key="entity-002976">Genua</tei:rs> anlegen werde, wenn
            es bei der Landung auch so heiß <tei:del rend="overstrike">wäre</tei:del> sein sollte.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Viele Schiffe – manchmal
            erbringt eine Rauchfahne den Beweis von <tei:pb n="98"/> der Kugelgestalt der Erde!
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Der Kommissär wechselt mir den
            $20-Schein in zwei 10$-Stücke für das Trinkgeld, die verlangten Lire hat er angeblich
            nicht „bis morgen“ – immer noch „<tei:foreign xml:lang="spa">Maniana</tei:foreign>“?
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Das Lernen will nicht mehr
            gelingen, Reisefieber!! – Habe den ganzen Tag über heftige Kopfschmerzen! Nach der
            Kinovorführung die Cabine zu betreten, ist wegen der großen Hitze unmöglich, ich stelle
            den Ventilator ein u. laufe noch eine Weile auf Deck hin u. her. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>

      <tei:div type="translation">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="97"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-09-02"><tei:supplied>September</tei:supplied> 2</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab corresp="r0002-se01"><tei:handShift new="#JS"/>It is again so hot that cooled air
            has to be pumped into the cabins; the effect is hardly noticeable. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> Ships appear – but no birds, no fish yet.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> I’ve had enough of my brightly
            colored dresses, that is, they are all dirty and I don’t know what I shall put on in
               <tei:rs type="place" key="entity-002976">Genoa</tei:rs> if it is going to be just as
            hot when we dock. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Many ships:
            often a trail of smoke offers proof that the earth is spherical in shape! <tei:pb n="98"/>
            <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> The commissaire changes my $20
            bill into two $10 bills for tips; he will not have the <tei:hi rend="italic"
               >lire</tei:hi> that I requested “until tomorrow”: is everything still <tei:foreign
               xml:lang="spa"><tei:hi rend="italic">mañana</tei:hi></tei:foreign>? <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> I no longer succeed in learning: travel
            nerves!! I have had a headache all day long! After the film showing, it is impossible to
            step inside my cabin on account of the intense heat; I turn the fan on and walk back and
            forth on deck for a while. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"
            /></tei:ab>

      </tei:div>
   </sdo:record>

   <sdo:record ID="r0003">
      <sdo:itemDesc>
         <dc:title>Diary entry by Jeanette Schenker September 3, 1936</dc:title>
         <dcterms:created>1936-09-03T12:00:00Z</dcterms:created>
         <dcterms:dateSubmitted>The Date of Electronic Creation Goes Here:
            2024-10-24</dcterms:dateSubmitted>
         <dc:description/>
         <dc:subject/>
      </sdo:itemDesc>

      <tei:div type="transcription">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="98"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-09-03">3. IX.</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0003-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Entweder bleiben
            meine beiden Uhren ganz gleichartig zurück, oder wir rücken seit Tagen fast um je eine
            halbe Stunde vor – ja freilich! <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/>
            Von argen Kopfschmerzen noch fast die halbe Nacht geplagt – spät aufgestanden, trotz der
            süßen Musik der Krane – das Schiff liegt seit 6<tei:hi rend="supralinear">h</tei:hi> an
            Land – <tei:rs type="place" key="entity-005554">Marsiglia</tei:rs>!! – folglich ohne
            Appetit zu Tisch gegangen. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/>
            Bestelle meinen Koffer für 5<tei:hi rend="supralinear">h</tei:hi>. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> Alle Menschen sind an Land gegangen. Der Hafen
            erscheint mir als größter von Allen, die wir angelaufen, große Schiffe liegen da, auch
            ein Holländer. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Vor der Jause ein
            kurzes Gespräch mit dem Salesianer: er ist krank gewesen; hat die ferne Kirche besucht
            u. mußte, da ihm das Geld gefehlt hat, den weiten Weg zurück in Hitze u. Staub zu Fuß
            machen. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Der Cabinen Stewart sagt
            seiner Gehilfin nichts von dem 10$-Trinkgeld!! <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/></tei:ab>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0003-se02">Die Ausfahrt aus <tei:rs type="place"
               key="entity-005554">Marsiglia</tei:rs> u. die Küstenfahrt macht einen viel stärkeren
            Eindruck als auf der Hinreise. Das ist wohl damit zu erklären, daß auf der Hinreise
            Schiff u. Schiff auf dem <tei:pb n="99"/> Meer so stark gewirkt hat, daß nichts sonst
            noch Platz fand. Eine großartige Hafenanlage, viele Schlote deuten auf lebhafte
            Industrie. Sehr stark, fast theatralisch wirkt die schlanke Kirche auf der Anhöhe,
            gekrönt von einer vergoldeten fernhin leuchtenden Figur, die ich aber nicht in Details
            erkennen kann.<tei:note xml:id="r0003-fn01" type="editorial" place="foot">Most probably
               the basilica of Notre-Dame de la Garde, situated on a promontory with a gilded figure
               of the Madonna above its tower. It is the most visited site in the city of
               Marseille.</tei:note> Riffe, Leuchttürme darauf. Lange bleibt die Küste sichtbar
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Um 5<tei:hi rend="supralinear"
               >h</tei:hi> suche ich vergeblich meinen Koffer! Ich eile zum Kommissär u. auf seinen
            Bescheid „ . . es kann heute nicht mehr sein“ werde ich wütend! „Ich habe mich
            rechtzeitig an alle zuständigen Personen gewendet – wenn der Koffer bei meiner Rückkehr
            vom Souper nicht oben ist, werde ich der Welt erzählen, wie man auf einem Italienischen
            Dampfer reist“ – u. nach dem Abendessen stand der Koffer an der gewünschten Stelle!!
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Ich spreche noch mit dem
            deutschen Handwerker, der in der 3. Klasse wieder in seine Heimat zurückkehrt u. er
            sagt, was ich von Allen gehört habe: Gute Arbeit wird in <tei:rs type="place"
               key="entity-005845">Chile</tei:rs> nicht bezahlt, in ganz Südamerika nicht!
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Ich packe bis 12<tei:hi
               rend="supralinear">h</tei:hi> nachts, in Schweiß gebadet tauche ich in kaltem Wasser
            unter. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>

      <tei:div type="translation">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="98"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-09-03">September 3</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab corresp="r0003-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Either my two clocks are running
            slow by the same amount, or the time has for days been moving forwards by half an hour;
            yes, of course, that is what it is! <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"
            /> I have been plagued for almost half the night by a throbbing headache; I get up late.
            In consequence, in spite of the sweet music from the cranes – the ship has been moored
            since 6 o’clock (<tei:rs type="place" key="entity-005554">Marseille</tei:rs>!!) – I go
            to lunch without any appetite. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> I
            ask for my bag to be brought to me at 5 o’clock. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> Everyone has gone ashore. The harbor seems to me the biggest
            of all that we have visited; large ships lie there, including one from Holland.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Before teatime, a short
            conversation with the Salesian brother. He has been ill; he visited the distant church
            and, because he had no money, had to make the long way back in the heat and dust by
            foot. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> The cabin steward says
            nothing to his female assistant about the $10 tip!! <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/></tei:ab>

         <tei:ab corresp="r0003-se02">The departure from <tei:rs type="place" key="entity-005554"
               >Marseille</tei:rs> and the voyage along the coast makes a much stronger impression
            on me than it had on the outward journey. That can probably be explained by the fact
            that, on the outward journey, the great accumulation of ships on the <tei:pb n="99"/>
            sea left no space for anything else. A magnificent harbor facility: many chimneys point
            to a vibrant industry. The slender church makes a very strong, almost theatrical effect
            on its knoll, crowned by a gilded figure that shines into the distance; but I cannot
            recognize its details.<tei:ptr corresp="#r0003-fn01" type="footnote"/> Reefs, with
            lighthouses on them. The coast remains visible for a long time. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> At 5 o’clock I look for my suitcase – in vain!
            I rush to the commissary; and when he informs me “…it can no longer be retrieved today”
            I get furious! “I have been prompt in approaching all the persons responsible. If my
            suitcase is not upstairs by the time I return from supper, I shall tell the world what
            it is like to travel on an Italian steamer.” And after the evening meal the suitcase
            stands in the desired place!! <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> I
            speak again with the German craftsman who is travelling by third class back to his
            hometown; and he tells me what I have heard from everybody: good work is not paid for in
               <tei:rs type="place" key="entity-005845">Chile</tei:rs>, nor anywhere in South
            America! <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> I pack until midnight;
            bathed in sweat, I immerse myself in cold water. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>
   </sdo:record>


   <sdo:record ID="r0004">
      <sdo:itemDesc>
         <dc:title>Diary entry by Jeanette Schenker September 4, 1936</dc:title>
         <dcterms:created>1936-09-04T12:00:00Z</dcterms:created>
         <dcterms:dateSubmitted>The Date of Electronic Creation Goes Here:
            2024-10-25</dcterms:dateSubmitted>
         <dc:description/>
         <dc:subject/>
      </sdo:itemDesc>

      <tei:div type="transcription">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="99"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-09-04">4. IX.</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0004-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Um 5<tei:hi
               rend="supralinear">h</tei:hi> weckt die Uhr, um ½6<tei:hi rend="supralinear"
               >h</tei:hi> stehe ich auf, um ¾7<tei:hi rend="supralinear">h</tei:hi> frühstücke ich
            in der Cabine<tei:supplied reason="punctuation">,</tei:supplied> dann landen wir!! Jetzt
            erscheint mir der Hafen in <tei:rs type="place" key="entity-002976">Genua</tei:rs> noch
            größer, als der in <tei:rs type="place" key="entity-005554">Marsiglia</tei:rs>. Ich gehe
            hinauf in die Räume der 1. Klasse u. komme als Erste zur Paßabfertigungsstelle. Dann
            dauert es aber noch bis ¼10<tei:hi rend="supralinear">h</tei:hi> bis die Passagiere der
            1. Klasse abgefertigt <tei:pb n="100"/> sind. Während der Wartezeit kommt der junge
            Geistliche zu mir u. wir plaudern noch eine Weile „Wenn ich nach Wien komme, ich finde
            Sie durch die Salesianer-Congregation.“ Er bittet mich noch einmal um Verzeihung
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Mit dem Paß in der Hand will
            ich mein Handgepäck aus der Cabine holen – es ist schon im Hafenzollamt. Ein Stewart
            begleitet mich dahin u. alles geht ganz glatt: „Kein Tabak, Tee, Café?“ u. schon ist die
            Sache vorbei. Ich kann auch gleich nebenan den Koffer nach <tei:rs type="place"
               key="entity-003228">Meran</tei:rs> aufgeben (54 Lire), konnte vorher auch an Ort u.
            Stelle Dollar wechseln, u. fahre mit dem Handgepäck in einem Einspänner die kurze
            Strecke zum Hotel Britan<tei:supplied reason="omission">n</tei:supplied>ia. Dann gehe
            ich zur Post u. finde den Check von <tei:rs type="person" key="entity-000951"
               >Weisse</tei:rs> leider auf Schillinge ausgestellt – es wird schon gehen!
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0004-se02">Im Hotel ein Brief von <tei:rs type="person"
               key="entity-000774">Mozio</tei:rs> u. die Vermählungsanzeige der <tei:rs
               type="person" key="entity-005248">Lene</tei:rs>. Ich nehme ein kleines Frühstück im
            Hotel u. schlafe eine Weile. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Jause
            in einer Bar, dann kaufe ich bei Cook das Billet nach <tei:rs type="place"
               key="entity-002609">Locarno</tei:rs> – Lire 111.60. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> 10 Karten geschrieben: <tei:rs type="person"
               key="entity-000913">Violin</tei:rs>, <tei:rs type="person" key="entity-000951"
               >Weisse</tei:rs>, <tei:rs type="person" key="entity-000944">Weil</tei:rs>, <tei:rs
               type="person" key="entity-000053">Jetty</tei:rs>, <tei:rs type="person"
               key="entity-000319">Sophie</tei:rs>, <tei:rs type="person" key="entity-000754"
               >Salzer</tei:rs>, <tei:rs type="person" key="entity-000201">Elias</tei:rs>, <tei:rs
               type="person" key="entity-000739">Rothberger</tei:rs>, <tei:rs type="person"
               key="entity-000164">Deutsch</tei:rs>, <tei:rs type="person" key="entity-000774"
               >Mozio</tei:rs>. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Proviant für
            die Reise gekauft, Trauben, Pfirsiche, Käse, Wurst, Brot – gleich für morgen
            hergerichtet. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/>
            <tei:rs type="place" key="entity-002976">Genua</tei:rs> ist beflaggt (wie <tei:rs
               type="place" key="entity-002286">München</tei:rs> am 1. Mai) – ein siegreicher
            General ist angekommen. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Spreche im
            Hotel mit einer deutschen Dame, die den Krieg verdammt! <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> Alles Licht ist abgeblendet: „Flieger-Alarm“!</tei:ab>

      </tei:div>

      <tei:div type="translation">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="99"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-09-04">September 4</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab corresp="r0004-se01"><tei:handShift new="#JS"/>My alarm clock goes off at 5
            o’clock, I get up a half past 5 and have breakfast in my cabin at a quarter to 7; then
            we land!! Now the harbor in <tei:rs type="place" key="entity-002976">Genoa</tei:rs>
            seems bigger to me than the one in <tei:rs type="place" key="entity-005554"
               >Marseille</tei:rs>. I go upstairs to the first-class rooms and am the first person
            at the passport dispatch office. But then I must wait until a quarter past 9, until the
            first-class passengers have been cleared. <tei:pb n="100"/> While I am waiting, the
            young cleric approaches me, and we chat for a while longer. “When I come to Vienna, I
            shall find you through the Salesian Congregation.” He begs my pardon once more.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> With my passport in hand, I
            want to retrieve my hand luggage from the cabin – it is already in the harbor customs
            office. A steward accompanies me there and everything goes quite smoothly: “Any tobacco,
            tea, coffee?”, and already the business is over. I can even leave my suitcase in the
            next room to have it sent ahead to <tei:rs type="place" key="entity-003228"
               >Merano</tei:rs> (54 lire); I can also change dollars ahead of time right there and
            take a carriage with my hand luggage to the Hotel Britannia. Then I go to the post
            office and find <tei:rs type="person" key="entity-000951">Weisse</tei:rs>’s check – made
            out, unfortunately, in shillings, but it will do! <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/></tei:ab>

         <tei:ab corresp="r0004-se02">At the hotel, a letter from <tei:rs type="person"
               key="entity-000774">Mozio</tei:rs> and <tei:rs type="person" key="entity-005248"
               >Lene</tei:rs>’s wedding announcement. I have a small breakfast in the hotel and
            sleep for a while. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Afternoon snack
            at a bar, then I buy the ticket for <tei:rs type="place" key="entity-002609"
               >Locarno</tei:rs>: 111.60 lire. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/>
            Ten postcards written: to <tei:rs type="person" key="entity-000913">Violin</tei:rs>,
               <tei:rs type="person" key="entity-000951">Weisse</tei:rs>, <tei:rs type="person"
               key="entity-000944">Weil</tei:rs>, <tei:rs type="person" key="entity-000053"
               >Jetty</tei:rs>, <tei:rs type="person" key="entity-000319">Sophie</tei:rs>, <tei:rs
               type="person" key="entity-000754">Salzer</tei:rs>, <tei:rs type="person"
               key="entity-000201">Elias</tei:rs>, <tei:rs type="person" key="entity-000739"
               >Rothberger</tei:rs>, <tei:rs type="person" key="entity-000164">Deutsch</tei:rs>, and
               <tei:rs type="person" key="entity-000774">Mozio</tei:rs>. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> Provisions for the trip purchased: grapes,
            peaches, cheese, sausage, bread – everything prepared for tomorrow. – <tei:rs
               type="place" key="entity-002976">Genoa</tei:rs> is decorated with flags (like <tei:rs
               type="place" key="entity-002286">Munich</tei:rs> on the First of May) – a victorious
            general has arrived. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> I speak in
            the hotel with a German lady, who curses the war! <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> All the lights are turned off: “air raid warning”!</tei:ab>

      </tei:div>
   </sdo:record>

   <sdo:record ID="r0005">
      <sdo:itemDesc>
         <dc:title>Diary entry by Jeanette Schenker September 5, 1936</dc:title>
         <dcterms:created>1936-09-05T12:00:00Z</dcterms:created>
         <dcterms:dateSubmitted>The Date of Electronic Creation Goes Here:
            2024-10-25</dcterms:dateSubmitted>
         <dc:description/>
         <dc:subject/>
      </sdo:itemDesc>

      <tei:div type="transcription">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="101"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-09-05">5. IX.</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0005-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Um 6<tei:hi
               rend="supralinear">h</tei:hi> aufgestanden, es erweist sich wieder, daß ich drei
            Stunden brauche vom Aufstehen bis zur Abreise! <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> Alles geht glatt. Eine <tei:rs type="place"
               key="entity-002501">Berlin</tei:rs>erin sitzt mir gegenüber bis <tei:rs type="place"
               key="entity-003195">Mailand</tei:rs>, wir plaudern. Ich nehme mein Frühstück. Jetzt
            ist alles italienisch: die Damen auf der Reise in hellen Imprimé-Kleidern, mit Ringen u.
            Armreifen beladen, ordinär! <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Einige
            Minuten vor 3<tei:hi rend="supralinear">h</tei:hi> muß ich umsteigen – Chiasso!! – jetzt
            bin ich in der <tei:rs type="place" key="entity-002507">Schweiz</tei:rs>. Paß- u.
            Gepäckkontrolle, oberflächlich, schmerzlos. Café getrunken – 5$ gewechselt – um 4<tei:hi
               rend="supralinear">h</tei:hi> statt um 3<tei:hi rend="supralinear">h</tei:hi> in
               Bel<tei:supplied reason="omission">l</tei:supplied>inzona, wieder umsteigen (5$ = 15
            Franken) – gegen 5<tei:hi rend="supralinear">h</tei:hi> in <tei:rs type="place"
               key="entity-002609">Locarno</tei:rs>!! Ich winke einem Hotel-Portier u. treffe es
            sehr gut: Balkonzimmer mit Aussicht auf den See – der gute Stern? Nachdem ich mein
            Handgepäck untergebracht habe, frage ich aufs Geratewohl den Billeteur an der Bahn nach
               <tei:rs type="person" key="entity-000922">Vrieslander</tei:rs>. Der freundliche Mann
            telephonirt nach Tegna u. ich erfahre, daß <tei:rs type="person" key="entity-000922"
               >Vrieslander</tei:rs> dort ein Haus gebaut habe!</tei:ab>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0005-se02">Um ¼7<tei:hi rend="supralinear">h</tei:hi> bin
            ich in Tegna, finde das hübsche kleine Haus, aber – versperrt. Ich gehe drumherum u.
            sehe an der dem Eingang entgegengesetzten Seite auf einer <tei:sic>Terasse</tei:sic>
            einen Liegestuhl mit Kissen, ein Nähkörbchen – also können die Bewohner nicht weit sein,
            u. wie ich wieder beim Eingang ankomme, erscheinen sie auch. Herzlicher Empfang! Das
            Häuslein hat Herr Menillet gebaut, eine <tei:pb n="102"/> Dame hat materiell geholfen –
            ein kleiner Schmerz will aufzucken – warum waren solche Menschen nicht um den geliebten
               <tei:rs type="person" key="entity-000632">Mann</tei:rs>? – aber neidlos, ja freudig
            gönne ich den Freunden ihren Besitz. Wir plaudern etwas über eine Stunde wirr
            durcheinander. Die Freunde begleiten mich zum letzten Zug, um 8<tei:hi
               rend="supralinear">h</tei:hi>. Angelangt esse ich die Proviantreste u. trinke Tee
            dazu, packe noch aus, es wird 10<tei:hi rend="supralinear">h</tei:hi> – zu viel für
            einen Tag! – Verabredung für morgen zu gemeinsamen Mittagessen in Ponte Brolla, ein Ort
            vor Tegna. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>

      <tei:div type="translation">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="101"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-09-05">September 5</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab corresp="r0005-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Up at 6 o’clock; again it proves
            that I need three hours between getting up and departing! <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> Everything goes smoothly. A lady from <tei:rs type="place"
               key="entity-002501">Berlin</tei:rs> sits opposite me as far as <tei:rs type="place"
               key="entity-003195">Milan</tei:rs>; we chat. I have my breakfast. Now everything is
            Italian: the ladies in the train, in bright printed dresses, are laden with rings and
            armbands: vulgar! <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> A few minutes
            before 3 o’clock I must change trains – Chiasso!! – now I am in <tei:rs type="place"
               key="entity-002507">Switzerland</tei:rs>. Passport and luggage control: superficial,
            painless. I have a coffee and change a five-dollar bill; we arrive in Bellinzona at 4
            o’clock (instead of 3) where I must again change trains (5 dollars = 15 Swiss francs) –
            in <tei:rs type="place" key="entity-002609">Locarno</tei:rs> towards 5 o’clock!! I
            beckon a hotel porter and do very well: a room with a balcony with a view of the lake –
            a good omen? After dropping off my hand luggage, I ask the ticket seller at the train
            station about <tei:rs type="person" key="entity-000922">Vrieslander</tei:rs>. The kind
            gentleman makes a telephone call to Tegna and I learn that <tei:rs type="person"
               key="entity-000922">Vrieslander</tei:rs> has built a house there!</tei:ab>

         <tei:ab corresp="r0005-se02">At a quarter past 6 I am in Tegna, where I find the attractive
            little house – which, however, is locked up. I walk around and see that, on the side
            opposite the entrance there is a deck chair with cushions, and a sewing basket: the
            occupants can therefore be not far away; and when I get back to the entrance, they also
            turn up. A cordial welcome! A Mr. Menillet has built the house; a <tei:pb n="102"/> lady
            had helped him financially. A small pain flares up – why weren’t people like that among
            my dear <tei:rs type="person" key="entity-000632">husband</tei:rs>? But without envy,
            and even with joy, I commend my friends their property. We chat for a little over an
            hour in a jumbled, confused way. My friends accompany me to the last train, at 8
            o’clock. Arriving back, I have the rest of my provisions with a cup of tea and unpack my
            things. It is 10 o’clock: too much for one day. Rendezvous for tomorrow with lunch in
            Ponte Brolla,<tei:ptr corresp="#r0005-fn01" type="footnote"/> a village on the way to
            Ponte Brolla, a village on the way to Tegna. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>
   </sdo:record>

   <sdo:record ID="r0006">
      <sdo:itemDesc>
         <dc:title>Diary entry by Jeanette Schenker September 6, 1936</dc:title>
         <dcterms:created>1936-09-06T12:00:00Z</dcterms:created>
         <dcterms:dateSubmitted>The Date of Electronic Creation Goes Here:
            2024-10-25</dcterms:dateSubmitted>
         <dc:description/>
         <dc:subject/>
      </sdo:itemDesc>

      <tei:div type="transcription">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="102"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-09-06">6. IX.</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0006-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Um 9<tei:hi
               rend="supralinear">h</tei:hi> aufgestanden, Frühstück auf dem Balkon. Um 11<tei:hi
               rend="supralinear">h</tei:hi> bestelle ich beim Verkehrsbüro mein Billet bis <tei:rs
               type="place" key="entity-003075">St. Mori<tei:supplied reason="omission"
                  >t</tei:supplied>z</tei:rs>. Daß ich mit so knappen Gelde die Reise antrete, mag
            den geliebten <tei:rs type="person" key="entity-000632">Mann</tei:rs> im Grab noch
            schmerzen – ich rechne immer mit dem Che<tei:add place="interlinear-above">c</tei:add>k!
            – <tei:rs type="person" key="entity-000922">Vrieslander</tei:rs> u. <tei:rs
               type="person" key="entity-000921">Frau</tei:rs> erwarten mich in Pontebrolla<tei:note
               xml:id="r0006-fn01" type="editorial" place="foot">A village about 3 miles (4–5 km)
               northwest of Locarno, on the railway line linking Locarno to Tegna.</tei:note> um
               ½1<tei:hi rend="supralinear">h</tei:hi>, dort essen wir, ich bekomme eine Forelle!,
            dann gehen wir in das kleine Künstlerheim, wo der Herr des Hauses einen vorzüglichen
            Café bereitet, dazu ein feiner Kuchen. Wir bleiben, entgegen meinem Vorsatze, bis zum
            letzten Zug beisammen, die Freunde begleiten mich, wir nehmen herzlichen Abschied: „Es
            ist, als ob der <tei:rs type="person" key="entity-000632">Meister</tei:rs> dagewesen
            wäre“!! Ob wir einander noch einmal wiederseh’n? <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> Statt eines Abendessens nehme ich nur einen Tee, packe dann,
            es wird wieder ½11<tei:hi rend="supralinear">h</tei:hi>. Sehnsucht nach der lang
            entbehrten Atmosphäre – –</tei:ab>

      </tei:div>

      <tei:div type="translation">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="102"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-09-06">September 6</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab corresp="r0006-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Up at 9 o’clock, breakfast on the
            balcony. At 11 o’clock I buy my ticket as far as <tei:rs type="place"
               key="entity-003075">St. Moritz</tei:rs> at the tourist office. That I am making this
            trip with such a tight supply of money is something that would make my dear <tei:rs
               type="person" key="entity-000632">husband</tei:rs> turn in his grave – I am still
            counting on the check! – <tei:rs type="person" key="entity-000922">Vrieslander</tei:rs>
            and his <tei:rs type="person" key="entity-000921">wife</tei:rs> are expecting me in
            Ponte Brolla<tei:ptr corresp="#r0006-fn01" type="footnote"/> at half past 12; we have
            lunch there – I get a trout! – then we go to the little artist’s house, where the owner
            prepares an excellent coffee, together with a delicate cake. Contrary to my intention,
            we stay together until the last train; my friends accompany me, and we say a fond
            farewell: “It is as if the <tei:rs type="person" key="entity-000632">Master</tei:rs>
            himself were here”!! Will we ever see each other again? <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> Instead of an evening meal, I have only tea, then pack. It is
            already half past 10. Yearning for the long-missed atmosphere. – –</tei:ab>

      </tei:div>
   </sdo:record>


   <sdo:record ID="r0007">
      <sdo:itemDesc>
         <dc:title>Diary entry by Jeanette Schenker September 7, 1936</dc:title>
         <dcterms:created>1936-09-07T12:00:00Z</dcterms:created>
         <dcterms:dateSubmitted>The Date of Electronic Creation Goes Here:
            2024-10-25</dcterms:dateSubmitted>
         <dc:description/>
         <dc:subject/>
      </sdo:itemDesc>

      <tei:div type="transcription">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="103"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-09-07">7. IX.</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0007-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Um 6<tei:hi
               rend="supralinear">h</tei:hi> weckt die brave Uhr, ich schlafe aber wieder ein u.
            schrecke erst um ½7<tei:hi rend="supralinear">h</tei:hi>. Es geht aber doch ganz gut
            aus, ich frühstücke wieder auf dem Balkon, hole dann mein Billet, auf das ich trotz
            Bestellung warten muß u. pünktlich fährt der Zug ab: 8<tei:hi rend="supralinear"
               >56</tei:hi>! Es ist angenehm kühl. Subalpine Landschaft an den Hängen – ich fahre ja
            durch den Tessin!, – wächst Wein, Wein, Wein, aber, ich habe ihn in Tegna gekostet, er
            ist sauer. Bis hoch hinauf villenähnliche hübsche Häuser, sie gehören den Weinbauern.
            Ich fahre 3. Klasse, im Wagen sind fünf Nonnen; viel Geistlichkeit hat mich bisher
            begleitet, wenig Geistigkeit. Die eine Schwester ist sehr neugierig, versteht aufmerksam
            zuzuhören u. erzählt auch selbst manches, z.B. macht sie mich auf das Monument vor dem
            Gotthart-Tunnel aufmerksam. Der Schaffner versäumt zu sagen, daß ich in Göschenen
            umzusteigen habe, ich überfahre die Station, so daß ich zweimal durch den Tunnel fahre,
            6 Franken ausgeben muß u. von Glück reden kann, daß ich überhaupt noch heute in <tei:rs
               type="place" key="entity-003075">St. Moriz</tei:rs> ankomme.</tei:ab>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0007-se02">Die Bahn Göschenen-<tei:rs type="place"
               key="entity-002335">Andermatt</tei:rs> ein technisches Meisterwerk u. landschaftlich
            großartig. In <tei:rs type="place" key="entity-002335">Andermatt</tei:rs> umsteigen!
            Esse ein Schinkensemmel, dazu ein Glas Café. Auf dieser kurzen Strecke dreimal
            umsteigen! Eine junge reizende Frau fährt mit bis Iland, sie ist aus <tei:rs
               type="place" key="entity-004561">Karlsbad</tei:rs>, wir unterhalten uns sehr gut, sie
               <tei:pb n="104"/> winkt, so lange wir einander sehen können: „Ich wünsche Ihnen einen
            recht angenehmen Lebensabend“ sagte sie beim Abschied. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> Es wird schon früh dunkel, so daß ich die Landschaft um
               <tei:rs type="place" key="entity-003075">St. Moriz</tei:rs> nicht mehr erkennen kann.
            Es ist sehr kalt – 1800m Seehöhe!! Steige für die eine Nacht in einem kleinen Hotel ab
            (Steffani), das Zimmer Fr. 3.50 wie in <tei:rs type="place" key="entity-002609"
               >Locarno</tei:rs>, nur daß es dort zweimal so groß gewesen, mit einem Balkon zum See
            hin, es war vielleicht das schönste im Haus – dieses ist ein Dienerzimmer. Ich trinke
            noch einen Tee u. versuche dann Galopp zu schlafen, leider gelingt es nicht – um
               6<tei:hi rend="supralinear">h</tei:hi> auf! <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> Die Geldgeschichte ist doch toll, ich habe $10 u. 6 Fr. in
            der Tasche, freilich auch den Check! <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"
            /></tei:ab>


      </tei:div>

      <tei:div type="translation">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="103"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-09-07">September 7</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab corresp="r0007-se01"><tei:handShift new="#JS"/>At 6 o’clock my faithful alarm clock
            goes off, but I fall asleep and am startled from my slumbers at half-past 6. But then
            things go well: I have breakfast again on the balcony, then collect my ticket (for which
            I had to wait, despite having ordered it in advance), and the train departs punctually
            at 8:56! It is pleasantly cool. Subalpine scenery on the hillsides: I am riding through
            Ticino! Vines grow everywhere but I tasted the wine in Tegna: it was sour. Lovely
            villa-like houses far up: they belong to the vintners. I am riding in the third-class
            carriage, with five nuns; a great deal of spirituality has hitherto accompanied me, but
            little intellectuality. One of the sisters is very inquisitive; she is able to listen
            attentively and says a few things herself: for example, she alerts me to the monument in
            front of the St. Gotthart Tunnel. The conductor neglects to tell me that I have to
            change trains in Göschenen. I ride past the station and thus have to travel through the
            tunnel twice; I have to pay 6 francs and can count myself lucky if I reach <tei:rs
               type="place" key="entity-003075">St. Moritz</tei:rs> today.</tei:ab>

         <tei:ab corresp="r0007-se02">The Göschenen-<tei:rs type="place" key="entity-002335"
               >Andermatt</tei:rs> Railway is a masterful piece of engineering, and scenically
            magnificent. Change of trains in <tei:rs type="place" key="entity-002335"
               >Andermatt</tei:rs>! I have a ham sandwich with a glass of coffee. On this short
            stretch, I have to change trains three times. A young, charming woman rides with me as
            far as Iland; she is from <tei:rs type="place" key="entity-004561">Karlsbad</tei:rs>, we
            get on very well, and she <tei:pb n="104"/> waves to me so long as we are in sight of
            one other: “I wish you very pleasant sunset years,” she says on our parting.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> It already gets dark early, so
            that I am unable to recognize the scenery around <tei:rs type="place"
               key="entity-003075">St. Moritz</tei:rs>. It is very cold: 1,800 meters above sea
            level!! I book a night’s stay in a small hotel (Steffani); the room costs 3.50 francs,
            the same as in <tei:rs type="place" key="entity-002609">Locarno</tei:rs>; but there the
            room was twice as large, with a balcony overlooking the lake, and was probably the
            nicest room in the house. This one is a servant’s room. I drink another cup of tea, then
            try to fall asleep quickly, which unfortunately doesn’t succeed: up at 6 o’clock!
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> The money situation is indeed
            crazy: I have $10 and 6 francs in my pocket – and, of course, the check! <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>
   </sdo:record>

   <sdo:record ID="r0008">
      <sdo:itemDesc>
         <dc:title>Diary entry by Jeanette Schenker September 8, 1936</dc:title>
         <dcterms:created>1936-09-08T12:00:00Z</dcterms:created>
         <dcterms:dateSubmitted>The Date of Electronic Creation Goes Here:
            2024-10-25</dcterms:dateSubmitted>
         <dc:description/>
         <dc:subject/>
      </sdo:itemDesc>

      <tei:div type="transcription">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="104"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-09-08">8. IX.</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0008-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Um 6<tei:hi
               rend="supralinear">h</tei:hi> also auf, viel zu wenig geschlafen. Gehe noch durch den
            Ort, er ist noch schöner, als ich ihn mir vorgestellt hatte. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> Fahre bis Zernez mit der Bahn, bis <tei:rs
               type="place" key="entity-003228">Meran</tei:rs> dann mit dem Autobus. (Von <tei:rs
               type="place" key="entity-003075">St. Moriz</tei:rs> geht der Autobus schon um
               7<tei:hi rend="supralinear">h</tei:hi> ab, ich hätte vor 5<tei:hi rend="supralinear"
               >h</tei:hi> aufstehen müssen!) <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"
            /></tei:ab>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0008-se02">War das aber ein bunter Film: Freitag <tei:rs
               type="place" key="entity-002976">Genua</tei:rs>, Samstag <tei:rs type="place"
               key="entity-002976">Genua</tei:rs>–<tei:rs type="place" key="entity-002609"
               >Locarno</tei:rs>–Tegna, Sonntag Tegna, Montag <tei:rs type="place"
               key="entity-003075">St. Moriz</tei:rs>, Dienstag <tei:rs type="place"
               key="entity-003075">St. Moriz</tei:rs>–<tei:rs type="place" key="entity-003228"
               >Meran</tei:rs>!! Die Autofahrt das Schönste der Reise, ein klarer, warmer Herbsttag!
            Mittagsrast in einem kleinen alleinstehenden guten Hotel an der Straße. Ich erkundige
            mich bei einer im Auto vor mir sitzenden Frau nach einem guten Haus in <tei:rs
               type="place" key="entity-003228">Meran</tei:rs> – die Frau ist Köchin in <tei:pb
               n="105"/> einer <tei:rs type="place" key="entity-003228">Meran</tei:rs>er Pension u.
            ich gehe gleich mit ihr. Den Gepäckträger muß schon die Besitzerin des Hauses bezahlen,
            ich bin fertig mit meinem Latein! Der bringt dann auch den Koffer: – alles heil!!!
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Schon um 8<tei:hi
               rend="supralinear">h</tei:hi> gehe ich sehr müde zu Bett. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>

      <tei:div type="translation">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="104"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-09-08">September 9</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab corresp="r0008-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Up, then, at 6 o’clock, much too
            little sleep. I walk through the village; it is even more beautiful than I had imagined.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> I take the train as far as
            Zernez, and then the bus to <tei:rs type="place" key="entity-003228">Merano</tei:rs>.
            (There is also a bus from <tei:rs type="place" key="entity-003075">St. Moritz</tei:rs>,
            which leaves at 7 o’clock; for that, I would have had to get up at 5 o’clock!)
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

         <tei:ab corresp="r0008-se02">What a cheerful motion picture this would have made: Friday in
               <tei:rs type="place" key="entity-002976">Genoa</tei:rs>, Saturday <tei:rs
               type="place" key="entity-002976">Genoa</tei:rs>–<tei:rs type="place"
               key="entity-002609">Locarno</tei:rs>–Tegna, Sunday Tegna, Monday <tei:rs type="place"
               key="entity-003075">St. Moritz</tei:rs>, Tuesday <tei:rs type="place"
               key="entity-003075">St. Moriz</tei:rs>¬<tei:rs type="place" key="entity-003228"
               >Merano</tei:rs>!! The bus trip was the nicest part of the journey: a bright, warm
            autumn day! Midday stop in a small, solitary hotel of quality on the road. I ask a woman
            sitting in front of me on the bus about a good place to stay in <tei:rs type="place"
               key="entity-003228">Merano</tei:rs> – she is a chef in <tei:pb n="105"/> a guesthouse
            in <tei:rs type="place" key="entity-003228">Merano</tei:rs>, and I go there with her
            immediately. The lady who owns the guesthouse must have already paid the luggage handler
            (I’m through with Latin <tei:supplied reason="clarity">languages</tei:supplied>!), who
            also brings the large suitcase: everything has arrived safe and sound!!! <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> Being very tired, I go to bed as early as 8
            o’clock. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>
   </sdo:record>

   <sdo:record ID="r0009">
      <sdo:itemDesc>
         <dc:title>Diary entry by Jeanette Schenker September 9, 1936</dc:title>
         <dcterms:created>1936-09-09T12:00:00Z</dcterms:created>
         <dcterms:dateSubmitted>The Date of Electronic Creation Goes Here:
            2024-10-25</dcterms:dateSubmitted>
         <dc:description/>
         <dc:subject/>
      </sdo:itemDesc>

      <tei:div type="transcription">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="105"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-09-09">9. IX.</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0009-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Spät aufgestanden,
            auf dem Balkon gefrühstückt, ausgepackt. Zur Bank: oh Schreck – der Paß nennt mich
            Jeaneth u. der Check lautet auf Lie-Lie! Ich leihe mir von der Wirtin 20 Lire u. rufe
            vom Konto bei der <tei:rs type="organization" key="entity-004061">Merkurbank</tei:rs>
            500 Schillinge ab. Das Telegramm kostet über 13 Lire! <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> Das Essen im Hotel ist einfach, aber ich bin zufrieden.
            Schlafe nach Tisch, gehe dann aus, frage eine junge Frau, wo man im Freien eine Jause
            nehmen kann; sie geht mit mir u. erzählt, daß sie ihrem untreuen Gatten davongefahren
            sei! Er ist ein Rechtsanwalt ohne Klientel, sie haben in <tei:rs type="place"
               key="entity-003195">Mailand</tei:rs> gelebt, er ein Italiener, sie Oesterreicherin
            (jetziges Jugoslavien). Ich rate ihr von einer Versöhnung ab, er wird sie ja doch wieder
            betrügen. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Zum Abendessen Trauben.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Tagebucheintragung bis
               10<tei:hi rend="supralinear">h</tei:hi>. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/></tei:ab>


      </tei:div>

      <tei:div type="translation">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="105"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-09-09">September 9</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab corresp="r0009-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Up late, breakfast on the balcony,
            unpacked. To the bank: horror – I’m named “Jeaneth” in my passport and check is made out
            to “Lie-Lie”! I borrow 20 lire from my landlady and ask for 500 shillings to be wired
            from my account at the <tei:rs type="organization" key="entity-004061">Merkur
               Bank</tei:rs>. The telegram costs more than 13 lire! <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> The food in the hotel is simple, but I am satisfied. I sleep
            after lunch, then go out. I ask a young woman where one can have an afternoon snack out
            of doors; she accompanies me and recounts that she has run away from her unfaithful
            husband! He is a lawyer, without cleints; they lived in <tei:rs type="place"
               key="entity-003195">Milan</tei:rs>: he is Italian, she is an Austrian (from what is
            today Yugoslavia). I advise her against a reconciliation: he will only betray her again.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Grapes for supper.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Diary entry until 10 o’clock.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>
   </sdo:record>


   <sdo:record ID="r0010">
      <sdo:itemDesc>
         <dc:title>Diary entry by Jeanette Schenker September 10, 1936</dc:title>
         <dcterms:created>1936-09-10T12:00:00Z</dcterms:created>
         <dcterms:dateSubmitted>The Date of Electronic Creation Goes Here:
            2024-09-12</dcterms:dateSubmitted>
         <dc:description/>
         <dc:subject/>
      </sdo:itemDesc>

      <tei:div type="transcription">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="105"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-09-10">10. IX.</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0010-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Frage in der Bank
            wann das Geld hier sein kann – vielleicht schon heute. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> Spaziergang, wunderschöne Promenaden, ganz herrliche
            exotische Bäume, einer auch in dem kleinen Vorgarten der Pension, den Stamm könnten zwei
            Menschen nicht umspannen. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Finde
            bei der Post eine Karte von <tei:rs type="person" key="entity-000913">Violin</tei:rs>,
            Gott sei Dank, sie ist das erste Le- <tei:pb n="106"/> -benszeichen von ihm seit meiner
            Abreise von Wien. Er spielt ein <tei:rs type="person" key="entity-000025">Ph. Em.
               Bach</tei:rs>-Konzert im Rundfunk, in der Schenker-Bearbeitung – werde ich es hören
            können??</tei:ab>

      </tei:div>

      <tei:div type="translation">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="105"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-09-10">September 10</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab corresp="r0010-se01"><tei:handShift new="#JS"/>I inquire at the bank when the money
            might arrive here – perhaps even today. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> A walk: wonderful promenades, quite splendid exotic trees,
            including one in the front garden of my guesthouse: the girth of the trunk cannot not be
            encompassed by two people. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> At the
            post office, I find a postcard from <tei:rs type="person" key="entity-000913"
               >Violin</tei:rs>; thank God, this is the first <tei:pb n="106"/> sign of life from
            him since I left Vienna. He is playing a concerto by <tei:rs type="person"
               key="entity-000025">C. P. E. Bach</tei:rs> on the radio, in Schenker’s arrangement:
            would I be able to listen to it??</tei:ab>

      </tei:div>
   </sdo:record>

   <sdo:record ID="r0011">
      <sdo:itemDesc>
         <dc:title>Diary entry by Jeanette Schenker September 11, 1936</dc:title>
         <dcterms:created>1936-09-11T12:00:00Z</dcterms:created>
         <dcterms:dateSubmitted>The Date of Electronic Creation Goes Here:
            2024-10-25</dcterms:dateSubmitted>
         <dc:description/>
         <dc:subject/>
      </sdo:itemDesc>

      <tei:div type="transcription">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="106"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-09-11">11. IX. 36.</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0011-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Erkundige mich bei
            der Bahn nach dem Preis der Fahrkarte <tei:del rend="overstrike">W</tei:del>
            <tei:rs type="place" key="entity-003228">Meran</tei:rs>–Wien: 132.50 Lire – meine
            Geldgebarung richtet sich darnach. Ich habe doch Alles gut gemacht, an <tei:rs
               type="person" key="entity-000951">Weisse</tei:rs>s Lapsus bin ich völlig unschuldig,
            ich hatte ihm ausdrücklich geschrieben, daß ich im Paß Jeaneth, nicht Lie-Lie heiße!
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Bei der Bank: vergeblich. –
            Trage mich mit dem Gedanken, den gestern in der Pension angekommene Beamten der <tei:rs
               type="organization" key="entity-004061">Mercur-Bank</tei:rs> in Wien zu ersuchen,
            mich bei der Banco di Roma zu legitimieren – dort war man mit diesem Vorschlag auch
            einverstanden. Nachmittag als ich wieder vorspreche, liegt der Creditbrief schon bereit
            u. ich mache die sehr angenehme Entdeckung, das S. 500 = 1500 Lire! Ich hebe nur 1000
            Lire ab u. werde damit wohl auch auskommen. Wie anders sieht die Welt nun aus, ich
            konnte ja nicht einmal Karten u. Marken kaufen, denn noch einmal die Wirtin anzupumpen,
            das ging mir wider den Strich. Bei einem Händler mit Rundfunk-Empfangsgeräten erfahre
            ich, daß auch der beste Apparat Sendungen aus Wien erst vom späten Nachmittag an
            wiedergibt – ich werde morgen noch weiter fragen, es wäre zu schmerzlich. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>

      <tei:div type="translation">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="106"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-09-11">September 11, 1936</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab corresp="r0011-se01"><tei:handShift new="#JS"/>At the train station I inquire about
            the price of a ticket from <tei:rs type="place" key="entity-003228">Merano</tei:rs> to
            Vienna: 132.50 lire – I have enough money for that. Indeed, I’ve done everything well; I
            am entirely blameless in <tei:rs type="person" key="entity-000951">Weisse</tei:rs>’s
            error, as I wrote to him specifically that I am named Jeaneth in my passport, not
            Lie-Lie! <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> At the bank: in vain. – I
            entertain the idea of seeking out the official of the <tei:rs type="organization"
               key="entity-004061">Mercur Bank</tei:rs> in Vienna who arrived at the hotel
            yesterday, to confirm my identity at the Banco die Roma – the bank officials there were
            also sympathetic to that suggestion. In the afternoon, when I again call on them, the
            letter of credit is already there and I make the very pleasant discovery that 500
            shillings is worth 1,500 lire! I withdraw only 1,000 lire and will surely get by with
            that amount. How different the world now seems: previously I could not even buy
            postcards and stamps, as it would have been against my conscience to press the landlady
            a second time. At a shop that sells radio receivers I learn that even the best receivers
            cannot transmit programs from Vienna until the late afternoon – I shall inquire further
            tomorrow, it would be too painful <tei:supplied reason="clarity">to do so
               now</tei:supplied>. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>


      </tei:div>
   </sdo:record>

   <sdo:record ID="r0012">
      <sdo:itemDesc>
         <dc:title>Diary entry by Jeanette Schenker September 12, 1936</dc:title>
         <dcterms:created>1936-09-12T12:00:00Z</dcterms:created>
         <dcterms:dateSubmitted>The Date of Electronic Creation Goes Here:
            2024-10-25</dcterms:dateSubmitted>
         <dc:description/>
         <dc:subject/>
      </sdo:itemDesc>

      <tei:div type="transcription">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="106"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-09-12">12. IX.</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0012-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Blauer Himmel u.
            Sonnenschein! <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Trage eine Blouse in
            die chemische Putzerei, u. suche dann die Wäscherin auf, die zum selbst fest- <tei:pb
               n="107"/> -gesetzten Termin nicht geliefert hat. Vor dem Hause, in dem sie wohnt,
            treffe ich ihren Mann, der die Urgenz ausrichten will. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> Der Telegraphen-Beamte grüßt mich auf der Straße –
            Kleinstadt! – Eine Ansichtskarte an <tei:rs type="person" key="entity-000093">Frau van
               Hoboken</tei:rs> geschickt. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Die
            Jause im Kurgarten – eine solche Rupferei ist mir noch nicht vorgekommen! <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> Ich spreche nach dem Konzert den D<tei:hi
               rend="supralinear">r.</tei:hi> H. an, der in der <tei:rs type="organization"
               key="entity-004061">Mercur-Bank</tei:rs> amtirt; er wohnt mit Gattin u. Kind im
            selben Haus, in dem ich wohne. Ihm wurde eine Niere entfernt, die Wunde ist noch offen.
            Verspreche ihm einen Stock zu leihen. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>

      <tei:div type="translation">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="106"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-09-12">September 12</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab corresp="r0012-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Blue sky and sunshine!
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> I take a blouse to the dry
            cleaners and then seek the laundress who did not deliver my laundry at the <tei:pb
               n="107"/> time she herself had fixed. I meet her husband in front of her house; he
            will give her the urgent message. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/>
            The telegraph official greets me on the street: small town! – A picture postcard sent to
               <tei:rs type="person" key="entity-000093">Mrs. Hoboken</tei:rs>. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> Afternoon snack in the spa garden: I have
            never before been ripped off to such an extent! <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> After the concert, I speak with Dr. H., who is an official at
            the <tei:rs type="organization" key="entity-004061">Mercur Bank</tei:rs>; he lives with
            his wife and child in the same house in which I live. One of his kidneys was removed,
            and the wound is still open. I promise to lend him a walking-stick. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>
   </sdo:record>


   <sdo:record ID="r0013">
      <sdo:itemDesc>
         <dc:title>Diary entry by Jeanette Schenker September 13, 1936</dc:title>
         <dcterms:created>1936-09-13T12:00:00Z</dcterms:created>
         <dcterms:dateSubmitted>The Date of Electronic Creation Goes Here:
            2024-10-26</dcterms:dateSubmitted>
         <dc:description/>
         <dc:subject/>
      </sdo:itemDesc>

      <tei:div type="transcription">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="107"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-09-13">13. IX.</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0013-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Am Tappeiner Weg
            spreche ich eine Dame an, um mich nach dem weiteren Weg zu erkundigen, bleibe dann bei
            ihr sitzen u. wir plaudern eine Weile. Sie ist eine <tei:rs type="place"
               key="entity-002501">Berlin</tei:rs>er Jüdin, schon 30 Jahre confessionslos, schon oft
            in <tei:rs type="place" key="entity-003228">Meran</tei:rs> gewesen. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> Treffe Herrn <tei:rs type="person"
               key="entity-003424">Jancovicy</tei:rs>, „der <tei:rs type="person"
               key="entity-000774">Schwager</tei:rs> hat immer von der Familie gesprochen“.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Bei Tisch bedankt sich D<tei:hi
               rend="supralinear">r.</tei:hi> Frisch für den Stock.<tei:note xml:id="r0013-fn01"
               type="editorial" place="foot">Dr. Frisch: presumably the “Dr. H” to whom Jeanette
               lent a walking-stick the previous evening.</tei:note>
            <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Nach der Jause, bestehend aus zwei
            Pfirsichen, mache ich bei bedecktem Himmel u. angenehmer Kühle einen einstündigen
            Spaziergang, lese dann im Salon die Zeitung: Schön sieht es in der Welt aus!
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Englisch fortgesetzt.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>

      <tei:div type="translation">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="107"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-09-13">September 13</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab corresp="r0013-se01"><tei:handShift new="#JS"/>On the Tappeiner Way I approach a
            lady to find out more about what lies further ahead, I stay with her and we sit chatting
            for a while. She is a Jewess from <tei:rs type="place" key="entity-002501"
               >Berlin</tei:rs>, unaffiliated for thirty years already, who has often been to
               <tei:rs type="place" key="entity-003228">Merano</tei:rs>. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> I meet Mr. <tei:rs type="person"
               key="entity-003424">Jancovicy</tei:rs>: “Your <tei:rs type="person"
               key="entity-000774">brother-in-law</tei:rs> always spoke about the family.”
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> At lunch, Dr. Frisch thanks me
            for the walking-stick.<tei:ptr corresp="#r0013-fn01" type="footnote"/>
            <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Following an afternoon snack
            comprising two peaches, I take an hour’s walk under an overcast sky and in an agreeably
            cool temperature, then read the newspaper in the hotel lounge: things look nice in the
            world! <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> English studies continued.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>
   </sdo:record>

   <sdo:record ID="r0014">
      <sdo:itemDesc>
         <dc:title>Diary entry by Jeanette Schenker September 14, 1936</dc:title>
         <dcterms:created>1936-09-14T12:00:00Z</dcterms:created>
         <dcterms:dateSubmitted>The Date of Electronic Creation Goes Here:
            2024-10-26</dcterms:dateSubmitted>
         <dc:description/>
         <dc:subject/>
      </sdo:itemDesc>

      <tei:div type="transcription">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="107"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-09-14">14. IX.</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0014-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Gehe in dem grünen
            Kleid aus, es ist noch zu schwer. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/>
            Finde bei der Post einen Brief von <tei:rs type="person" key="entity-000163"
                  ><tei:sic>Hannah</tei:sic> Deutsch</tei:rs>: „ . . In Wien versäumen Sie nichts“.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Begegne der jungen Dame aus
               <tei:rs type="place" key="entity-003195">Mailand</tei:rs>, wir gehen eine Stunde
            spazieren. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Nach der Jause <tei:pb
               n="108"/> in der Wandelhalle u. höre dann die Kurkapelle ein
               <tei:title>Carmen</tei:title>-Potpourri spielen. Treffe wieder die <tei:rs
               type="place" key="entity-003195">Mailänd</tei:rs>erin – ihren Namen habe ich mir
            nicht gemerkt, – wir gehen in ein Caféhaus wo ich nach fünfmonatiger Pause die <tei:rs
               type="journal" key="entity-002559"><tei:title>Neue Freie Presse</tei:title></tei:rs>
            durchblättere. Wir plaudern wie gewöhnlich über tausend Dinge, die Dame begleitet mich
            dann zu meiner Pension. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>

      <tei:div type="translation">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="107"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-09-14">September 14</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab corresp="r0014-se01"><tei:handShift new="#JS"/>I go out in my green dress; it is
            still too heavy. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> At the post
            office I find a letter from <tei:rs type="person" key="entity-000163">Hanna
               Deutsch</tei:rs>: “You are not missing anything in Vienna”. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> I meet the young lady from <tei:rs
               type="place" key="entity-003195">Milan</tei:rs>; we walk together for an hour.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Following afternoon tea,
               <tei:pb n="108"/> in the pump room where I hear the spa orchestra play a medley of
            themes from <tei:title level="m">Carmen</tei:title>. I meet the lady from <tei:rs
               type="place" key="entity-003195">Milan</tei:rs> again – I did not make a note of her
            name – and we go into a coffee-house where, for the first time in five months, I look
            through the <tei:rs type="journal" key="entity-002559"><tei:title level="j">Neue Freie
                  Presse</tei:title></tei:rs>. We chat as usual about a thousand things, then the
            lady accompanies me to my hotel. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"
            /></tei:ab>

      </tei:div>
   </sdo:record>

   <sdo:record ID="r0015">
      <sdo:itemDesc>
         <dc:title>Diary entry by Jeanette Schenker September 15, 1936</dc:title>
         <dcterms:created>1936-09-15T12:00:00Z</dcterms:created>
         <dcterms:dateSubmitted>The Date of Electronic Creation Goes Here:
            2024-10-26</dcterms:dateSubmitted>
         <dc:description/>
         <dc:subject/>
      </sdo:itemDesc>

      <tei:div type="transcription">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="108"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-09-15">15. IX.</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0015-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Wolken liegen fast
            auf den Dächern, gegen Mittag ist es aber wieder sonnig u. warm. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> Ein Brief von der Schwägerin <tei:rs
               type="person" key="entity-000319">Sophie</tei:rs> u. ihrer Tochter <tei:rs
               type="person" key="entity-000315">Frieda</tei:rs>. <tei:supplied reason="punctuation"
               >„</tei:supplied><tei:rs type="person" key="entity-003943">Edith</tei:rs> ist noch
            immer sehr mondain, aber ein ganzer Mensch“ (!?!) „ein ganzer Mensch“ hat auf seiner
            Wanderung durch die Welt nun auch – <tei:rs type="place" key="entity-002347"
               >Sereth</tei:rs> erreicht!<tei:note xml:id="r0015-fn01" type="editorial" place="foot"
               >“Sereth erreicht”: The river Sirat (<tei:hi rend="italic">Sirath</tei:hi>) starts in
               Western Ukraine and runs through Romania, eventually reaching the Black Sea. Jeanette
               is perhaps using the expression to mean something like “to achieve success” or “to
               reach the Promised Land.”</tei:note>
            <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Plaudere eine Weile mit der
               <tei:rs type="place" key="entity-002501">Berlin</tei:rs>er Jüdin auf einer Bank an
            der Promenade. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Wa<tei:supplied
               reason="omission">a</tei:supplied>ge: 59.50 kg gespornt u. gestiefelt. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> Jause im Café Europa – am Nebentisch sitzt
            eine junge Frau, die so sehr der <tei:rs type="person" key="entity-005248">Lene</tei:rs>
            ähnelt, daß ich im Hotel nachfrage, ob eine Frau D<tei:hi rend="supralinear">r.</tei:hi>
            Gutmann aus <tei:rs type="place" key="entity-002892">Prag</tei:rs> da logire – es war
            eine Täuschung. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Ich nehme aus der
            Hausbibliothek ein Buch von <tei:bibl><tei:author><tei:rs type="person"
                     key="entity-006753">E. T. A. Hoffmann</tei:rs></tei:author> „<tei:title>Elixire
                  des Teufels</tei:title>“</tei:bibl><tei:note xml:id="r0015-fn02" type="editorial"
               place="foot">Hoffmann’s novel, first published in 1815, concerns a friar who is
               entrusted with “the devil’s elixir”, takes it himself and undertakes murderous acts
               in pursuit of a princess with whom he has fallen in love. It is tempting to think
               that Jeanette chose (or became engrossed in) the book on account of having gotten to
               know the young Salesian brother on board the ship on which she returned from
               Santiago.</tei:note> u. lese im Bett bis ½12<tei:hi rend="supralinear">h</tei:hi>
            nachts. „Warst Du wieder hineingefallen?“ (nämlich in das Buch!) hat die <tei:rs
               type="person" key="entity-008432">Mama</tei:rs> in so einem Falle gefragt!
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>

      <tei:div type="translation">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="108"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-09-15">September 15</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab corresp="r0015-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Clouds lie almost on the rooftops;
            but towards midday it is again sunny and warm. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> A letter from my sister-in-law <tei:rs type="person"
               key="entity-000319">Sophie</tei:rs> and her daughter <tei:rs type="person"
               key="entity-000315">Frieda</tei:rs>. “<tei:rs type="person" key="entity-003943"
               >Edith</tei:rs> is always very chic, but a complete person” (!?!): “A complete
            person,” having made a complete voyage around the world, has now also reached <tei:rs
               type="place" key="entity-002347">Sereth</tei:rs>!<tei:ptr corresp="#r0015-fn01"
               type="footnote"/>
            <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> I chat for a while with the
               <tei:rs type="place" key="entity-002501">Berlin</tei:rs> Jewess on a bench along the
            promenade. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Weight: 59.50
            kilograms, suited and booted. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/>
            Afternoon snack at the Café Europa – at the table next to me sits a young woman who
            bears so much resemblance to <tei:rs type="person" key="entity-005248">Lene</tei:rs>
            that I inquire in the hotel whether a Mrs. Gutmann from <tei:rs type="place"
               key="entity-002892">Prague</tei:rs> is staying there – it was an illusion.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> I take a book by
                     <tei:bibl><tei:author><tei:rs type="person" key="entity-006753">E. T. A.
                     Hoffmann</tei:rs></tei:author>, <tei:title level="m">The Devil’s
                  Elixirs</tei:title></tei:bibl>,<tei:ptr corresp="#r0015-fn02" type="footnote"/>
            from the hotel library and read in bed until 11:30 at night. “Did you fall into it (into
            the book, that is!) again?” my <tei:rs type="person" key="entity-008432">mother</tei:rs>
            used to ask me in such cases. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"
            /></tei:ab>

      </tei:div>
   </sdo:record>


   <sdo:record ID="r0016">
      <sdo:itemDesc>
         <dc:title>Diary entry by Jeanette Schenker September 16, 1936</dc:title>
         <dcterms:created>1936-09-16T12:00:00Z</dcterms:created>
         <dcterms:dateSubmitted>The Date of Electronic Creation Goes Here:
            2024-10-26</dcterms:dateSubmitted>
         <dc:description/>
         <dc:subject/>
      </sdo:itemDesc>

      <tei:div type="transcription">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="108"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-09-16">16. IX.</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0016-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Allein einen
            wunderschönen Spaziergang gemacht! Ein Hochsommertag! Gehe nach Obermais, begegne zwei
            Frauen, die ältere hatte vor Kriegsausbruch ein großes Hotel mit zwei De- <tei:pb
               n="109"/> -pendencen in Miramar, auf diesen Besitz haben die Italiener ihre Hand
            gelegt, die Frau ist völlig verarmt! Sie erzählt von den Bewohnern der alten Schlösser,
            an denen wir vorübergehen, eins davon ist Habsburger Besitz u. fällt nach dem Tode der
            Witwe des Erzherzogs? angeblich auch an Italien.! Warum werden dann Diebe überhaupt noch
            bestraft? „Sie enttrügen“ hieß es während der roten Aera, stehen wir nicht wieder mitten
            drin? <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/>
            <tei:rs type="place" key="entity-003228">Meran</tei:rs> u. Umgebung ein einziger großer
            Obstgarten, fast brechen die Aeste unter der Last der Früchte. An den Wegen alte Pinien,
            Cedern, Cypressen, Platanen, Edelkastanien, Espen, Trauerweiden u. viele Unbekannte.
            Wilde Tauben sitzen auf den Aesten. Eine Libelle schwirrt vorüber, die Schwalben sind
            noch da, es ist aber doch schon herbstlich, wenn auch an den Sträuchern neue Triebe
            kommen; leise rieseln welke Blätter nieder, spät steht die Sonne auf, frühzeitig geht
            sie wieder – u. Wehmut u. Sehnsucht krampft das Herz zusammen <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0016-se02">Karte an <tei:rs type="person"
               key="entity-000913">Violin</tei:rs>, zeige meine Ankunft für den 30. d. M. an.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Ein größeres Orchester, etwa 40
            Mann, konzertirt unter der Leitung des Kapellmeisters Gravina, angeblich ein Enkel (?)
            von <tei:rs type="person" key="entity-000924">Richard Wagner</tei:rs> – es wird auch
            viel besser als sonst gespielt, viel Zuhörer haben sich eingefunden u. aus dem lebhaften
            Beifall kann auf die Beliebtheit des Kapellmeisters geschlossen werden.<tei:note
               xml:id="r0016-fn01" type="editorial" place="foot">Most probably Gilbert Graf [Count]
               Gravina (1890–1972), German conductor; his mother was a daughter of Cosima von Bülow
               and thus a stepdaughter of Richard Wagner. Gravina, who worked as a musical assistant
               at Bayreuth, owned a house in Merano; very likely he conducted the town orchestra
               during the late summer months.</tei:note>
            <tei:rs type="person" key="entity-003462">Puccini</tei:rs>s
               „<tei:title>Turandot</tei:title>“ vertreibt mich aber. Ich schlendere noch eine Weile
            durch die Straßen. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>

      <tei:div type="translation">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="108"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-09-16">September 16</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab corresp="r0016-se01"><tei:handShift new="#JS"/>A most beautiful walk taken on my
            own, on a midsummer’s day! I go to Obermais and meet two women. The elder had a large
            hotel with two <tei:pb n="109"/> annexes in Mirarmar before the outbreak of war; the
            Italians laid their hand on this property, and the woman is completely impoverished. She
            speaks about the owners of the old castles that we pass, one of which is owned by a
            Habsburg family and will fall when the widow of the archduke (?) dies: again,
            presumably, to the Italians! Why, then, are thieves still not punished? “They conned,”
            as it was said during the Red Era; are we not in the midst of another one now?
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/>
            <tei:rs type="place" key="entity-003228">Merano</tei:rs> and vicinity: a single,
            gigantic orchard; the branches almost break under the weight of the fruit. Along the way
            ancient pines, cedars, cypresses, plane trees, sweet chestnuts, aspens, weeping willows,
            and many unknown. Wild doves sit on the branches. A dragonfly hovers above, the swallows
            are still here; but it is already autumnal, even though new shoots appear among the
            shrubs. Withered leaves flutter down, the sun rises late and sets early – and sorrow and
            yearning tear at my heart. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"
            /></tei:ab>

         <tei:ab corresp="r0016-se02">A postcard to <tei:rs type="person" key="entity-000913"
               >Violin</tei:rs>: I indicate my arrival on the 30th of the month. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> An appreciably sized orchestra of about 40
            players is giving a concert under the leadership of the conductor Gravina, who is
            apparently the grandson (?) of <tei:rs type="person" key="entity-000924">Richard
               Wagner</tei:rs>. The playing is also much better than usual; many listeners turned up
            and the conductor’s popularity can be deduced from the spirited applause.<tei:ptr
               corresp="#r0016-fn01" type="footnote"/> But I am driven away by <tei:rs type="person"
               key="entity-003462">Puccini</tei:rs>’s <tei:title level="m">Turandot</tei:title>. I
            stroll a while longer through the streets. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>
   </sdo:record>

   <sdo:record ID="r0017">
      <sdo:itemDesc>
         <dc:title>Diary entry by Jeanette Schenker September 17, 1936</dc:title>
         <dcterms:created>1936-09-17T12:00:00Z</dcterms:created>
         <dcterms:dateSubmitted>The Date of Electronic Creation Goes Here:
            2024-10-27</dcterms:dateSubmitted>
         <dc:description/>
         <dc:subject/>
      </sdo:itemDesc>

      <tei:div type="transcription">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="110"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-09-17">17. IX.</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0017-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Ein trüber
            regnerischer Tag. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Postweg.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Es befremdet mich, daß ich von
               <tei:rs type="person" key="entity-008494">Frau D<tei:hi rend="supralinear"
                  >r.</tei:hi> Scheidl</tei:rs> keine Antwort wegen der Wohnung habe.<tei:note
               xml:id="r0017-fn01" type="editorial" place="foot">Jeanette’s Vienna address from late
               November 1935 to at least November 1936 was Vienna XVIII, Cottagegasse 21. The
               householder of Cottagegasse 20, Amalie Scheidl, is described in the Vienna street
               directory as a “composer.” She was also the householder of Hasenauerstraße 12, in
               which Jeanette had lodged in October and early November 1935.</tei:note>
            <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Obsteinkauf. Auf dem Rückweg trete
            ich in eine Bäckerei ein, um eine Kleinigkeit zu essen; eine Dame, die dort Brot auf
            Borg nimmt, spricht mich an u. klagt darüber, daß sie ihren Kreditbrief aus <tei:rs
               type="place" key="entity-002482">Deutschland</tei:rs> nicht bekommt. Als
            Leidensgefährtin – zum Glück sind diese meine Leiden schon vorüber – (Busch: „ . .
            gehabte Schmerzen, die hab’ ich gern“)<tei:note xml:id="r0017-fn02" type="editorial"
               place="foot">A well-known aphorism of the artist and author Wilhelm Busch
               (1832–1908).</tei:note> komme ich in ein längeres Gespräch mit ihr, wir gehen ein
            Stück miteinander, sie stellt sich vor „Frau Justizrat H<tei:supplied
               reason="punctuation">“</tei:supplied> (wieder verstehe ich den Namen
               nicht<tei:supplied reason="punctuation">)</tei:supplied>, – in ihrem Hause hat
               <tei:rs type="person" key="entity-000613">Muck</tei:rs> u. <tei:rs type="person"
               key="entity-003351">Nikisch</tei:rs> verkehrt, „ich war eine schöne Frau . .“. Sie
            hat – die Arme! – eine Bridge-Stube u. verkauft den hier lebenden <tei:rs type="place"
               key="entity-002501">Berlin</tei:rs>er Emigranten Seidenwäsche, die sie billig aus
            Florenz bezieht! Sie ladet mich ein in das Promenade-Café zu kommen, um mit ihr zu
            plaudern. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Es regnet.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Nachmittag beim Konzert: die
            Zuhörer wissen gar nicht, daß etwas anderes gespielt wird, als das Programm ankündigt.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Die Wege sind für eine Kur- u.
            Fremdenstadt viel zu wenig gepflegt, wieder bringt es der Regen an den Tag. Die Straßen
            sind ganz gut gepflastert, die Gehsteige roh, aufgeweichte Erde, Pfützen stehen in den
            Löchern. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Bad. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>

      <tei:div type="translation">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="110"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-09-17">September 17</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab corresp="r0017-se01"><tei:handShift new="#JS"/>An overcast, rainy day.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> A trip to the post office.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> I am disconcerted by the lack
            of a response from <tei:rs type="person" key="entity-008494">Mrs. Scheidl</tei:rs> about
            my apartment.<tei:ptr corresp="#r0017-fn01" type="footnote"/>
            <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> I purchase fruit. On the way back
            I step inside a bakery to have a little something; a lady who is taking bread on credit
            there speaks to me, complaining that she has not received her letter of credit from
               <tei:rs type="place" key="entity-002482">Germany</tei:rs>. As a sister-in-affliction
            – fortunately my afflictions in this respect are already over (Busch: “Bygone aches,
            those are the ones I like”)<tei:ptr corresp="#r0017-fn02" type="footnote"/> – I get into
            a long conversation. We walk together for a while, she introduces herself to me as “the
            wife of Counsellor of Justice H.” (again, I cannot make out the name). In her house,
               <tei:rs type="person" key="entity-000613">Muck</tei:rs> and <tei:rs type="person"
               key="entity-003351">Nikisch</tei:rs> had socialized. “I was a beautiful woman…”. She
            has – poor thing! – a bridge salon; and she sells silk underwear, which she imports
            cheaply from Florence, to the <tei:rs type="place" key="entity-002501">Berlin</tei:rs>
            emigrants who live here. She invites me to the Promenade Café, so that I can chat with
            her. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> It starts to rain.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> At the afternoon concert, the
            audience does not know at all that something else is being played than what is shown on
            the program. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> For a spa town that
            caters to tourists, the lanes are not nearly sufficiently tended: the rain makes that
            all too clear. The streets are very well paved, but the sidewalks are rough, with mud
            and puddles filling the gaps. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> I
            have a bath. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>
   </sdo:record>

   <sdo:record ID="r0018">
      <sdo:itemDesc>
         <dc:title>Diary entry by Jeanette Schenker September 18, 1936</dc:title>
         <dcterms:created>1936-09-18T12:00:00Z</dcterms:created>
         <dcterms:dateSubmitted>The Date of Electronic Creation Goes Here:
            2024-10-28</dcterms:dateSubmitted>
         <dc:description/>
         <dc:subject/>
      </sdo:itemDesc>

      <tei:div type="transcription">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="110"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-09-18">18. IX.</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0018-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Trüb, regnerisch.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Ich entdecke, am 10. Tag meines
            Aufenthaltes hier, die wunderschöne Promenadenanlage entlang der <tei:pb n="111"/>
            Passer: eine lange Reihe alter Pappeln (Espen), sie neigen ihre Zwerge fast bis in den
            Fluss – schade, daß der Nebel die Aussicht versperrt. Bin fast zwei Stunden unterwegs,
            zuvor bin ich in Obermais gewesen. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/>
            Noch immer keine Antwort von <tei:rs type="person" key="entity-008494">Frau D<tei:hi
                  rend="supralinear">r.</tei:hi> Scheidl</tei:rs>. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> Nachmittag wandere ich durch die Straßen, vor einem
            Schaufenster spricht mich <tei:rs type="person" key="entity-003424">Jankovicy</tei:rs>
            an, er begleitet mich in ein Geschäft, wo ich eine kleine Kravatte kaufe. Dabei stellt
            sich heraus, daß er in einer Fabrik angestellt ist, die in Wien derlei Dinge erzeugt.
            Ich erzähle ihm die Geschichte einer brüderlichen Liebe<tei:note xml:id="r0018-fn01"
               type="editorial" place="foot">That is, the difficult relationship between Heinrich
               and Moriz; Jeanette is using the term “brüderlich” ironically.</tei:note> – er kann
            nur den Kopf schütteln! Ist aber sehr erfreut, als ich des <tei:rs type="person"
               key="entity-000774">Schwager</tei:rs>s Freundlichkeit mir gegenüber erwähne, er
            scheint ihm sehr ergeben zu sein. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"
            /></tei:ab>

      </tei:div>

      <tei:div type="translation">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="110"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-09-18">September 18</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab corresp="r0018-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Overcast, rainy. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> On the tenth day of my stay here, I discover
            the beautiful promenade passage along the <tei:pb n="111"/> Passirio: a long row of old
            poplars (aspen), which bow their branches almost to the river – a pity that the mist
            obscures the view. I have been nearly two hours underway; previously I had gotten only
            as far as Obermais. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Still no reply
            from <tei:rs type="person" key="entity-008494">Mrs. Scheidl</tei:rs>. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> In the afternoon, I wander about the town; in
            front of a shop window, <tei:rs type="person" key="entity-003424">Jankovicy</tei:rs>
            addresses me; he accompanies me to a shop where I buy a small tie. It turns out that he
            is employed in a factory in Vienna which makes things of that sort. I tell him the story
            of a fraternal love<tei:ptr corresp="#r0018-fn01" type="footnote"/> – he can only shake
            his head! But he is very gladdened when I mention my <tei:rs type="person"
               key="entity-000774">brother-in-law</tei:rs>’s kindness to me; he seems to be very
            devoted to him. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>
   </sdo:record>


   <sdo:record ID="r0019">
      <sdo:itemDesc>
         <dc:title>Diary entry by Jeanette Schenker September 19, 1936</dc:title>
         <dcterms:created>1936-09-19T12:00:00Z</dcterms:created>
         <dcterms:dateSubmitted>The Date of Electronic Creation Goes Here:
            2024-10-28</dcterms:dateSubmitted>
         <dc:description/>
         <dc:subject/>
      </sdo:itemDesc>

      <tei:div type="transcription">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="111"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-09-19">19. IX.</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0019-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Die liebe Sonne ist
            wieder da! Ich gehe den Tappeiner Weg bis zur Zeno-Burg, esse oben in einem
            Kutscherwirtshaus ein Butterbrot u. es schmeckt mir sehr gut – trotzdem! <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> Noch immer von <tei:rs type="person"
               key="entity-008494">Frau Scheidl</tei:rs> keine Nachricht. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> Statt zu schlafen schreibe ich eine Karte an
               <tei:rs type="person" key="entity-000739">Frau Rothberger</tei:rs> u. den so lange
            aufgeschobenen Brief an <tei:rs type="person" key="entity-005248">Lene</tei:rs>, gebe
            die Post auch gleich auf. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Gehe
            dann das Café Valentino suchen, es ist ziemlich weit entfernt: ein großer schattiger
            Garten, viele Leute sitzen schon unter den Kastanien u. spielen Karten, Domino oder –
            stricken. Viele Juden! Ausgezeichneter Café, Juden verstehen eben, was gut ist – sie
            werden auch über den kommunistischen Untergang hinweg die Kultur retten!! <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> Heute 5 Stunden gelau- <tei:pb n="112"/> -fen
            – mußte es erst langsam wieder lernen. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>

      <tei:div type="translation">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="111"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-09-19">September 19</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab corresp="r0019-se01"><tei:handShift new="#JS"/>The lovely sunshine has returned! I
            take the Tappeiner Way as far as the Castle St. Zeno; I eat a roll and butter in a
            coaching inn, and it tastes very good – all the same! <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> Still no news from <tei:rs type="person" key="entity-008494"
               >Mrs. Scheidl</tei:rs>. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Instead
            of taking a nap, I write a postcard to <tei:rs type="person" key="entity-000739">Mrs.
               Rothberger</tei:rs>, and the letter to <tei:rs type="person" key="entity-005248"
               >Lene</tei:rs> that I had long been postponing, and mail them immediately.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> I then go in search of the Café
            Valentino; it is some distance away: a large, shady garden, many people are already
            sitting under the chestnut trees, playing cards or dominos – or knitting. Many Jews!
            Outstanding coffee: the Jews really understand what good things are – they will save our
            culture even in spite of its collapse under communism!! <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> Today I have walked for five hours – <tei:pb n="112"/> I
            shall have to learn to slow down again. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>
   </sdo:record>

   <sdo:record ID="r0020">
      <sdo:itemDesc>
         <dc:title>Diary entry by Jeanette Schenker September 20, 1936</dc:title>
         <dcterms:created>1936-09-20T12:00:00Z</dcterms:created>
         <dcterms:dateSubmitted>The Date of Electronic Creation Goes Here:
            2024-10-28</dcterms:dateSubmitted>
         <dc:description/>
         <dc:subject/>
      </sdo:itemDesc>

      <tei:div type="transcription">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="112"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-09-20">20. IX.</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0020-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Zuerst wieder trüb,
            dann hell u. sehr warm. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Gehe die
            Promenade an der Passer bis zum „Lido“ – nun sind wieder Menschen hier! <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> Einen Brief an <tei:rs type="person"
               key="entity-008479">Frau v. Kiesling</tei:rs> aufgegeben, Flugpost, doppelt L 15.25.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Als ich gegen ½5<tei:hi
               rend="supralinear">h</tei:hi> das Haus verlasse, gehen vor mir D<tei:hi
               rend="supralinear">r.</tei:hi> Frisch u. Frau, ich kann nicht vorüber ohne sie
            anzusprechen, gehe dann eine Jause nehmen u. treffe später mit den Leuten noch einmal
            zusammen. Wir plaudern u. der Herr erzählt von einer Dame, die aus Podheise
               stamme.<tei:note xml:id="r0020-fn01" type="editorial" place="foot">Podheise: probably
               Podhajce, the Galician town in which Heinrich’s father was born and near the village
               of <tei:rs type="place" key="entity-002333">Wisniowczyk</tei:rs>, where Heinrich and
               his siblings were born.</tei:note>
            <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Verliere an der Promenade eine
            alten aber ganz guten Handschuh, bin neugierig, ob er im Fundbureau auftaucht.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Trage Tagebuch-Notizen ein.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>

      <tei:div type="translation">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="112"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-09-20">September 20</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab corresp="r0020-se01"><tei:handShift new="#JS"/>At first, overcast again; then
            bright and very warm. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> I take the
            promenade along the Passirio as far as the “Lido” – now the people have come out again!
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> A letter to <tei:rs
               type="person" key="entity-008479">Mrs. Kiesling</tei:rs> sent off, by airmail, which
            costs twice as much: 15.25 lire. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/>
            When I leave the hotel, towards half-past 4, Dr. and Mrs. Frisch are in front of me and
            I cannot pass them without speaking a few words to them; I then go for a snack and
            encounter these people once again. We chat, and the gentleman speaks about a lady who
            comes from Podhace.<tei:ptr corresp="#r0020-fn01" type="footnote"/>
            <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Along the promenade I lose an old
            but perfectly good glove; I wonder whether it will turn up in the lost property office.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Diary notes entered.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>
   </sdo:record>

   <sdo:record ID="r0021">
      <sdo:itemDesc>
         <dc:title>Diary entry by Jeanette Schenker September 21, 1936</dc:title>
         <dcterms:created>1936-09-21T12:00:00Z</dcterms:created>
         <dcterms:dateSubmitted>The Date of Electronic Creation Goes Here:
            2024-10-28</dcterms:dateSubmitted>
         <dc:description/>
         <dc:subject/>
      </sdo:itemDesc>

      <tei:div type="transcription">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="112"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-09-21">21. IX.</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0021-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Leicht bedeckt aber
            warm. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Keine Nachricht aus Wien. Im
            Lesesaal ist die <tei:rs type="journal" key="entity-002559"><tei:title>N. Fr.
                  Presse</tei:title></tei:rs> immer in der Hand. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> Erfrage bei der Bahn die Abfahrtzeit meines Zuges u. den
            Tarif für das Gepäck. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Im Park vor
            dem Bahnhof erblicke ich eine Ratte!! <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> Nach 4<tei:hi rend="supralinear">h</tei:hi> gehe ich wieder
            nach St. Valentino, ein liebes Plätzchen. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> Zuvor hatte ich mich nach dem Preis eines interurbanen
            Telephongespräches erkundigt, gehe aber doch noch einmal zu restante-Schalter: der Brief
            von <tei:rs type="person" key="entity-008494">Frau Scheidl</tei:rs> ist endlich da
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> „ … alles besetzt, vielleicht
            im Salon“!! Oder warten in einem Hotel, bis etwas frei wird – nicht sehr erfreulich.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>

      <tei:div type="translation">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="112"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-09-21">September 21</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab corresp="r0021-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Partly cloudy, but warm.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> No news from Vienna, In the
            reading room, someone else always has his hands on the <tei:rs type="journal"
               key="entity-002559"><tei:title level="j">Neue Freie Presse</tei:title></tei:rs>.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> At the train station, I inquire
            about the departure time of my train and the cost of sending the luggage. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> In the park in front of the train station, I
            espy a rat!! <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> After 4 o’clock, I go
            back to St. Valentino, a nice little place. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> I had previously inquired about the price of an intercity
            telephone call, but I go once more to the <tei:hi rend="italic">poste restante</tei:hi>
            counter; the letter from <tei:rs type="person" key="entity-008494">Mrs. Scheidl</tei:rs>
            has finally arrived: <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> “… everything
            taken, perhaps <tei:supplied reason="clarity">you can stay</tei:supplied> in the
            salon”?? Or wait in a hotel until something becomes available – not very encouraging.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>
   </sdo:record>


   <sdo:record ID="r0022">
      <sdo:itemDesc>
         <dc:title>Diary entry by Jeanette Schenker September 22, 1936</dc:title>
         <dcterms:created>1936-09-22T12:00:00Z</dcterms:created>
         <dcterms:dateSubmitted>The Date of Electronic Creation Goes Here:
            2024-10-28</dcterms:dateSubmitted>
         <dc:description/>
         <dc:subject/>
      </sdo:itemDesc>

      <tei:div type="transcription">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="112"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-09-22">22. IX.</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0022-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Beim Fundamt – der
            Beamte lächelt! <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Im Verkehrsbu-
               <tei:pb n="113"/> -reau die genauen Abfahrt- u. Ankunft-Zeiten für <tei:rs
               type="place" key="entity-002304">Innsbruck</tei:rs>–<tei:rs type="place"
               key="entity-002578">Salzburg</tei:rs>–Wien erfragt. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> Bei der Bank: den Reise-Check zurücknehmen nach Wien, nach
               <tei:rs type="place" key="entity-002304">Innsbruck</tei:rs> Schillinge bestellen.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Brief an <tei:rs type="person"
               key="entity-008494">Frau D<tei:hi rend="supralinear">r.</tei:hi> Scheidl</tei:rs>
            nach Neubruck u. an Frl. Scheidl nach Wien, auch an die <tei:rs type="organization"
               key="entity-004061">Merkurbank</tei:rs>. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> Ein Hochsommertag! <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> Briefe zur Post. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> Auch Traubensaft versucht, Trauben schmecken besser.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Kapellmeister Gravina bringt es
            zuwege, den Walzer „<tei:title>An der schönen blauen Donau</tei:title>“ totzuspielen,
            zum einschlafen. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Der halbe Mond
            schaut mich an. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>

      <tei:div type="translation">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="112"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-09-22">September 22</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab corresp="r0022-se01"><tei:handShift new="#JS"/>At the lost property office – the
            official smiles! <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> At the travel
            agency, <tei:pb n="113"/> the exact departure and arrival times requested for the trip
            to <tei:rs type="place" key="entity-002304">Innsbruck</tei:rs>, <tei:rs type="place"
               key="entity-002578">Salzburg</tei:rs>, and Vienna. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> At the bank: I shall take the traveler’s check with me back
            to Vienna, and I order shillings to be sent to <tei:rs type="place" key="entity-002304"
               >Innsbruck</tei:rs>. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> A letter
            to <tei:rs type="person" key="entity-008494">Mrs. Scheidl</tei:rs> to Neubruck, and to
            Miss Scheidl to Vienna, also one to the <tei:rs type="organization" key="entity-004061"
               >Merkur Bank</tei:rs>. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> A high
            summer’s day! <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Letters taken to the
            post office. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> I also try grape
            juice; grapes taste better. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> The
            conductor Gravina succeeds in playing the <tei:title>Blue Danube Waltz</tei:title> to
            death, to make one fall asleep. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/>
            The half-moon shines upon me. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"
            /></tei:ab>

      </tei:div>
   </sdo:record>

   <sdo:record ID="r0023">
      <sdo:itemDesc>
         <dc:title>Diary entry by Jeanette Schenker September 23, 1936</dc:title>
         <dcterms:created>1936-09-23T12:00:00Z</dcterms:created>
         <dcterms:dateSubmitted>The Date of Electronic Creation Goes Here:
            2024-10-29</dcterms:dateSubmitted>
         <dc:description/>
         <dc:subject/>
      </sdo:itemDesc>

      <tei:div type="transcription">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="113"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-09-23">23. IX.</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0023-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Wieder ein sonniger
            Tag. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> An der Promenade treffe ich
            die Mailänderin, wir plaudern zuerst auf einer Bank, dann begleitet sie mich zur
            Pension. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Zur Jause Trauben, dann
            den Tappeiner Weg bis zum Ende. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/>
            Kaufe eine Ansichtskarte für <tei:rs type="person" key="entity-000324">D<tei:hi
                  rend="supralinear">r.</tei:hi> Halberstam</tei:rs> – letzte Grüße aus der Fremde –
            wo ist für mich nicht „Fremde“? <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> An
            dem Tappeinerweg sitzen zwei Damen in Trauerkleidung – ich frage nach dem Namen der
            höchsten Bergspitze, es entwickelt sich ein Gespräch: Die Damen, Mutter u. Tochter, sind
               Reichenbergerinnen,<tei:note xml:id="r0023-fn01" type="editorial" place="foot">Almost
               certainly the Reichenberg in the Sudetenland, now Liberec in the Czech Republic. The
               city is not far from Jeanette’s hometown of <tei:rs type="place" key="entity-002248"
                  >Aussig (Ústí nad Labem)</tei:rs>.</tei:note> der Sohn bezw. Bruder, den sie
            betrauern, war ein berühmter Mann, Professor an der <tei:rs type="place"
               key="entity-002892">Prag</tei:rs>er Universität, Hygieniker, der Name Bäumer oder
               ähnlich.<tei:note xml:id="r0023-fn02" type="editorial" place="foot">The name is given
               as Bäumert in the entry for September 27.</tei:note> Die alte Dame, die sehr hübsch
            gewesen sein muß, zeigt mir das Bild des Verstorbenen: ein großer schöner Mann, etwas
            Aehnlichkeit mit <tei:rs type="person" key="entity-000268">Furtwängler</tei:rs>. Er hat
            sich auch mit Musik befaßt. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Gegen
               9<tei:hi rend="supralinear">h</tei:hi> ein fernes Gewitter. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>

      <tei:div type="translation">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="113"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-09-23">September 23</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab corresp="r0023-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Another sunny day. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> On the promenade I meet the Milanese lady; at
            first we chat on a bench, then she accompanies me to my hotel. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> Grapes for afternoon snack, then the Tappeiner
            Way taken until its endpoint. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> I
            buy a picture postcard for <tei:rs type="person" key="entity-000324">Dr.
               Halberstam</tei:rs> – my last greetings from foreign soil – where am I not on
            “foreign soil”? <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Along the
            Tappeiner Way, two ladies are sitting in mourning dress; I ask them for the name of the
            highest mountain peak, and a conversation ensues: the ladies, mother and daughter, are
            from Reichenberg,<tei:ptr corresp="#r0023-fn01" type="footnote"/> the son and brother,
            respectively, for whom they are in mourning was a famous man, Professor at the
            University of <tei:rs type="place" key="entity-002892">Prague</tei:rs>, a hygienist by
            the name of Bäumer or something like that.<tei:ptr corresp="#r0023-fn02" type="footnote"
            /> The elderly lady, who must have once been very pretty, shows me a picture of the
            deceased: a tall, handsome man, bearing some resemblance to <tei:rs type="person"
               key="entity-000268">Furtwängler</tei:rs>. He was also active in music. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> Toward 9 o’clock, a distant thunderstorm.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>
   </sdo:record>

   <sdo:record ID="r0024">
      <sdo:itemDesc>
         <dc:title>Diary entry by Jeanette Schenker September 24, 1936</dc:title>
         <dcterms:created>1936-09-24T12:00:00Z</dcterms:created>
         <dcterms:dateSubmitted>The Date of Electronic Creation Goes Here:
            2024-10-29</dcterms:dateSubmitted>
         <dc:description/>
         <dc:subject/>
      </sdo:itemDesc>

      <tei:div type="transcription">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="114"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-09-24">24. IX.</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0024-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Entdecke auf dem
            Spaziergang einen hübschen Weg entlang eines Baches, hoch über der Passer, gegenüber der
            Zenoburg. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Pünktlich um 4, wie
            verabredet worden war, erscheint die junge Mailänderin, da sie aber einen wehen Fuß hat,
            können wir nicht nach St. Valentino gehen, sitzen beim Konzert u. ärgern uns wieder über
            die Nepperei. Nachher doch noch eine kleine Promenade, sie begleitet mich zum Haus.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Näherei. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> Bad. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>

      <tei:div type="translation">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="114"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-09-24">September 24</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab corresp="r0024-se01"><tei:handShift new="#JS"/>On my walk, I discover an attractive
            path along a stream, high above the Passirio, on the bank opposite the Castle St. Zeno.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Promptly at 4 o’clock, as had
            been arranged, the young Milanese lady appears. But since she has hurt her foot, we
            cannot go to St. Valentino; we sit at the concert and complain again about the
            corruption. Afterwards, however, we take a short walk; she accompanies me to the hotel.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Sewing. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> A bath. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>
   </sdo:record>


   <sdo:record ID="r0025">
      <sdo:itemDesc>
         <dc:title>Diary entry by Jeanette Schenker September 25, 1936</dc:title>
         <dcterms:created>1936-09-25T12:00:00Z</dcterms:created>
         <dcterms:dateSubmitted>The Date of Electronic Creation Goes Here:
            2024-10-29</dcterms:dateSubmitted>
         <dc:description/>
         <dc:subject/>
      </sdo:itemDesc>

      <tei:div type="transcription">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="114"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-09-25">25.</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0025-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Besorge mein Billet;
            wie ich schon bei der Kasse stehe, kommt der Beamte, der mir das Billet angestellt hat
            u. wünscht mir eine gute Reise. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Es
            laufen schon schöne Hunde herum, Objekte für die Internationale Hundeausstellung. Breche
            ein Zweiglein von einer Cypresse für das Grab. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> Bezahle schon heute die Rechnung, damit ich weiß, ob ich mit
            den vorhandenen Lire auskomme oder noch Geld abheben muß. Es wird eher noch etwas
            übrigbleiben. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>

      <tei:div type="translation">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="114"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-09-25"><tei:supplied>September</tei:supplied> 25</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab corresp="r0025-se01"><tei:handShift new="#JS"/>I take care of my train ticket; when
            I am already standing at the ticket window, the officer who had prepared my ticket comes
            and wishes me a good journey. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/>
            Already some fine-looking dogs are running about, exhibits for the International Dog
            Show. I break off a cypress twig for the grave. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> I pay my <tei:supplied reason="clarity">hotel</tei:supplied>
            bill today so that I know whether I shall have enough lire left or will need to withdraw
            more money. There will probably still be some left. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>
   </sdo:record>

   <sdo:record ID="r0026">
      <sdo:itemDesc>
         <dc:title>Diary entry by Jeanette Schenker September 26, 1936</dc:title>
         <dcterms:created>1936-09-26T12:00:00Z</dcterms:created>
         <dcterms:dateSubmitted>The Date of Electronic Creation Goes Here:
            2024-10-29</dcterms:dateSubmitted>
         <dc:description/>
         <dc:subject/>
      </sdo:itemDesc>

      <tei:div type="transcription">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="114"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-09-26">26.</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0026-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Internationale
            Hundeausstellung – ich verliebe mich in junge Maltheser aus einem Zwinger in <tei:rs
               type="place" key="entity-003285">Preßbaum</tei:rs>. Die Besitzerin verlangt 500
            Schillinge für ein Hündchen, meint aber lächelnd „ . . nur in <tei:rs type="place"
               key="entity-003228">Meran</tei:rs>“. Eine junge Dame mit Gefolge, sie trägt ein
            großes L mit der Krone in Brillanten an der Schulter, eröffnet die Ausstellung, es sei
            die Kronprinzessin, höre ich sagen, sie sieht aber sehr gewöhnlich aus. Ein heftiger
            Regen setzt ein, alles flüchtet unter das Dach der Wandelhalle. Da nur reinrassige
            fehlerlose Tiere zugelassen <tei:pb n="115"/> sind – manche sind schon mehrmals prämirt
            – ist es eine Freude sie zu betrachten; manche ruhen auf Kissen aus weißen Brokat in der
            mit Brokat ausgeschlagener Box! Horrende Preise werden verlangt. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> Nach Tisch lese ich im Salon die Zeitung; die
            junge Mailänderin tritt ein u. entschuldigt sich, weil sie mich nicht, wie sie es
            vorgehabt zur Bahn begleiten kann – Mailänder Freunde haben sie zu einem Autoausflug
            eingeladen. Wir plaudern eine Weile, sie küßt mir zum Abschied die Hand, ich küsse sie
            auf die Wange. Sie ist so natürlich natürlich – zum Unterschied von anderer „moderner“
            Jugend, die affektirt natürlich ist – daß man sie liebhaben muß. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> Ich gehe dann den Proviant für das Mittagessen
            im Coupé besorgen, trinke im Café <tei:sic>Europe</tei:sic> eine Chokolade, u. suche
            dann noch ein Cypressenzweiglein für das Grab des geliebten <tei:rs type="person"
               key="entity-000632">Mann</tei:rs>es. Am Heimweg Frau Bäumert begegnet, sie geht mit
            mir bis zur Pension, ich zeige ihr noch das Bild. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> In der Kurliste, die ich im Café gekauft, finde ich D<tei:hi
               rend="supralinear">r.</tei:hi> Poznansky u. Gattin, Bedienung u. Chauffeur, ich rufe
            die Dame gegen Abend an, wir plaudern eine Weile u. bedauern beide auf lebhafteste – – –
            Der totkranke Mann, die halbgelähmte Frau leben, reisen, sind heiter, nur sich zur
            Freude – – Letzte Griffe an dem Gepäck. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>

      <tei:div type="translation">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="114"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-09-26"><tei:supplied>September</tei:supplied> 26</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab corresp="r0026-se01"><tei:handShift new="#JS"/>International Dog Show: I fall in
            love with a young Maltese from a kennel in <tei:rs type="place" key="entity-003285"
               >Pressbaum</tei:rs>. The owner is asking for 500 shillings for a puppy but says, with
            a smile, “only in <tei:rs type="place" key="entity-003228">Merano</tei:rs>.” A young
            lady with an entourage, who is carrying a large L with her jewelled crown on her
            shoulder, opens the exhibition; she is the crown princess, I overhear, but she looks
            very ordinary. A heavy rain arrives, and everyone and everything take refuge under the
            roof of the pump room. Since only pure-bred, defect-free animals are admitted <tei:pb
               n="115"/> – some of them have already won several awards – it is a joy to behold
            them; some are resting on cushions of white brocade, in a box that is fitted with
            brocade! Horrendous prices are demanded. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> After lunch, I read the newspaper in the lounge; the young
            Milanese lady enters and apologizes, as she cannot accompany me to the train station as
            she had intended: friends from Milan have invited her on an automobile excursion. We
            chat for a while, and she gives me a farewell kiss on the hand; I kiss her cheek. She is
            so naturally natural – in contrast to other “modern” youths who are affectedly natural –
            that one can only be fond of her. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/>
            I then go to obtain the provisions for lunch in the train carriage; I drink a hot
            chocolate in the Café Europa and look for another cypress twig for the grave of my
            beloved <tei:rs type="person" key="entity-000632">husband</tei:rs>. I meet Mrs. Bäumert
            on the way home; she accompanies me to the hotel, and I show her the picture.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> In the list of spa guests,
            which I purchased at the café, I find Dr. Poznansky and his wife, their servants and
            chauffeur; I telephone the lady toward evening, we chat for a while and commiserate in
            the liveliest way – – – the fatally ill husband and his half-lame wife live, travel, and
            are cheerful, only for each other’s joy. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> Final attention given to the luggage. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>
   </sdo:record>

   <sdo:record ID="r0027">
      <sdo:itemDesc>
         <dc:title>Diary entry by Jeanette Schenker September 27, 1936</dc:title>
         <dcterms:created>1936-09-27T12:00:00Z</dcterms:created>
         <dcterms:dateSubmitted>The Date of Electronic Creation Goes Here:
            2024-10-29</dcterms:dateSubmitted>
         <dc:description/>
         <dc:subject/>
      </sdo:itemDesc>

      <tei:div type="transcription">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="115"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-09-27">27. IX.</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0027-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Um ½6<tei:hi
               rend="supralinear">h</tei:hi> auf, alles geht in Ruhe bis zu dem Moment, wo der
            Diener mit dem zu kontrollierenden Gepäck auf sich warten läßt. Viel Getue um den großen
            Koffer herum u. viel <tei:pb n="116"/> Kosten, vier, fünf Leute halten die Hand auf.
            Schließlich sitze ich u. sogar ganz gut. Es ist trüb, alles wie hinter Schleiern.
            Obstbäume, fruchtbeladen, gestützt, wohin das Auge reicht u. Reben, Reben!
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Das liebe <tei:rs type="place"
               key="entity-002310">Bozen</tei:rs>, wie anders, wie fremd! Ueber eine Stunde
            Aufenthalt – <tei:rs type="person" key="entity-003424">Jancovicy</tei:rs> steigt ein, da
            sage ich aber nicht „occult“ <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Es
            regnet, es wird immer kälter je höher wir kommen, ich friere in dem hellen Leinenmantel
            u. in den weißen Schuhen. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/>
            <tei:rs type="place" key="entity-002396">Steinach</tei:rs> – „ . . das ist der alte Baum
            nicht mehr . . “ heißt es in dem Lied<tei:note xml:id="r0027-fn01" type="editorial"
               place="foot">These are the opening lines of “Vorbei,” a poem by Eichendorff which was
               frequently set to music.</tei:note> „der damals hier gestanden“ – – Matrei – war das
            einst ein Rausch, das beflaggte Matrei, <tei:rs type="person" key="entity-00803"
               >Schubert</tei:rs> –, Delibes – das alte verstimmte Klavier war wie verzaubert –
            alles, alles verklungen – verweht! <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"
            /></tei:ab>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0027-se02"><tei:rs type="place" key="entity-002304"
               >Innsbruck</tei:rs>
            <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Kreid,<tei:note
               xml:id="r0027-fn02" type="editorial" place="foot">Café Kreid, an old-established
               coffee-house on the Bozener Platz in Innsbruck.</tei:note> u. wieder, als ich von
            einem Ausgang zurückkehre: <tei:rs type="person" key="entity-003424">Jancovicy</tei:rs>.
            Er ist sehr verstört, sein Chef sei gestorben u. durch die Dummheit von Mittelspersonen
            erreichte ihn die Nachricht so spät, daß er nicht mehr bei der Bestattung sein könne.
            Ich verpacke die hellen Kleider u. lege wärmere dunkle an. Rings auf den Bergen liegt
            Schnee, die Luft riecht darnach, u., wie immer in <tei:rs type="place"
               key="entity-002304">Innsbruck</tei:rs>, nach Schindlers Marmelade.<tei:note
               xml:id="r0027-fn03" type="editorial" place="foot">Probably a jam made at the Café
               Schindler. The history of this place and the family that ran it is recounted by
                     <tei:bibl><tei:author>Mariel Schindler</tei:author> in <tei:title level="m">The
                     Lost Café Schindler</tei:title>, (London: Hodder and Stoughton,
                  2021)</tei:bibl>.</tei:note>
            <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Was mache ich, wenn das Geld nicht
            da ist?? An der Bahn für die letzten 28 Lire 9 Schillinge eingetauscht, davon den Träger
            bezahlt u. das abendliche Obst. Im Maria Theresia-Café die Jause genommen, nur
            Einheimische, es ist Sonntag, keine Fremden mehr zu sehen. Das <tei:pb n="117"/>
            umgebaute „Café München“ scheint jetzt den höhern Rang zu haben, ganz voll besetzt.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Sehr zeitig zu Bett.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>
      </tei:div>

      <tei:div type="translation">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="115"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-09-27">September 27</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab corresp="r0027-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Up at half past 5; everything goes
            smoothly until the point at which the servant with the luggage, which must pass the
            customs check, keeps us waiting. Much ado about the large suitcase, and great <tei:pb
               n="116"/> expense; four or five people beg for money. Finally I sit down, even quite
            comfortably. It is overcast, everything as if behind curtains. Fruit trees, laden with
            fruit, supported, for as far as the eye can see, and vines, vines everywhere!
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Dear <tei:rs type="place"
               key="entity-002310">Bolzano</tei:rs>, how different, how foreign. More than an hour’s
            stop – <tei:rs type="person" key="entity-003424">Jancovicy</tei:rs> boards the train,
            but I don’t say “occult.” <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> It is
            raining; it becomes colder the higher we ascend; I am freezing in my bright linen coat
            and white shoes. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/>
            <tei:rs type="place" key="entity-002396">Steinach</tei:rs>: “The old tree, which once
            stood here, is no longer,” so the song goes.<tei:ptr corresp="#r0027-fn01"
               type="footnote"/> – – Matrei – was that not once quite a thrill, Matrei decorated
            with flags, <tei:rs type="person" key="entity-00803">Schubert</tei:rs>, Delibes, the old
            out-of-tune piano was almost bewitched – everything, everything faded, blown away.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

         <tei:ab corresp="r0027-se02"><tei:rs type="place" key="entity-002304">Innsbruck</tei:rs>,
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Kreid;<tei:ptr
               corresp="#r0027-fn02" type="footnote"/> and again, as I return from a stroll: <tei:rs
               type="person" key="entity-003424">Jancovicy</tei:rs>. He is very upset; his boss has
            died and, through the stupidity of intermediaries, the news reached him so late that he
            had missed being present at the burial. I pack the bright clothes and put on warmer,
            darker ones. Snow lies on the encircling mountains, the air is scented with it and, as
            ever in <tei:rs type="place" key="entity-002304">Innsbruck</tei:rs>, Schindler’s
               marmalade.<tei:ptr corresp="#r0027-fn03" type="footnote"/>
            <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> What shall I do when the money is
            gone?? At the train station I change my last 28 lire for 9 shillings, from which I pay
            the baggage porter and obtain fruit for the evening. Afternoon snack at the Maria
            Theresia Café; it is Sunday and there are only locals, no more tourists to be seen.
               <tei:pb n="117"/> The renovated Café München seems now to have a higher standing, it
            is completely full. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Very promptly
            to bed. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>
   </sdo:record>


   <sdo:record ID="r0028">
      <sdo:itemDesc>
         <dc:title>Diary entry by Jeanette Schenker September 28, 1936</dc:title>
         <dcterms:created>1936-09-28T12:00:00Z</dcterms:created>
         <dcterms:dateSubmitted>The Date of Electronic Creation Goes Here:
            2024-10-30</dcterms:dateSubmitted>
         <dc:description/>
         <dc:subject/>
      </sdo:itemDesc>

      <tei:div type="transcription">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="117"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-09-28">28. IX.</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0028-se01"><tei:handShift new="#JS"/>¾8<tei:hi
               rend="supralinear">h</tei:hi> auf, es regnet. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> Bei der Hauptpost behebe ich das bestellte Geld, auf der
            Postanweisung ein paar freundliche Worte von Dir. Weiger. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> Drei Ansichtskarten verschickt: <tei:rs type="person"
               key="entity-000944">Weil</tei:rs>, <tei:rs type="person" key="entity-000913"
               >Violin</tei:rs>, <tei:rs type="person" key="entity-000739">Rothberger</tei:rs>.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Habe noch Zeit ein warmes
            Mittagmahl bei <tei:rs type="place" key="entity-004379">Kreid</tei:rs> zu nehmen,
               <tei:hi rend="underline">das</tei:hi> ist gleich geblieben: gleich schlecht.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Um 13<tei:hi rend="supralinear"
               >15h</tei:hi> weiter! <tei:rs type="place" key="entity-002304">Innsbruck</tei:rs>! –
            wohin ist der Rausch? War Alles mir Kulisse für unsere Liebe!! <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> Oben schneit es, der Schnee liegt bis zum Tal
            herunter, die Wagen, französische, sind elektrisch geheizt. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/>
            <tei:rs type="place" key="entity-002578">Salzburg</tei:rs>! Im Oesterreichischen Hof ein
            Zimmer zur Salzach – alles unverändert u. doch wie leblos, Kälte dringt bis ins Mark,
            Sehnsucht packt das Herz an wie ein Krampf. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> Bei <tei:rs type="place" key="entity-004602"
               >Tomaselli</tei:rs> eine späte Jause – die Abwertung, von der ich lese, geht wohl
            auch mich an, gleich um 30% – es läßt mich gleichgiltig. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>

      <tei:div type="translation">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="117"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-09-28">September 28</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab corresp="r0028-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Up at a quarter to 8; it is raining.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> At the main post office, I
            collect the money I had ordered; in the postal order there are a few friendly words from
            Director Weiger. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Three picture
            postcards sent: <tei:rs type="person" key="entity-000944">Weil</tei:rs>, <tei:rs
               type="person" key="entity-000913">Violin</tei:rs>, <tei:rs type="person"
               key="entity-000739">Rothberger</tei:rs>. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> I still have time for a warm midday meal at the <tei:rs
               type="place" key="entity-004379">Café Kreid</tei:rs>; now <tei:hi rend="underline"
               >that</tei:hi> has remained the same as ever: as bad as ever. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> At 13:15 we move on! <tei:rs type="place"
               key="entity-002304">Innsbruck</tei:rs>: where has the intoxication gone? Everything
            was a backdrop for our love!! <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Up
            above, it is snowing; the snow extends almost as far as the valley; the carriages, of
            French origin, are heated by electricity. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/>
            <tei:rs type="place" key="entity-002578">Salzburg</tei:rs>! At the Hotel
            Oesterreichischer Hof, a room overlooking the Salzach – everything unchanged, and yet
            how lifeless; cold penetrates to my core, yearning seizes my heart like a convulsion.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> At <tei:rs type="place"
               key="entity-004602">Café Tomaselli</tei:rs> a late afternoon snack – the devaluation
            of which I read surely affects me, it amounts to no less than 30% – but leaves me
            indifferent. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>
   </sdo:record>

   <sdo:record ID="r0029">
      <sdo:itemDesc>
         <dc:title>Diary entry by Jeanette Schenker September 29, 1936</dc:title>
         <dcterms:created>1936-09-29T12:00:00Z</dcterms:created>
         <dcterms:dateSubmitted>The Date of Electronic Creation Goes Here:
            2024-10-30</dcterms:dateSubmitted>
         <dc:description/>
         <dc:subject/>
      </sdo:itemDesc>

      <tei:div type="transcription">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="117"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-09-29">29. IX.</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0029-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Um 7<tei:hi
               rend="supralinear">h</tei:hi> auf – einen Imbiß für Mittag eingekauft u. schon geht
            es weiter, letzte Etappe der langen Reise. Nur 4 Menschen im Coupé, es ist trüb u. kalt.
            Lese in der <tei:rs type="journal" key="entity-002559"><tei:title>N. Fr.
                  Presse</tei:title></tei:rs> wieder über die Abwertung<tei:note xml:id="r0029-fn01"
               type="editorial" place="foot">The September 29 edition of the <tei:title level="j"
                  >Neue Freie Presse</tei:title> published two front-page articles concerning the
               currency devaluation: “Heftige Währungsdebatte in der Schweiz” and, beneath it, “Die
               großen Währungsereignisse.”</tei:note> – es läßt sich ja nichts tun dagegen.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Noch vor 12<tei:hi
               rend="supralinear">h</tei:hi> nehme ich mein kleines Frühstück, was die anderen Leute
            anregt das Gleiche zu tun. Der Train langt pünktlich ein, um 3<tei:hi rend="supralinear"
               >h</tei:hi> bin ich in der <tei:rs type="place" key="entity-007636"
               >Cottagegasse</tei:rs> 21. Frl. Lisa hat sich wirklich bemüht, ich brauche nicht im
            Salon zu schlafen, habe ein großes Zimmer ebenerdig, in dem ich gut <tei:pb n="118"/>
            ein paar Tage auf die ruhige liebe <tei:sic>Biedermaier</tei:sic>-Mansarde werde warten
            können, in der ich früher gewohnt habe. Kein Fließwasser, keine Zentralheizung!
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Besorge noch die Zeitung u. das
            Obst – sehr müde! <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>

      <tei:div type="translation">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="117"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-09-29">September 29</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab corresp="r0029-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Up at 7 o’clock – a midday snack
            purchased, and already things are moving on, the last stage of the long journey. There
            are only four people in the compartment; it is overcast and cold. I read again in the
               <tei:rs type="journal" key="entity-002559"><tei:title level="j">Neue Freie
                  Presse</tei:title></tei:rs> about the currency devaluation<tei:ptr
               corresp="#r0029-fn01" type="footnote"/> – nothing can, in fact, be done about it.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Even before noon, I have my
            little breakfast, which motivates the others to do the same. The train arrives
            punctually; at 3 o’clock I am at <tei:rs type="place" key="entity-007636"
               >Cottagegasse</tei:rs> 21. Lisa has made a great effort: I do not have to sleep in
            the lounge, I have a large ground-floor room, in which I can comfortably spend <tei:pb
               n="118"/> a few days waiting for the lovely quiet Biedermeier attic room in which I
            had previously lived. No running water, no central heating. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> I still go out for the newspaper and the fruit
            – very tired! <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>
   </sdo:record>

   <sdo:record ID="r0030">
      <sdo:itemDesc>
         <dc:title>Diary entry by Jeanette Schenker September 30, 1936</dc:title>
         <dcterms:created>1936-09-30T12:00:00Z</dcterms:created>
         <dcterms:dateSubmitted>The Date of Electronic Creation Goes Here:
            2024-10-30</dcterms:dateSubmitted>
         <dc:description/>
         <dc:subject/>
      </sdo:itemDesc>

      <tei:div type="transcription">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="118"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-09-30">30. IX.</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0030-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Das war 25 mal unser
            Apfeltag, – an diesem Tag vor 26 Jahren bin ich um 10<tei:hi rend="supralinear"
               >h</tei:hi> abends in Wien angekommen – ich trage die <tei:rs type="place"
               key="entity-003228">Meran</tei:rs>er Cypressen-Zweiglein zum Grab, finde die Birke
            lebend, frage in der Friedhofgärtnerei nach einem Winterschütz für das zarte Bäumchen –
            die Beamtin lächelt. – –</tei:ab>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0030-se02"><tei:note type="editorial" place="inline"
               >Conclusion of Travel Diary</tei:note><tei:lb/>Hier sollte eigentlich mein
            Reisebericht schließen. Ich finde es aber nicht deplazirt, wenn ich noch anfüge, was ich
            auf dem Rückweg vom Grab durch den Direktor der <tei:rs type="organization"
               key="entity-004061">Merkurbank</tei:rs> erfuhr: daß vor wenigen Tagen der <tei:rs
               type="person" key="entity-000774">jüngere Bruder</tei:rs> des geliebten <tei:rs
               type="person" key="entity-000632">Mann</tei:rs>es freiwillig aus dem Leben gegangen
            sei! Ein hochbegabter Mensch, aus eigener Kraft zu Rang u. Ansehen u. auch zu Reichtum
            gelangt, war er doch seit Jahren vom Unglück wie verfolgt u. sein Bedürfnis nach Ruhe
            kann ich gut begreifen. Er war gütig zu mir nach dem Hinscheiden des geliebten <tei:rs
               type="person" key="entity-000632">Mann</tei:rs>es – Ehre seinem Andenken.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/>
            <tei:date when="1936-09-30">30. September 1936</tei:date>
         </tei:ab>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0030-se03">Viel gesehen, viel gehört, u. manches auch
            bedacht – das große Rätsel Tod – – kein Sterblicher wird je auch nur einen Zipfel des
            Schleiers heben<tei:supplied reason="punctuation">.</tei:supplied><tei:note
               xml:id="r0030-fn01" type="editorial" place="foot">This paragraph counterbalances
               Jeanette’s statement in the introduction to this Travel Diary: “I must come to terms
               with the puzzle called “Death” and believe that I shall succeed most quickly when
               there is nothing to see around me, except for water and the sky above.”</tei:note>
            <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>


      </tei:div>

      <tei:div type="translation">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="118"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-09-30">September 30</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab corresp="r0030-se01"><tei:handShift new="#JS"/>That was the 25th anniversary of our
            “Apple Day”: on this day, twenty-six years ago, I arrived in Vienna at 10 o’clock in the
            evening. I bring the cypress branches from <tei:rs type="place" key="entity-003228"
               >Merano</tei:rs> to the grave, find that the birch tree is alive, and ask the clerk
            in the cemetery nursery about a winter protection for the tender sapling: she smiles. –
            –</tei:ab>

         <tei:ab corresp="r0030-se02"><tei:note type="editorial" place="inline">Conclusion of Travel
               Diary</tei:note><tei:lb/>My travel report should really end here. But I do not regard
            it as out of place to add what I learned from the director of the <tei:rs
               type="organization" key="entity-004061">Merkur Bank</tei:rs> on the way back from the
            cemetery: that only a few days before, the <tei:rs type="person" key="entity-000774"
               >younger brother</tei:rs> of my beloved <tei:rs type="person" key="entity-000632"
               >husband</tei:rs> voluntarily left this life! A highly gifted person, he gained
            importance and respect by his own powers – and wealth. But for years he was dogged by
            bad luck; and his need for peace is something that I can well understand. He was kind to
            me after my beloved <tei:rs type="person" key="entity-000632">husband</tei:rs> passed
            away: may his memory be honored. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/>
            <tei:date when="1936-09-30">September 30, 1936</tei:date>
         </tei:ab>

         <tei:ab corresp="r0030-se03">I saw a great deal, heard a great deal, and contemplated much.
            But the great mystery – Death – is something from which no mortal being will ever lift
            so much as a corner of its veil.<tei:ptr corresp="#r0030-fn01" type="footnote"/>
            <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>
   </sdo:record>

</sdo:recordCollection>
