<?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker"
   xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
   xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
   xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">
   <!--OJ-35-09_1936-08August, 1936 -  ( Diary Series A box: 35 folder: 09 date: Apr 1, 1936–Sep 30, 0118 pages: 0001–0118 )
                 
             -->
   <sdo:collectionDesc>
      <sdo:source>
         <!--Select an sdoID from the controlled list -->
         <sdo:diary sdoID="OJ-35-09_1936-08"/>
      </sdo:source>

      <tei:handNotes>
         <tei:handNote xml:id="JK" scope="sole">Jeanette Kornfeld's hand</tei:handNote>
      </tei:handNotes>

      <tei:respStmt xml:id="WMD">
         <tei:persName>William Drabkin</tei:persName>
         <tei:resp>Transcription, 2024</tei:resp>
         <tei:resp>Translation, 2024</tei:resp>
         <tei:resp>Footnotes, 2024</tei:resp>
      </tei:respStmt>
      <!-- Add additional or remove unnecessary statements of responsiblity as needed below -->


      <tei:respStmt xml:id="IB">
         <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
         <tei:resp>XML Encoding, 2024</tei:resp>
      </tei:respStmt>
      <tei:respStmt xml:id="TL">
         <tei:persName>Tamara Lopez</tei:persName>
         <tei:resp>XML Encoding Model</tei:resp>
      </tei:respStmt>
      <!-- Add additional change elements below to note major changes to the document -->
      <tei:revisionDesc>
         <tei:change when="2012-10-05" who="#IB">Template Generated</tei:change>
      </tei:revisionDesc>
   </sdo:collectionDesc>

   <sdo:record ID="r0001">
      <sdo:itemDesc>
         <dc:title>Diary entry by Jeanette Schenker August 1, 1936</dc:title>
         <dcterms:created>1936-08-01T12:00:00Z</dcterms:created>
         <dcterms:dateSubmitted>The Date of Electronic Creation Goes Here:
            2024-09-16</dcterms:dateSubmitted>
         <dc:description/>
         <dc:subject/>
      </sdo:itemDesc>

      <tei:div type="transcription">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="70"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-08-01">1. VIII.</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0001-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Brief an <tei:rs
               type="person" key="entity-000951">D<tei:hi rend="supralinear">r.</tei:hi>
               Weisse</tei:rs> per Luftpost.<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial"
               place="foot">Cf. July 31 for the content of this letter.</tei:note>
            <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Suche <tei:rs type="person"
               key="entity-008492">Frl. Herzog</tei:rs> in ihren Schulraum auf, Estado 91. Es ist
            sehr hübsch anzusehen, wie die Damen zur Musik – <tei:rs type="person"
               key="entity-008492">Frl. Herzog</tei:rs> spielt Klavier – mit vielem Ernst die Keulen
            schwingen. Nach der Lektion sitze ich mit der jungen Dame noch eine Weile bei dem
            kleinen Gasöfchen, sie raucht, bietet Naschwerk an u. erzählt aus ihrem Leben, das recht
            bewegt gewesen ist. Ich habe ihr ein Veilchensträußchen mitge- <tei:pb n="71"/> -bracht,
            Veilchen, zehnmal so groß als die unseren: lange kräftige Stengel tragen große kräftig
            duftende Blüten – aber: sind denn das noch Veilchen, an denen gerade das Zarte, fast
            Gebrechliche an unser Herz rührt? <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"
            /></tei:ab>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0001-se02">Um ½1<tei:hi rend="supralinear">h</tei:hi>
            sehe ich <tei:rs type="person" key="entity-008472">Herrn Eisenberg</tei:rs> in seinem
            Laden, ich trete ein, u. wir verabreden: um 1<tei:hi rend="supralinear">h</tei:hi> vor
            dem Geschäft, wo sich auch Frau Noëmi einfinden werde. Es regnet, ich trete bei <tei:rs
               type="place" key="entity-008482">d’Ora</tei:rs> ein u. verabschiede mich von den
            Herren <tei:rs type="person" key="entity-008487">Gerstner</tei:rs> u. Lange. Um 1<tei:hi
               rend="supralinear">h</tei:hi> ist wohl Herr aber nicht <tei:rs type="person"
               key="entity-008472">Frau Eisenberg</tei:rs> vor dem Geschäft, sie kommt, wir speisen
            (!) in der „<tei:title>Naturalista</tei:title>“. Die jungen Leute werden sich von den
            Eltern der Frau trennen, sie beziehen ein anderes kleines Häuschen. Begleiten mich bis
            zur Pension, wollen mich morgen um ½5<tei:hi rend="supralinear">h</tei:hi> abholen!
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Eine hübsche Tierscene
            beobachtet: Ein Mann schaut sehr interessirt an einer Hauswand empor, natürlich suche
            ich die Ursache u. sehe auf einem Balkon eine große schwarze Katze – von dem höheren
            Balkon aus versucht ein kleiner Affe zu ihr zu gelangen. Ob ihn freundliche oder
            feindliche Gefühle leiten, ist nicht zu erkennen, nur eben das Eine, daß er auf
            verschiedene Art zu ihr hin strebt, die einzig mögliche aber, den Sprung, doch nicht
            wagt. Da das eine Geschichte ohne Ende bleiben muß, entfernt man sich, immerhin angeregt
            durch das hübsche Bild. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>

      <tei:div type="translation">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="70"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-08-01">August 1</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab corresp="r0001-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Letter to <tei:rs type="person"
               key="entity-000951">Dr. Weisse</tei:rs> sent by airmail.<tei:ptr
               corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/>
            <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> I look for <tei:rs type="person"
               key="entity-008492">Miss Herzog</tei:rs> in her classroom, Estado 91. It is very
            pretty to see how the ladies brandish their clubs with great purpose to the music while
               <tei:rs type="person" key="entity-008492">Miss Herzog</tei:rs> plays the piano. After
            the lesson, I sit with the young lady a while longer beside the small gas fire. She
            smokes, offers me a snack, and tells me about her life, which has been quite an active
            one. I have brought her a small bouquet of violets, <tei:pb n="71"/> violets that are
            ten times as big as ours: long, strong stems bear large blooms that have a powerful
            scent; and yet: they are still violets whose tenderness, almost frailty, touches our
            hearts. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

         <tei:ab corresp="r0001-se02">At 12:30 I see <tei:rs type="person" key="entity-008472">Mr.
               Eisenberg</tei:rs> in his shop; I enter, and we agree to meet at 1 o’clock in front
            of the shop, where Mrs. Noëmi will also appear. It is raining; I enter <tei:rs
               type="place" key="entity-008482">d'Ora</tei:rs> and take my leave of Messrs. <tei:rs
               type="person" key="entity-008487">Gerstner</tei:rs> and Lange. At 1 o’clock <tei:rs
               type="person" key="entity-008472">Mr. Eisenberg</tei:rs> but not his wife is standing
            in front of his shop; she arrives, we eat (!) at the <tei:title><tei:hi rend="italic"
                  >Naturalista</tei:hi></tei:title>. The young people will separate themselves from
            the wife’s parents; they are purchasing another, small house. They accompany me to my
            guesthouse, he will collect me tomorrow at 4:30! <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> A cute animal scene observed: a man is looking up with great
            interest at the wall of a house. Naturally I want to know the reason, and I see a large
            black cat on a balcony. From a higher balcony, a small ape attempts to approach it.
            Whether it is motivated by friendly or hostile feelings cannot be determined; only the
            one thing, that it is striving to reach it; and yet it dares not take the only possible
            route, by jumping. As this is a story that must remain without an end; one takes one’s
            leave, nonetheless stimulated by the charming scene. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>
   </sdo:record>

   <sdo:record ID="r0002">
      <sdo:itemDesc>
         <dc:title>Diary entry by Jeanette Schenker August 2, 1936</dc:title>
         <dcterms:created>1936-08-02T12:00:00Z</dcterms:created>
         <dcterms:dateSubmitted>The Date of Electronic Creation Goes Here:
            2024-09-17</dcterms:dateSubmitted>
         <dc:description/>
         <dc:subject/>
      </sdo:itemDesc>

      <tei:div type="transcription">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="71"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-08-02">2. VIII.</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0002-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Fast pünktlich, um
               5<tei:hi rend="supralinear">h</tei:hi> (½5<tei:hi rend="supralinear">h</tei:hi> war
            ausgemacht) erscheint das <tei:rs type="person" key="entity-008472">Ehepaar
               Eisenberg</tei:rs>. Wir gehen „Lira 107“, die jungen Leute treten ein u. erfahren,
            daß am Vortag „Leute“ ausgezogen seien. <tei:pb n="72"/> Ich nehme an, daß der <tei:rs
               type="person" key="entity-000783">Bruder</tei:rs> schon jahrelang das casilla hat,
            längst aber nicht mehr in der Wohnung lebt, die er bei der Post s. Z. angegeben hat. Um
            so besser! <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Gehen dann ins
            Savoy-Hotel eine Chokolade trinken u. ich verabrede mit dem <tei:rs type="person"
               key="entity-008472">Herrn E.</tei:rs>, daß ich morgen um ½1<tei:hi rend="supralinear"
               >h</tei:hi> das Geschenk für Franzl vor sein Geschäft bringen werde, er mag es dann
            weiterbefördern. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Packe am Abend
            noch einige Stücke ein. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>

      <tei:div type="translation">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="71"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-08-02">August 2</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab corresp="r0002-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Almost punctually, at 5 o’clock (not
            4:30, as agreed), the <tei:rs type="person" key="entity-008472">Eisenberg
               couple</tei:rs> appears. We go to “Lira 107”; the young couple enter and learn that
            “people” moved out the previous day. <tei:pb n="72"/> I infer that my <tei:rs
               type="person" key="entity-000783">brother</tei:rs> has had the postbox for years but
            no longer lives in the apartment whose address he had previously given to the post
            office. So much the better! <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> We go
            into the Savoy Hotel to drink a hot chocolate, and I agree with <tei:rs type="person"
               key="entity-008472">Mr. Eisenberg</tei:rs> that I shall bring the gift for little
            Franz to his shop at 12:30; he can then send it on further. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> In the evening, I pack a few more things.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>
   </sdo:record>

   <sdo:record ID="r0003">
      <sdo:itemDesc>
         <dc:title>Diary entry by Jeanette Schenker August 3, 1936</dc:title>
         <dcterms:created>1936-08-03T12:00:00Z</dcterms:created>
         <dcterms:dateSubmitted>The Date of Electronic Creation Goes Here:
            2024-09-17</dcterms:dateSubmitted>
         <dc:description/>
         <dc:subject/>
      </sdo:itemDesc>

      <tei:div type="transcription">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="72"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-08-03">3. VIII.</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0003-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Will bei der Post
            meine Adresse angeben, die Maid begreift nichts, geht nach Briefen suchen. Wie ich mich
            umdrehe, um nach einem deutschen Gesicht zu spähen, steht – occult? – <tei:rs
               type="person" key="entity-008480">Frau von Schölermann</tei:rs> vor mir. Sie erzählt,
            das ihr Gatte einen Unfall erlitten habe; sie ist in Eile, geht aber doch mit mir in den
            Oberstock, wo ich ein Blatt mit der Adresse erlege – vielleicht klappt es.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Suche dann das Sportgeschäft,
            wo ich das Croquetspiel gesehen, gehe aber fehl u. laufe die ganze Ahumada auf u. nieder
            bevor ich es finde. Der Einkauf ist dann schnell geschehen, $29.90 (!), u. ein Diener
            trägt den ziemlich großen Kasten bis zu <tei:rs type="place" key="entity-008482"
               >d’Ora</tei:rs>, wo ich bitte ihn für ein paar Minuten zu beherbergen, bis <tei:rs
               type="person" key="entity-008472">Herr E.</tei:rs> ihn abholt. Dann warte ich auf ihn
            u. gerade heute verläßt er sein Geschäft um 10 Min. später als sonst. Er tritt bei
               <tei:rs type="place" key="entity-008482">d’Ora</tei:rs> ein, wo zufällig Kundschaften
            die 10 Min. ausgefüllt hatten. Gehen zuzusammen bis zur Post. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0003-se02">Um 2<tei:hi rend="supralinear">h</tei:hi> ruft
               <tei:rs type="person" key="entity-008474">Frau Götz</tei:rs> an, bedankt sich, auch
            in Franzens Namen u. wir verabreden für nach- <tei:pb n="73"/> -mittag eine Jause.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Ich packe bis auf wenige
            Stücke. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Auf dem Eßtisch finde ich
            einen lieben langen Luftpostbrief von der lieben guten <tei:rs type="person"
               key="entity-000739">Frau Rothberger</tei:rs> – sie arbeitet weiter an meinem
            Seelenheil, wünscht, daß ich den <tei:rs type="person" key="entity-000783"
               >Bruder</tei:rs> „versöhne“. Bis sie seine Briefe wird gelesen haben, wird sie wohl
            anders über diesen Fall denken! Sie ist in St. Martino<tei:note xml:id="r0003-fn01"
               type="editorial" place="foot">The village of San Martino di Castrozzo lies three
               miles south of the Passo Rolle; the Forest of Paneveggio is situated immediately to
               the west of the pass.</tei:note> – seligen Angedenkens! – jenseits vom Rollapass, wo
            hinter dem Försterhaus in <tei:rs type="place" key="entity-005514">Paneveggio</tei:rs>
            die <tei:rs type="work" key="entity-001734"><tei:title>Erläuterungsausgabe von op.
                  109</tei:title></tei:rs> auswendig (!!) diktirt worden ist, weil der Koffer mit
            dem Material sich verlaufen hatte. Ich denke es u. weine, weine – Alles, alles ist schön
            gewesen, was wir gemeinsam erlebten, nichts, das ich allein erlebe, kann so schön sein!
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/>
            <tei:rs type="person" key="entity-008474">Frau Götz</tei:rs> kommt mit Franz, der von
            dem Geschenk ganz entzückt ist. Wir gehen zu Frau Paula, jausen u. schlendern dann durch
            die Straßen. Treten dann auch bei den Brüdern Strasser ein, sie sind weit, weit aber
            doch verwandt, der eine hat sogar einige Aehnlichkeit.</tei:ab>

      </tei:div>

      <tei:div type="translation">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="72"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-08-03">August 3</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab corresp="r0003-se01"><tei:handShift new="#JS"/>I will go to the post office to give
            them my address; the girl there understands nothing and goes in search of letters. As I
            turn around to look for a German face, I see – occult? – <tei:rs type="person"
               key="entity-008480">Mrs. Schölermann</tei:rs> in front of me. She tells me that her
            husband has had an accident; she is in a hurry but still goes with me to the upper
            floor, where I leave a piece of paper with my address – perhaps it will work.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> I then look for the sporting
            goods store where I have seen the croquet set; but I go astray and walk up and down the
            entire Ahumada before I find it. The purchase is then made quickly, $29.90 (!), and a
            servant carries the rather large box to <tei:rs type="place" key="entity-008482"
               >d’Ora</tei:rs>, where I ask that it be stored for a few minutes until <tei:rs
               type="person" key="entity-008472">Mr. Eisenberg</tei:rs> collects it. Then I wait for
            him; and today of all days he leaves his business ten minutes later than usual. He
            enters <tei:rs type="place" key="entity-008482">d’Ora</tei:rs> where, by chance,
            customers had taken up the 10 minutes. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/></tei:ab>

         <tei:ab corresp="r0003-se02"> At 2 o’clock, <tei:rs type="person" key="entity-008474">Mrs.
               Götz</tei:rs> telephones, thanking me (also on behalf of Franz); and we agree to meet
            for afternoon snack. <tei:pb n="73"/>
            <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> I pack everything except a few
            pieces. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> On the dining table I find
            a lovely long airmail letter from the kindly <tei:rs type="person" key="entity-000739"
               >Mrs. Rothberger</tei:rs>; she continues to work at healing my soul, wishing that I
            “make things up” with my <tei:rs type="person" key="entity-000783">brother</tei:rs>.
            Were she to read his letters, she would surely think differently about the matter! She
            is in San Martino<tei:ptr corresp="#r0003-fn01" type="footnote"/> – blessed remembrance!
            – on the other side of the Rolle Pass where, behind the forester’s lodge in <tei:rs
               type="place" key="entity-005514">Paneveggio</tei:rs>, the <tei:rs type="work"
               key="entity-001734"><tei:title>elucidatory edition of Op. 109</tei:title></tei:rs>
            was dictated from memory (!!) because the suitcase with the material had gone astray. I
            think about it and weep, and weep again: everything that we experienced together was
            beautiful but nothing that I experience on my own will be as beautiful! <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/>
            <tei:rs type="person" key="entity-008474">Frau Götz</tei:rs> comes with Franz, who is
            thoroughly enchanted by the present. We go to Paula’s, have a snack, and stroll along
            the streets. We then pass by the Strasser brothers; they are distantly related
               <tei:supplied reason="clarity">to her</tei:supplied>, but nonetheless related, and
            one even bears a resemblance.</tei:ab>

      </tei:div>
   </sdo:record>


   <sdo:record ID="r0004">
      <sdo:itemDesc>
         <dc:title>Diary entry by Jeanette Schenker August 4, 1936</dc:title>
         <dcterms:created>1936-08-04T12:00:00Z</dcterms:created>
         <dcterms:dateSubmitted>The Date of Electronic Creation Goes Here:
            2024-09-17</dcterms:dateSubmitted>
         <dc:description/>
         <dc:subject/>
      </sdo:itemDesc>

      <tei:div type="transcription">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="73"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-08-04">4. VIII.</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0004-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Kaufe Cigaretten für
               <tei:rs type="person" key="entity-008476">Herrn Kögel</tei:rs>. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> Das Zimmermädchen übergibt mir von <tei:rs
               type="person" key="entity-008479">Frau v. Kiesling</tei:rs> das versprochene
               Manuscript!<tei:note xml:id="r0004-fn01" type="editorial" place="foot">The manuscript
               of a puppet play written by Elfi Kiesling. Jeanette began reading it aboard the ship
               that took her back to Europe (see diary entry for August 8).</tei:note> Ich rufe an
            um zu danken, sie ist nicht daheim. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"
            /> Ich erinnere telephonisch den Spediteur. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> Um 1<tei:hi rend="supralinear">h</tei:hi> spreche ich <tei:rs
               type="person" key="entity-008479">Frau v. Kiesling</tei:rs>, sie schenkt mir das
            Manuscript. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Um 2<tei:hi
               rend="supralinear">h</tei:hi> rufe ich noch einmal beim Spediteur an, um ½3<tei:hi
               rend="supralinear">h</tei:hi> wird der Koffer abgeholt. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> Um 3<tei:hi rend="supralinear">h</tei:hi> kommt <tei:rs
               type="person" key="entity-008472">Frau Eisenberg</tei:rs>; sie war bei der Wäscherin,
            die um ½7<tei:hi rend="supralinear">h</tei:hi> zu liefern versprach. <tei:rs
               type="person" key="entity-008472">Frau E.</tei:rs>
            <tei:pb n="74"/> bittet mich, der Wäscherin ihre neue Adresse zu geben. Die <tei:rs
               type="person" key="entity-008472">junge Frau</tei:rs> hat mir mit dem Weg zur
            Wäscherin einen großen Dienst erwiesen. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> Um 5<tei:hi rend="supralinear">h</tei:hi> gehe ich aus, um
            etwas Proviant für die Bahnfahrt nach <tei:rs type="place" key="entity-003629"
               >Valparaiso</tei:rs> zu kaufen. In dem Geschäft in der Passage treffe ich eine
            deutsch-sprechende Besitzerin (Judin) u. deutsche Käufer! Alle möchten zurück, wenn …
            Bei Hucke etwas Süßes u. Orangen gekauft. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/></tei:ab>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0004-se02">Um ¾7<tei:hi rend="supralinear">h</tei:hi>
            kommt die Wäscherin u. ist sehr entzückt von den $8 = S. 1.60. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> Nach 7<tei:hi rend="supralinear">h</tei:hi>
            kommt <tei:rs type="person" key="entity-008472">Herr Eisenberg</tei:rs> mit einem Strauß
            roter Nelken! Wir plaudern u. <tei:add place="interlinear-above">es</tei:add> ist
               ¾9<tei:hi rend="supralinear">h</tei:hi> als er sich verabschiedet! <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> Wie ich ins Eßzimmer trete, überreicht mir ein
            Gast der Pension, dessen Name ich nicht kenne, einen großen Veilchenstrauß! Ich weiß
            zuerst gar nicht, ob da nicht ein Irrtum vorliegt, wie neulich bei dem Paketchen – Herr
            Keleman verdeutscht aber, das Herr H. die Blumen mir zum Abschied überreicht – gerührt
            danke ich. Frl. Yvonne, die Tochter der <tei:rs type="person" key="entity-008477">Frau
               v. Kögel</tei:rs> (Besitzerin der Pension) erzählt mir, ihre Mutter sei ernstlich
            erkrankt, wahrscheinlich durch den Verdruß mit ihren sieben spanisch-chilenischen
            Angestellten; ich lasse ihr baldigste Genesung wünschen u. empfehle mich den beiden
            Damen. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Schreibe den Brief an
               <tei:rs type="person" key="entity-000739">Frau Rothberger</tei:rs> zuende, bade auch
            noch, es gibt noch einiges an dem Gepäck zu tun, es wird sehr spät. —<tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>

      <tei:div type="translation">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="73"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-08-04">August 4</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab corresp="r0004-se01"><tei:handShift new="#JS"/>I buy cigarettes for <tei:rs
               type="person" key="entity-008476">Mr. Kögel</tei:rs>. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> The chambermaid hands me the manuscript promised by <tei:rs
               type="person" key="entity-008479">Mrs. Kiesling</tei:rs>!<tei:ptr
               corresp="#r0004-fn01" type="footnote"/> I telephone to thank her; she is not at home.
            I remind the delivery company by telephone. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> At 1 o’clock I speak with <tei:rs type="person"
               key="entity-008479">Mrs. Kiesling</tei:rs>; she is giving me the manuscript as a
            present. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> At 2 o’clock I ring the
            delivery company once again, and the suitcase is collected at 2:30. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/>
            <tei:rs type="person" key="entity-008472">Mrs. Eisenberg</tei:rs> comes at 3 o’clock;
            she had been at the laundress, who promised to make a delivery at 6:30. <tei:rs
               type="person" key="entity-008472">Mrs. E.</tei:rs>
            <tei:pb n="74"/> asks me to give the laundress her new address. The <tei:rs
               type="person" key="entity-008472">young lady</tei:rs> did me a great service in
            putting me in touch with the laundress. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> At 5 o’clock I go out to buy some provisions for the train
            journey to <tei:rs type="place" key="entity-003629">Valparaiso</tei:rs>. In the shop I
            speak with the owner (a Jewess), who speaks German, and German customers! They all would
            like to go back, if … . At Hucke’s I buy oranges, and something sweet. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

         <tei:ab corresp="r0004-se02">At 6:45 the laundress comes; she is thoroughly delighted by
            the $8 = 1.60 shillings. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> After 7
            o’clock, <tei:rs type="person" key="entity-008472">Mr. Eisenberg</tei:rs> comes with a
            bouquet of red carnations! We chat, and <tei:add place="interlinear-above">it</tei:add>
            is already 8:45 when he takes his leave! <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> As I enter the dining room, a guest at the guesthouse, whose
            name I do not know, hands me a large bouquet of violets! At first, I do not know at all
            whether a mistake has perhaps been made, as was recently the case with the little
            package; but Mr. Keleman explains in German translation that Mr. H. is giving me the
            flowers as a parting gift; touched, I thank him. Yvonne, the daughter of <tei:rs
               type="person" key="entity-008477">Mrs. Kögel</tei:rs> (the owner of the guesthouse),
            tells me that her mother is seriously ill, probably because she is displeased with her
            seven Spanish-Chilean employees; I wish her the speediest of recoveries and take my
            leave of the two ladies. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> I finish
            the letter to <tei:rs type="person" key="entity-000739">Mrs. Rothberger</tei:rs>, then
            have a bath. There are still a few things to be packed; it is very late. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>
   </sdo:record>

   <sdo:record ID="r0005">
      <sdo:itemDesc>
         <dc:title>Diary entry by Jeanette Schenker August 5, 1936</dc:title>
         <dcterms:created>1936-08-05T12:00:00Z</dcterms:created>
         <dcterms:dateSubmitted>The Date of Electronic Creation Goes Here:
            2024-09-17</dcterms:dateSubmitted>
         <dc:description/>
         <dc:subject/>
      </sdo:itemDesc>

      <tei:div type="transcription">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="74"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-08-05">5. VIII.</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0005-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Alles geht
            programmgemäß! Frau Noëmi kommt zur Bahn mit einem großen Blütenstrauß. Wir sitzen
            plaudernd <tei:pb n="75"/> noch eine halbe Stunde beisammen u. verabschieden uns unter
            vielen Küssen u. Wünschen! <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"
            /></tei:ab>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0005-se02">„Yungai“, „Renca“<tei:note xml:id="r0005-fn01"
               type="editorial" place="foot">Yungay and Renca are two neighborhoods of Santiago, as
               well as being surnames of Chilean families. It is not clear why Jeanette mentions
               them here.</tei:note> u. der Asiatische Typus der Ureinwohner, da mag Geologen u.
            Prähistorikern zu denken geben. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/>
            Die Karten werden gezwickt. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Mit
            starkem Gefälle meerwärts! Am Bahndamm blühen Frühlingsblumen! Wieviel Brachland gibt es
            hier, da gäbe es für 1000 Jahre Arbeit für gute Köpfe u. fleißige Hände! <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> Die Tiere sehen ganz anders aus als bei uns,
            die Kühe meist schwarz oder schwarz-weiß, nur wenige sind braun-weiß, die Pferde klein,
            plump, struppig, viele Muli, auch Esel, meist als Tragtiere, es wird viel geritten auf
            den schlechten Wegen. Die Häuser der Eingeborenen schlechter als unsere Ställe. Riesige
            Kakteen, Feigen-Kakteen mit eßbaren Früchten, die an den Bahnstationen von
            weiß(?!)-gekleideten alten Indianerinnen feilgeboten werden. Auch ein gepflegtes Gut
            taucht auf, viele blühende Obstbäume, hier kommt ja jetzt der Frühling. Die Fahrt immer
            zwischen Bergen, Sonne, blauer Himmel, ziemlich kalt: der seltsame chilenische Winter.
            Der Wagen, 1. Klasse, ungeheizt.</tei:ab>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0005-se03">Speisewagen: Um 1<tei:hi rend="supralinear"
               >h</tei:hi> bin ich fast allein in dem Wagen, der gut zweimal so lang ist, als die
            Wagen drüben. Schaut man nur hinauf, dann könnte man sich einbilden durch <tei:rs
               type="place" key="entity-002334">Tirol</tei:rs> zu fahren! Vier Ochsen haben Mühe,
            auf diesen Wegen einen leeren Wagen zu ziehen! Ab u. zu ein <tei:pb n="76"/> frisch
            gepflügtes Feld. „Til-Til“, ein größerer Ort, besser gekleidete Leute steigen aus u.
            ein, auch Geistliche. Feigenkaktus in riesigen Exemplaren, in Reihen gezogen – eine
            Kultur! Ein Bach, das Wasser u. der Grund braun – Salpeter? Kupfer? Vegetation wie bei
            uns im Vorfrühling. Auch gut gehaltene Straßen zu Häusern am Hang. Eine Kupfermine –
            vielleicht? Viele Tragtiere unterwegs. Entlang der Bahn die Fahrstraße nach <tei:rs
               type="place" key="entity-003629">Valparaiso</tei:rs>. Schneebedeckte Gipfel kommen
            hervor! Marillenbäume! Stellenweise etwas mehr Bodenkultur! Viel stehendes Wasser – da
            wären Gräben zu ziehen! Viele Kinder vor den Bretterbuden der Eingeborenen, sie spielen
            mit jungen Hunden. Eine Lämmerherde! Ranunkeln am Bahndamm. Ein Hang ganz mit
            Säulenkaktus bewachsen, mehr als mannshohe Exemplare, viele verdorrt. Der Train fährt
            sehr gut, elektrisch u. – während ich das stenographire ist sie da, die gefürchtete
            Panne!! Wir halten ziemlich lange auf freier Strecke bevor der Strom wieder da ist –
            schweißbedeckte Monteure gehen durch den Wagen. Spuren von Erdbeben!! Die bei uns für
            vornehm gehaltene Calla ist hier Zaungewächs u. auch auf Abfallhaufen behagt es ihr.
            Erste Weinkulturen – Ein großer Fabrikbetrieb <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/></tei:ab>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0005-se04">Viña,<tei:note xml:id="r0005-fn02"
               type="editorial" place="foot">Viña del Mar, a suburb of Valparaíso.</tei:note> ein
            Villenort, Seebad; ich bin vertieft in Betrachtung der spanisch-maurischen Villen, der
            blühenden Kirchbäumen in Alleen, ich hatte gehört, daß die jungen Bäumchen ein Geschenk
            Japans seien – nun wende ich mich, u. wie ein Schlag trifft mich <tei:pb n="77"/> der
            Anblick des Meeres: Wie wenn abertausend Sterne ins Wasser fielen, so funkeln u. blitzen
            im Sonnenlicht die kleinen Wellen, Scharen von Möven flitzen drüber hin – wieder ist es
            ein überwältigender Eindruck! <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"
            /></tei:ab>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0005-se05">Ankunft! Da sich der Hoteldiener
            wahrscheinlich gerade gut unterhält, überhört er die Ankunft des Zuges u. meinen Ruf,
            ein Herr macht ihn aufmerksam. Wir gehen die kurze Strecke zufuß. Es ist ein sehr
            bescheidenes Hotel, das Zimmer ungeheizt, aber deutsch-rein, es kostet mit Frühstück $18
            = S. 4.40! Ich bezahle es auch gleich. Nachdem ich mein Handgepäck abgesetzt, gehe ich
            zum Spediteur, zahle auch gleich die $26, nehme dann bei dem <tei:note type="editorial"
               place="inline"><tei:hi rend="italic">swastika sign</tei:hi></tei:note> Hucke eine
            Chokolade. Ein riesiger Raum, voll besetzt. Ich muß wechseln: ein wirkliches $ = 28.8
            Peso. Nach der Jause gebe ich den Luftpostbrief an <tei:rs type="person"
               key="entity-000739">Frau Rothberger</tei:rs> auf u. passire bei der Suche nach dem
            Postgebäude die drei zum Strand parallellaufenden Straßen, aus denen <tei:rs
               type="place" key="entity-003629">Valparaiso</tei:rs> besteht – das Uebrige, den Hang
            hinauf auf riesigem Terrain, ist La Quayra mit hundert oder mehr multipliziert. Ich
            kaufe 5 Ansichtskarten, eine Deutsche bedient mich, blauäugig u. blond, der gewisse
            Engel, sie kehrt nach Europa zurück, es gefällt ihr hier gar nicht! Gehe dann ins Hotel,
            müde u. abgespannt: ich war so zeitig aufgestanden, wegen der spanisch lauten
            Unterhaltung im Salon hatte ich nur wenig geschlafen, vier Stunden Bahnfahrt u. wieder
            u. wieder neue, starke <tei:pb n="78"/> neue Eindrücke, u. ein Backfisch bin ich ja auch
            nicht mehr, – wenn ich auch wetten wollte, daß der viel früher ermüdet. Werde mich in
            dem kalten Raum bald zur Ruhe legen, muß auch morgen wieder um 7<tei:hi
               rend="supralinear">h</tei:hi> aufstehen, damit ich um 10<tei:hi rend="supralinear"
               >h</tei:hi> vor dem Andrang an Bord sein kann. Zum Abendessen einen Apfel u. eine
            Orange verspeist, das Obst ist leider schlecht hier, aber – Obst – fein! Ein
            Schlummerlied werde ich heute nicht brauchen!! <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>

      <tei:div type="translation">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="74"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-08-05">August 5</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab corresp="r0005-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Everything goes according to plan!
            Noëmi comes to the train station with a large bouquet of flowers. We sit chatting
               <tei:pb n="75"/> for another half an hour and take leave of one another with many
            kisses and good wishes! <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

         <tei:ab corresp="r0005-se02">“Yungai,” “Renca,”<tei:ptr corresp="#r0005-fn01"
               type="footnote"/> and the Asiatic type of the indigenous population: that will give
            geologists and prehistoric scholars something to think about. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> The tickets are clipped. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> With a steep descent, towards the sea! Along
            the train line, spring flowers in bloom! There is so much wasteland here that it would
            provide work for bright minds and busy hands for a thousand years! <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> The animals look very different from ours: the
            cows are mostly black or black-and-white; only a few are brown-and-white. The horses are
            small, plump, and shaggy; there are many mules, also donkeys, mainly used as pack
            animals; a lot of riding takes place on poor paths. The natives’ houses are worse than
            our stables. Giant cactus plants, prickly pear trees with edible fruit, which are hawked
            by old Indian women clothed in white (?!). The occasional well-tended field also comes
            into view, with many fruit trees in blossom; spring has indeed arrived here. The journey
            always between mountains, in the sunshine and under a blue sky, rather cold: the strange
            Chilean winter. The train carriage, first-class, unheated.</tei:ab>

         <tei:ab corresp="r0005-se03">Dining car: at 1 o’clock I am almost alone in the car, which
            is easily twice as long as the other carriages. If one only looks up, one can imagine
            oneself riding through the <tei:rs type="place" key="entity-002334">Tyrol</tei:rs>! Four
            oxen have difficulty pulling an empty wagon along these paths! Here and there a <tei:pb
               n="76"/> freshly ploughed field. In Til-Til, a rather large town, better-dressed
            people get on and off the train, including clerics. Large specimens of prickly pear
            trees, planted in rows – a crop! A stream whose water and base are brown: saltpeter?
            Copper? Vegetation like ours in early spring. Also well maintained streets leading to
            houses on the cliff. A copper mine, perhaps? Many beasts of burden on the move. Along
            the train line, the road to <tei:rs type="place" key="entity-003629"
            >Valparaiso</tei:rs>. Snow-covered mountain peaks appear! Apricot trees! In places,
            somewhat more agriculture! Much standing water: trenches ought to be dug! Many children
            in front of the natives’ shacks; they play with puppies. A flock of lambs. Ranunculus
            along the train line. A hillside covered in candelabra cacti, specimens taller than
            human beings, many of which are withered. The train rides very well, powered by
            electricity. While I take down shorthand, it happens: the feared breakdown!! We stop for
            a rather long time in the open before current is restored – engineers bathed in sweat
            walk through the carriage. Traces of earthquakes!! That which we regard as
            well-preserved calla grows along fences here and is also commonly found on rubbish
            piles. First vineyards. A large factory <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/></tei:ab>

         <tei:ab corresp="r0005-se04">Viña,<tei:ptr corresp="#r0005-fn02" type="footnote"/> a town
            with villas, a coastal resort; I am absorbed in the contemplation of Spanish-moorish
            villas, the blossoming cherry trees in avenues; I had heard that the young trees were a
            gift from Japan. I turn around and, like a thunderbolt, <tei:pb n="77"/> I am struck by
            the sight of the ocean. Like many thousands of stars that have fallen into the water,
            the little waves twinkle and sparkle in the sunshine. Swarms of seagulls flit above –
            once again it makes an overwhelming impression! <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/></tei:ab>

         <tei:ab corresp="r0005-se05">Arrival! As the hotel servant is probably deep in
            conversation, he doesn’t hear the train arriving or my calling to him; a gentleman draws
            this to his attention. We walk the short distance. It is a very modest hotel, the
            bedroom unheated but teutonically clean, it costs $18 = 4.40 shillings, with breakfast!
            I pay for it immediately. After dropping off my hand luggage, I go to the delivery
            company, pay the $26, then have a hot chocolate at Hucke’s (<tei:note type="editorial"
               place="inline"><tei:hi rend="italic">swastika sign</tei:hi></tei:note>). A gigantic
            room, fully occupied. I must change money: a real dollar = 28.8 pesos. After the snack,
            I post the airmail letter to <tei:rs type="person" key="entity-000739">Mrs.
               Rothberger</tei:rs> and, looking for the post office, I pass the three streets
            running parallel to the shore, of which <tei:rs type="place" key="entity-003629"
               >Valparaiso</tei:rs> is comprised. The rest, up the cliff on a gigantic terrain, is
            La Quayra multiplied by one hundred or more. I buy five picture postcards; a German lady
            serves me, blue-eyed and blond, very much an angel, who is returning to Europe as she
            does not like it here at all! I then go into the hotel, tired and strained: I had got up
            so early, I had slept little on account of the typically loud Spanish conversation in
            the lounge, a four-hour train journey, and again and again new, strong <tei:pb n="78"/>
            new impressions. And I am no longer a spring chicken – although I would like to bet that
            one of those would be tired out much sooner. I shall soon lie down and rest in my cold
            bedroom; tomorrow I must get up again at 7 o’clock, so that I can be on board at 10
            o’clock, before the onrush. For supper, an apple and an orange; the fruit here is
            unfortunately bad – but at least there is fruit. I shall not need a lullaby tonight!!
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>
   </sdo:record>

   <sdo:record ID="r0006">
      <sdo:itemDesc>
         <dc:title>Diary entry by Jeanette Schenker August 6, 1936</dc:title>
         <dcterms:created>1936-08-06T12:00:00Z</dcterms:created>
         <dcterms:dateSubmitted>The Date of Electronic Creation Goes Here:
            2024-09-17</dcterms:dateSubmitted>
         <dc:description/>
         <dc:subject/>
      </sdo:itemDesc>

      <tei:div type="transcription">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="78"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-08-06">6. VIII.</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0006-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Um 8<tei:hi
               rend="supralinear">h</tei:hi> aufgestanden nach guter Nacht. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> Abends ist noch <tei:rs type="person"
               key="entity-008476">Herr Kogel</tei:rs> dagewesen, rauchte die Zigaretten die ich
            mitgebracht; wir plauderten eine halbe Stunde. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> Um 10<tei:hi rend="supralinear">h</tei:hi> bin ich
            reisefertig; gebe als Trinkgeld einen Sol = $7, für hiesige Begriffe sehr viel. Kurzer
            Weg zum Schiff. Aeußerlich ist dem „<tei:title>Orazio</tei:title>“ sehr ähnlich, weniger
            gepflegt – das mag vom Kapitain u. vom Kommissär abhängen. Die Cabine ist noch etwas
            kleiner, es sind noch beide Betten drin – schmutzige Bettvorhänge! <tei:supplied
               reason="punctuation"><tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"
               /></tei:supplied> Großer Lärm der Einsteigenden, der Begleitpersonen, Gepäckträger
            usw. Das Wetter ist wundervoll, warme Sonne, kalte Luft! Ganz fürchterlich ist das
            spanische Getue vor der Abreise, die Begleitpersonen schreien mit den Abreisenden um die
            Wette, ein ohrenzerreißender Lärm, dazu die Bordmusik! Mein Koffer kommt an, geht leider
            nicht in die Kabine. Eine deutsche Dame fährt bis Antofagasta, Juden aus <tei:rs
               type="place" key="entity-002892">Prag</tei:rs>, die ihr Vermögen verloren, fahren 3.
            Klasse – der Mann weint!! <tei:supplied reason="punctuation"><tei:milestone
                  unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:supplied> Eine Jüdin aus <tei:rs
               type="place" key="entity-006662">Kaschau</tei:rs>, in <tei:rs type="place"
               key="entity-008467">Santiago</tei:rs> ansässig, fährt <tei:pb n="79"/> ihrem Gatten
            entgegen, der aus <tei:rs type="place" key="entity-002510">U. S. A.</tei:rs> kommt. Ein
            ganz aufmerksamer Tisch-Stewart. Nach dem Essen packe ich aus – die Kabine ist gar zu
            winzig – geputzt? – <tei:foreign xml:lang="spa">Maniana</tei:foreign>! <tei:supplied
               reason="punctuation"><tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"
               /></tei:supplied> Um 5<tei:hi rend="supralinear">h</tei:hi> Thee – ohne Serviette –
            Schiffszwieback – ich beklage mich – alles, was ich wünsche, wird mir zugesagt. Ich
            versuche eine kleine Promenade, die Sonne ist heiß, die Luft ist kalt. Das Spiel der
            vielen weissen Möven über dem tiefdunkelblauen Meere, darüber der wolkenlose helle
            Himmel – wer könnte sichs so schön vorstellen, wie es in Wirklichkeit ist! Die
            Verpflegung ist nicht halb so gut, wie die auf dem „<tei:title>Orazio</tei:title>“
            gewesen ist <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Ich warte auf den
            Film, die Nacht wird sonst zu lang. In der Nebenkabine schwatzen zwei Herren bis
               1<tei:hi rend="supralinear">h</tei:hi> nachts – ich klopfe, es wird still.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Befinde mich ganz wohl,
            trotzdem es heftig schlingert u. auch stürmt <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>

      <tei:div type="translation">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="78"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-08-06">August 6</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab corresp="r0006-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Up at 8 o’clock after a good night’s
            sleep. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/>
            <tei:rs type="person" key="entity-008476">Mr. Kögel</tei:rs> was there the evening
            before, smoked the cigarettes that I had brought him; we chatted for half an hour.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> At 10 o’clock I am ready to
            travel; I leave a tip of 1 sol = $7, which is a lot for today’s times. A short walk to
            the ship. In appearance, very similar to the <tei:title><tei:hi rend="italic"
                  >Orazio</tei:hi></tei:title> but less well-cared for: that is probably due to the
            captain and the commissaire. The cabin is somewhat smaller, there are still two beds in
            it – dirty bed curtains! <tei:supplied reason="punctuation"><tei:milestone
                  unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:supplied> Great noise made by those
            boarding, their attendants, the luggage handlers, and so on. The weather is wonderful:
            warm sunshine, cold air! The Spanish hullaballoo before the departure is thoroughly
            frightening: the attendants and those departing are in competition for who can scream
            the loudest – an ear-splitting noise, and the ship’s musicians on top of that! My
            suitcase arrives, but it does not fit inside the cabin. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> A German lady is travelling as far as Antofagasta: they are
            Jews from <tei:rs type="place" key="entity-002892">Prague</tei:rs> who have lost their
            fortune; they are travelling third-class – her husband is crying!! <tei:supplied
               reason="punctuation"><tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"
               /></tei:supplied> A Jewess from <tei:rs type="place" key="entity-006662"
               >Košice</tei:rs>, a resident of <tei:rs type="place" key="entity-008467"
               >Santiago</tei:rs>, is travelling <tei:pb n="79"/> toward her husband who is coming
            from the <tei:rs type="place" key="entity-002510">United States</tei:rs>. A thoroughly
            attentive dining-room steward. After lunch I unpack – the cabin is far too tiny. Has it
            been cleaned? <tei:foreign xml:lang="spa"><tei:hi rend="italic"
               >Mañana</tei:hi></tei:foreign>! <tei:supplied reason="punctuation"><tei:milestone
                  unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:supplied> Tea at 5 o’clock – without a
            napkin – ship’s <tei:hi rend="italic">Zwieback</tei:hi>. I complain; everything that I
            wish for is promised me. I attempt a short promenade; the sun is hot, the air cold. The
            play of many white seagulls above the deep dark-blue sea, above it the bright, cloudless
            sky: who could describe it in such beautiful terms as it is in reality! The service is
            not half as good as it was on the <tei:title><tei:hi rend="italic"
               >Orazio</tei:hi></tei:title>. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> I
            wait for the film; the night will otherwise be too long. In the cabin next to mine, two
            gentleman chat until 1 o’clock at night; I knock, and there is silence. I feel quite
            well, despite the fact that the ship rocks intensely and it is also stormy.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>
   </sdo:record>


   <sdo:record ID="r0007">
      <sdo:itemDesc>
         <dc:title>Diary entry by Jeanette Schenker August 7, 1936</dc:title>
         <dcterms:created>1936-08-07T12:00:00Z</dcterms:created>
         <dcterms:dateSubmitted>The Date of Electronic Creation Goes Here:
            2024-09-11</dcterms:dateSubmitted>
         <dc:description/>
         <dc:subject/>
      </sdo:itemDesc>

      <tei:div type="transcription">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="79"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-08-07">7. VIII.</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0007-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Frühstück in der
            Kabine, sie ist jetz<tei:supplied reason="omission">t</tei:supplied> hergerichtet
            worden. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Der Film gestern abends
               „<tei:title>Walzer in Wien</tei:title>“:<tei:note xml:id="r0007-fn01"
               type="editorial" place="foot">Possibly Alfred Hitchcock’s <tei:title level="m"
                  >Waltzes from Vienna</tei:title> (1934), based on an Austrian musical of the same
               name; this was the earliest of several movie dramatizations of the life of Johann
               Strauss II.</tei:note> eine grelle Mache, armer <tei:rs type="person"
               key="entity-000869">Strauß</tei:rs>! <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> Ich hole meinen Pass ab, hoffentlich ist er nicht verloren
            gegangen. Der Kommissär scheint ein ganz aufmerksamer Herr zu sein, er macht seine erste
            Fahrt auf einem Schiff, fragt mich, ob ich ein besseres Essen wünsche, ich danke, er
            bietet mir schwarzes Brot an, das ich annehme. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> Die Kabine ist jetzt einbettig hergerichtet, frische
            Bettvorhänge – (die dreckigen Fenstervorhänge sind aber geblieben!), nun ist’s fast
            wohnlich. Ein Herr der bis Antofagasta mitreist, ein Jude, Posen <tei:pb n="80"/> ist
            sein Name – er rühmt sich eine Familiengeschichte 300 Jahre zurückverfolgen zu können,
            selten bei Juden! – er kennt, wie klein ist doch die Welt, die ganze Familie Götz, trägt
            mir Grüße auf. Nachmittag wieder mit der Deutschen geplaudert, eine ziemlich
            unterrichtete Frau, die ihr Deutsch hochhält, vielleicht <tei:note type="editorial"
               place="inline"><tei:hi rend="italic">swastika sign</tei:hi></tei:note>? – es bleibt
            unausgesprochen. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Abends der Schluß
            von „<tei:title>Walzer in Wien</tei:title>“ – ein schrecklicher Kitsch um den schönsten
            Walzer herum: <tei:note type="editorial" place="inline"><tei:hi rend="italic">music
                  staff lines</tei:hi></tei:note> schreibt <tei:rs type="person" key="entity-000094"
               >Brahms</tei:rs> einer Dame auf ihren Holzfächer u. darunter „leider nicht von
               mir.“<tei:note xml:id="r0007-fn02" type="editorial" place="foot"> Jeanette is
               recalling an anecdote in which Brahms, responding to a request for a musical
               autograph, is said to have written down the opening bars of the <tei:title level="m"
                  >Blue Danube Waltz</tei:title>, then penned the words “Unfortunately not by me”
               before signing his name. </tei:note></tei:ab>


      </tei:div>

      <tei:div type="translation">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="79"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-08-07">August 7</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab corresp="r0007-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Breakfast in the cabin; it is now
            prepared. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Yesterday’s film,
               “<tei:title>Waltzes in Vienna</tei:title>”:<tei:ptr corresp="#r0007-fn01"
               type="footnote"/> a crude affair, poor <tei:rs type="person" key="entity-000869"
               >Strauss</tei:rs>! <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> I go to
            collect my passport, which I hope has not gotten lost. The commissaire seems to be a
            thoroughly polite gentleman; he is making his first voyage aboard a ship, asks me if I
            would like something better to eat; I thank him, he offers me dark bread, which I
            accept. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> The cabin is now prepared
            with a single bed, with fresh bed curtains (but the dirty window curtains have
            remained!); it is almost livable. A gentleman who is traveling with me as far as
            Antofagasta – a Jew <tei:pb n="80"/> by the name of Posen – boasts that he is able to
            trace his family history back 300 years, which is rare among Jews. He knows – what a
            small place the world is – the entire Götz family, he asks me to send them his
            greetings. In the afternoon, another chat with the German lady, a rather educated woman,
            who is proud of being German: perhaps <tei:note type="editorial" place="inline"><tei:hi
                  rend="italic">swastika sign</tei:hi></tei:note>? – it remains unspoken.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> In the evening, the conclusion
            of “<tei:title>Waltzes in Vienna</tei:title>,” a dreadful piece of trash around the most
            beautiful waltz: <tei:note type="editorial" place="inline"><tei:hi rend="italic">music
                  staff lines</tei:hi></tei:note>, wrote <tei:rs type="person" key="entity-000094"
               >Brahms</tei:rs> to a lady on her hand fan, and underneath “unfortunately not by
               me.”<tei:ptr corresp="#r0007-fn02" type="footnote"/></tei:ab>

      </tei:div>
   </sdo:record>

   <sdo:record ID="r0008">
      <sdo:itemDesc>
         <dc:title>Diary entry by Jeanette Schenker August 8, 1936</dc:title>
         <dcterms:created>1936-08-08T12:00:00Z</dcterms:created>
         <dcterms:dateSubmitted>The Date of Electronic Creation Goes Here:
            2024-09-18</dcterms:dateSubmitted>
         <dc:description/>
         <dc:subject/>
      </sdo:itemDesc>

      <tei:div type="transcription">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="80"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-08-08">8. VIII.</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0008-se01"><tei:handShift new="#JS"/>In Antofagasta
            erwacht: es sieht aus, als sollten die Häuser, braungrau wie die ganze Küste, morgen im
            Boden versinken. Gut geschlafen! Um 10<tei:hi rend="supralinear">h</tei:hi> auf Deck.
            Karten geschrieben „vom letzten <tei:rs type="place" key="entity-005845"
            >Chile</tei:rs>-Zipfel“ an <tei:rs type="person" key="entity-008479">Kiesling</tei:rs>,
               <tei:rs type="person" key="entity-008472">Eisenberg</tei:rs>, <tei:rs type="person"
               key="entity-000201">Elias</tei:rs>, <tei:rs type="person" key="entity-000164"
               >Deutsch</tei:rs>, <tei:rs type="person" key="entity-000913">Violin</tei:rs>, <tei:rs
               type="person" key="entity-007606">Wurmfeld</tei:rs>.<tei:note xml:id="r0008-fn01"
               type="editorial" place="foot">Dr. Wurmfeld: medical doctor who attended to Heinrich
               Schenker in the last four months of his life.</tei:note>
            <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Die rote Möve werde ich nie
            vergessen, ist es Blut, was ihre Flügel färbt, hat sie ein Raubtier von oben oder von
            unten her verletzt? Sie will auffliegen, mit mattem Flügelschlag – es gelingt nicht.
            Ihre Schwestern ringsum schreien vor Lust, sie kennen sie nicht. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> Der erste Pelikan taucht auf. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> Nach Tisch eine kleine Promenade.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Schwieriges Gespräch mit einer
            älteren Französin, die auch Spanisch spricht, u. mir, der Deutschen, die ihr in einem
            gebrochenen Englisch beizukommen versucht, es ist anstrengend u. langweilig dazu.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Drei junge Bur<tei:add
               place="interlinear-above">s</tei:add>chen in einem Kahn fangen Möven mit der Hand.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Eine kleine junge Möve taucht
            unter u. – verschwindet – Feinde überall. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> Spreche bei der Jause <tei:pb n="81"/> mit den Stewarts über
            den viel höheren Rang des „<tei:title>Orazio</tei:title>“ – „. . ein anderes System“
            sagt der Eine, der Andere: „It’s the same“. Sie wollen mir aber alles geben, was ich
            wünsche. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Habe das
               Puppenstück<tei:note xml:id="r0008-fn02" type="editorial" place="foot">Presumably the
               manuscript that Mrs. Kiesling gave Jeanette before her departure from Santiago (see
               diary entry for August 4).</tei:note> bis zur Hälfte gelesen: sehr hübsch, nur
            geschieht zu wenig, es wird mehr geredet, wenn auch gut u. klug. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>

      <tei:div type="translation">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="80"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-08-08">August 9</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab corresp="r0008-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Awoke in Antofagasta: it looks as if
            the houses, which are a grayish brown like the entire coastline, would sink into the
            ground. I slept well! On deck at 10 o’clock. Postcards written “from the last corner of
               <tei:rs type="place" key="entity-005845">Chile</tei:rs>” to <tei:rs type="person"
               key="entity-008479">Kiesling</tei:rs>, <tei:rs type="person" key="entity-008472"
               >Eisenberg</tei:rs>, <tei:rs type="person" key="entity-000201">Elias</tei:rs>,
               <tei:rs type="person" key="entity-000164">Deutsch</tei:rs>, <tei:rs type="person"
               key="entity-000913">Violin</tei:rs>, and <tei:rs type="person" key="entity-007606"
               >Wurmfeld</tei:rs>.<tei:ptr corresp="#r0008-fn01" type="footnote"/>
            <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> I shall never forget the red
            seagull: is it blood that colors her wings, has a predator injured her from above or
            below? She tries to fly away, flapping her wings feebly, but does not succeed. Her
            sisters all around scream with pleasure, they do not know her. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> The first pelican appears. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> After lunch, a short promenade. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> A difficult conversation with an elderly
            Frenchwoman, who can also speak Spanish; and for me, the German, who tries to make sense
            to her in my broken English, it is strenuous and also tiresome. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> Three young boys in a boat are catching
            seagulls in their hands. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> A young
            little seagull dives below and disappears: there are enemies all around. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> During afternoon snack I speak <tei:pb n="81"
            /> with the stewards about the much higher quality of the <tei:title><tei:hi
                  rend="italic">Orazio</tei:hi></tei:title>: “… a different system,” says one; the
            other: “it’s the same.” They are, however, willing to give me everything that I wish
            for. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> I have read half of the
            puppet play:<tei:ptr corresp="#r0008-fn02" type="footnote"/> very cute, but there is too
            little action – there’s more dialogue, even though that is good and clever.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>
   </sdo:record>

   <sdo:record ID="r0009">
      <sdo:itemDesc>
         <dc:title>Diary entry by Jeanette Schenker August 9, 1936</dc:title>
         <dcterms:created>1936-08-09T12:00:00Z</dcterms:created>
         <dcterms:dateSubmitted>The Date of Electronic Creation Goes Here:
            2024-09-18</dcterms:dateSubmitted>
         <dc:description/>
         <dc:subject/>
      </sdo:itemDesc>

      <tei:div type="transcription">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="81"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-08-09">9. VIII.</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0009-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Iquique! Das Schiff
            geht früher ab, als vorgesehen war, der Kommissär meint: <tei:supplied
               reason="punctuation">„</tei:supplied>Wir sind auf dem Meere, jetzt ist es gut, später
            kann es stürmisch sein – Ladung haben wir keine – “ Verspricht meine 6 Karten zu
            befördern. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Die Französin hat sich
            nicht empfohlen! <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Die Dame aus
               <tei:rs type="place" key="entity-002976">Genua</tei:rs>, mit der ich jetzt bei Tisch
            allein bin, ißt für drei! <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Die
            kleine Gesellschaft sitzt nach Tisch im Salon; draußen scheint sich ein Unwetter
            vorzubereiten, das Meer wie Blei, der bleifarbene Himmel scheint darauf zu liegen, kein
            Licht – die Menschen stricken u. plauschen u. werfen nicht einmal einen Blick hinaus.
            Gegen ¼4<tei:hi rend="supralinear">h</tei:hi> kommt aber wieder die liebe Sonne durch,
            alle Beklemmung weicht! <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Ich höre
            das erste Konzert, es beginnt mit dem <tei:title>türkischen Marsch</tei:title> von
               <tei:rs type="person" key="entity-000612">Mozart</tei:rs>;<tei:note
               xml:id="r0009-fn01" type="editorial" place="foot">That is, the “<tei:title>Rondo alla
                  turca</tei:title>” from the piano sonata in A major, K. 331. </tei:note> die fünf
            Spieler sind viel eitler, als Prominente je sein können, sie betrachten das Konzert in
            der 2. Klasse anscheinend als Probe zu dem in der <tei:del rend="overstrike"
               >1.</tei:del> ersten; sie sprechen vor- u. nachher laut über die Ausführung
            verschiedener Stellen. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0009-se02">Arica um 5<tei:hi rend="supralinear"
               >h</tei:hi>! Die An- u. Ausbotung geht bei bewegter See recht schwierig vor sich, an
            der Landseite ist sie überhaupt nicht möglich – ich möchte nicht <tei:pb n="82"/>
            mittun!! Entdecke einen Schwarm Pelikane, die zu einer Insel fliegen, der Zug nimmt kein
            Ende, ich verfolge ihn eine Stunde lang – eine Million? – nein, noch viel mehr, wenn ich
            das erzählen werde, wer wird es mir denn glauben?! <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> Das Wetter hat sich wieder prachtvoll gestaltet! Ein junges
            Ehepaar auf der Reise nach <tei:rs type="place" key="entity-002976">Genua</tei:rs> –
            Hochzeitsreisende? Die Frau spielt Klavier. Sie sind aus Serena<tei:note
               xml:id="r0009-fn02" type="editorial" place="foot">Probably the district of Serena in
               the town of Quilpué, about 8 miles east of Valparaiso.</tei:note> bei <tei:rs
               type="place" key="entity-003629">Valparaiso</tei:rs>. Die Verständigung geht durch
            englische Brocken vor sich nicht angenehm. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> Zur Jause hatte ich <tei:foreign xml:lang="eng"
               >Tost</tei:foreign> u. Butter! <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/>
               „<tei:title>Maskerade</tei:title>“,<tei:note xml:id="r0009-fn03" type="editorial"
               place="foot"><tei:title level="m">Maskerade</tei:title> (1934), Austrian operetta
               film starring Paula Wessely, generally regarded as a masterpiece of the
               genre.</tei:note> in Wien verschmäht, auf dem Schiff kürzt es den Abend; die Wessely
            immer erfreulich. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Der Stewart
            bringt auf meinen Wunsch einen Atlas aus der Bibliothek der 1. Klasse u. ein Amerikaner
            „U. S. A.“ eignet sich ihn gleich an! Die Route <tei:rs type="place" key="entity-002976"
               >Genua</tei:rs>–<tei:rs type="place" key="entity-002619">Locarno</tei:rs>–<tei:rs
               type="place" key="entity-003228">Meran</tei:rs> wird sich, vielleicht, in einem Tag
            machen lassen.<tei:note xml:id="r0009-fn04" type="editorial" place="foot">In the event,
               this stretch of Jeanette’s trip took four days. She left Genoa in the morning of
               September 5, stayed two nights in Locarno, where she visited <tei:rs type="person"
                  key="entity-000922">Otto Vrieslander</tei:rs> and his <tei:rs type="person"
                  key="entity-000921">wife</tei:rs>, then spent a night in St. Moritz before
               reaching Merano in the evening of September 8.</tei:note>
            <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Der Film wird vor dem dritten,
            letzten Akt abgebrochen – das kann nur auf einem Schiff passieren. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>


      </tei:div>

      <tei:div type="translation">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="81"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-08-09">August 9</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab corresp="r0009-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Iquique! The ship departs earlier
            than expected; the commissaire explains: “We’re on the sea, conditions are good, later
            it may be stormy. We don’t have to take on any cargo.” He promises to mail my six
            postcards. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> The French woman did
            not say goodbye! <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> The lady from
               <tei:rs type="place" key="entity-002976">Genoa</tei:rs>, with whom I am now dining
            alone, eats for three people. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> The
            petty society sits in the lounge after lunch; outside, bad weather seems to be brewing.
            The sea is like lead, the leaden-colored sky seems to lie above it, no light – the
            people knit and chat and do not even cast an eye outside. Toward 3:15, however, the
            lovely sun pushes through, and all feeling of oppression is dissipated! <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> I listen to the first concert, which begins
            with <tei:rs type="person" key="entity-000612">Mozart</tei:rs>’s <tei:title>Turkish
               March</tei:title>;<tei:ptr corresp="#r0009-fn01" type="footnote"/> the five musicians
            are much more vain than famous artists could ever be. They seem to regard the concert in
            the second-class area as a rehearsal for the one in first-class: they talk before and
            afterwards about the execution of various passages. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/></tei:ab>

         <tei:ab corresp="r0009-se02">Arica at 5 o’clock! The embarcation and disembarcation is very
            difficult in a choppy sea; it is not possible at all on the landward side – I would not
            want to take part!! <tei:pb n="82"/> I discover a flock of pelicans which are flying to
            an island; the procession is infinite, I follow it for an hour – a million birds? – no,
            even many more still; but who would believe me if I told them?! <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> The weather has again turned magnificent. A
            young couple on their way to <tei:rs type="place" key="entity-002976">Genoa</tei:rs> – a
            wedding voyage? The lady plays the piano. They are from Serena,<tei:ptr
               corresp="#r0009-fn02" type="footnote"/> near <tei:rs type="place" key="entity-003629"
               >Valparaiso</tei:rs>. Communicating in broken English does not go easily. For
            afternoon snack, I had toast and butter! <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/>
            <tei:title level="m">Maskerade</tei:title>,<tei:ptr corresp="#r0009-fn03"
               type="footnote"/> denounced in Vienna, makes the evening pass more quickly; Wessely
            always delightful. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> At my request,
            the steward brings me an atlas from the library in the first class, and an American
            (from the “U. S. A.”) immediately takes hold of it! The route from <tei:rs type="place"
               key="entity-002976">Genoa</tei:rs> via <tei:rs type="place" key="entity-002619"
               >Locarno</tei:rs> to <tei:rs type="place" key="entity-003228">Merano</tei:rs> can
            probably be made in a day.<tei:ptr corresp="#r0009-fn04" type="footnote"/>
            <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> The film is interrupted before the
            third and final act; only aboard a ship can something like that happen. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>
   </sdo:record>


   <sdo:record ID="r0010">
      <sdo:itemDesc>
         <dc:title>Diary entry by Jeanette Schenker August 10, 1936</dc:title>
         <dcterms:created>1936-08-10T12:00:00Z</dcterms:created>
         <dcterms:dateSubmitted>The Date of Electronic Creation Goes Here:
            2024-09-18</dcterms:dateSubmitted>
         <dc:description/>
         <dc:subject/>
      </sdo:itemDesc>

      <tei:div type="transcription">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="82"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-08-10">10. VIII.</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0010-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Ein trüber, kühler
            Tag. Während des Mittagessens kommt wieder die liebe Sonne durch, die stumpfsten
            Gesichter hellen sich auf! Die Flachküste entlang, öde, trostlos, kein Halm. Die Nacht
            ist stürmisch gewesen, noch tosen die Wogen, wir schaukeln in unserer Nußschale – nicht
            daran denken. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Der Stewart hat
            sicher Auftrag mich zu hätscheln, er bringt mir eine feine kalte Platte, ich nehme nur
            einen Bissen davon, die Andern sehen’s mit Ungunst – natürlich! <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> Das weite <tei:pb n="83"/> grandiose Meer –
            bewegt, tosend u. doch wie leblos. Wenige Möven begleiten uns, sie haben es leicht: sind
            sie müde, trägt sie die Welle, fühlen sie Hunger, speist sie das Meer. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> Helle Sonne, warme Luft, Getöse der Wellen –
            die wenigen Menschen an Bord so unbedeutend als wären sie nicht da. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> Am Abend Schluss des Films
               „<tei:title>Maskerade</tei:title>“, sehr gut gemacht, die Wessely immer vergnüglich
            anzusehen. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Die Menschen
            stumpf.</tei:ab>

      </tei:div>

      <tei:div type="translation">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="82"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-08-10">August 10</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab corresp="r0010-se01"><tei:handShift new="#JS"/>A dreary, cool day. During lunch,
            the lovely sun comes out again and the most somber faces brighten up! Barren and dismal
            along the flat coast, not a blade of grass. The night was stormy, the sea still rages,
            we pitch and toss in our nutshell: it is better not to think about it. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> The steward has certainly been told to pamper
            me; he brings me a fine plate of cold foods; I take only a little of it, the others look
            on with disfavor, naturally. <tei:pb n="83"/>
            <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> The great, grandiose sea:
            agitated, tossing, and yet as if lifeless. Few seagulls accompany us, they have it easy:
            if they are tired a wave carries them; if they feel hungry, the sea feeds them.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Bright sunshine, warm air, the
            pitching and tossing of the waves – the few people on deck insignificant, as if they
            were not there. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> In the evening,
            the conclusion of the film <tei:title level="m">Maskerade</tei:title>, very well done,
            Wessely always a delight to watch. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/>
            The audience remains silent. </tei:ab>

      </tei:div>
   </sdo:record>

   <sdo:record ID="r0011">
      <sdo:itemDesc>
         <dc:title>Diary entry by Jeanette Schenker August 11, 1936</dc:title>
         <dcterms:created>1936-08-11T12:00:00Z</dcterms:created>
         <dcterms:dateSubmitted>The Date of Electronic Creation Goes Here:
            2024-09-18</dcterms:dateSubmitted>
         <dc:description/>
         <dc:subject/>
      </sdo:itemDesc>

      <tei:div type="transcription">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="83"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-08-11">11. VIII.</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0011-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Callao! Ich habe den
            Mut nicht, allein das Schiff zu verlassen, es lohnt wohl auch nicht. Während der
            Paßrevision schreibe ich 11 Karten: nach Bogota an D<tei:hi rend="supralinear"
               >r.</tei:hi> Gellhorn u. Fröhlich, nach Europa: <tei:rs type="person"
               key="entity-000922">Vrieslander</tei:rs>, <tei:rs type="person" key="entity-000643"
               >Oppel</tei:rs>, <tei:rs type="person" key="entity-003512">Reigersberg</tei:rs>,
               <tei:rs type="person" key="entity-000412">Jonas</tei:rs>, <tei:rs type="person"
               key="entity-000774">Mozio</tei:rs>, <tei:rs type="person" key="entity-000053"
               >Jetty</tei:rs>, Kargl, <tei:rs type="person" key="entity-005757">Khuner</tei:rs>,
               Pollack<tei:note xml:id="r0011-fn01" type="editorial" place="foot">This could be
               Robert Pollack (1880–1962), violinist in the Buxbaum Quartet, with whom Schenker had
               been much in contact in the 1920s, or Hofrat (Court Counsellor) (Rudolf?) Pollak,
               with whom Schenker had been in contact for nearly 30 years until his death in 1935,
               or perhaps his sister Frieda Pollak, with whom Schenker communicated between 1930 and
               his death.</tei:note> – gebe sie dem „Agenten“ u. einen Sol für Marken ob sie ihr
            Ziel erreichen werden? <tei:supplied reason="punctuation"><tei:milestone unit="section"
                  rend="inline em-dash"/></tei:supplied> Die neuen Passagire, meist 1. Klasse
               (<tei:rs type="place" key="entity-008471">Lima</tei:rs>–<tei:rs type="place"
               key="entity-002477">Paris</tei:rs>!!), bringen wundervolle Blumen mit, Nelken, Rosen,
            Orchideen in einer seltsamen Verpackung: sie liegen – wie in einem gläsernen Sarg! – in
            einem Kästchen aus Celophan! Da die geschnittene Blume ohnehin tot ist, macht es ganz
            gute Wirkung – ob diese Mode aus Europa kommt? <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> Die Abreise verzögert sich um ¾ Stunden: „Signor Pilot fehlt
            noch“ – ein großer Herr, auf den das große Schiff so lange warten muß! <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> Das Wetter völlig unsichtig, wir schaukeln,
            vom Salon sieht man das Meer eine Weile gar nicht, dann steht es wie eine hohe graue
            Wand vor den Fenstern <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Magen u.
            Nerven reagiren nicht mehr. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"
            /></tei:ab>

      </tei:div>

      <tei:div type="translation">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="83"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-08-11">August 11</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab corresp="r0011-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Callao! I do not have the courage to
            leave the ship on my own; it is probably also not worth doing so. During the passport
            review, I write eleven postcards: to Bogotá to Dr. Gellhorn and Fröhlich; to Europe:
               <tei:rs type="person" key="entity-000922">Vrieslander</tei:rs>, <tei:rs type="person"
               key="entity-000643">Oppel</tei:rs>, <tei:rs type="person" key="entity-003512"
               >Reigersberg</tei:rs>, <tei:rs type="person" key="entity-000412">Jonas</tei:rs>,
               <tei:rs type="person" key="entity-000774">Mozio</tei:rs>, <tei:rs type="person"
               key="entity-000053">Jetty</tei:rs>, Kargl, <tei:rs type="person" key="entity-005757"
               >Khuner</tei:rs>, Pollack.<tei:ptr corresp="#r0011-fn01" type="footnote"/> I give
            them to my “agent” together with a <tei:hi rend="italic">sol</tei:hi> for stamps – will
            they reach their destinations? <tei:supplied reason="punctuation"><tei:milestone
                  unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:supplied> The new passengers, mainly
            travelling first-class (from <tei:rs type="place" key="entity-008471">Lima</tei:rs> to
               <tei:rs type="place" key="entity-002477">Paris</tei:rs>!!), bring wonderful flowers
            with them: carnations, roses, orchids, in packaging: they lie in a little box made of
            cellophane, as if in a glass coffin! As the cut flower is dead in any event, it makes a
            good effect: Did this fashion originate in Europe? <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> The departure is delayed by three quarters of an hour: “Señor
            Pilot” is still missing – a great man, for whom the great ship must wait so long!
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> There is no visibility at all,
            we pitch and toss; from the lounge the sea cannot be seen at all for a while, then it
            stands like a high gray wall in front of the windows <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> My stomach and nerves no longer react. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>


      </tei:div>
   </sdo:record>

   <sdo:record ID="r0012">
      <sdo:itemDesc>
         <dc:title>Diary entry by Jeanette Schenker August 12, 1936</dc:title>
         <dcterms:created>1936-08-12T12:00:00Z</dcterms:created>
         <dcterms:dateSubmitted>The Date of Electronic Creation Goes Here:
            2024-09-18</dcterms:dateSubmitted>
         <dc:description/>
         <dc:subject/>
      </sdo:itemDesc>

      <tei:div type="transcription">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="84"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-08-12">12. VIII.</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0012-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Beim Abendessen
            schlingert es so stark, daß die Suppe der Nachbarin auf den Boden fließt. Nachts fürchte
            ich aus dem Bett zu fallen u. erwäge, ob es nicht besser wäre, die Nacht angekleidet zu
            verbringen – dann siegt die Müdigkeit u. eine gewisse Gleichgiltigkeit, ich schlafe so
            gut wie immer bis ½9<tei:hi rend="supralinear">h</tei:hi>. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> Ein trüber, sehr warmer Morgen, das Meer wie todt. Die erste
            Möve, ein fliegendes Fischlein, die Menschen hocken im Salon. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> Der Film „<tei:title>Nächte in
               Moskau</tei:title>“:<tei:note xml:id="r0012-fn01" type="editorial" place="foot"
                  ><tei:title level="m">Moscow Nights</tei:title>: a 1935 British film directed by
               Anthony Asquith and starring Harry Baur, Laurence Olivier, and Penelope Dudley-Ward.
               It was released in the United States as <tei:title level="m">I Stand
                  Condemned</tei:title>.</tei:note> So aufreizende Dinge sollten dem Volke nicht
            immer wieder vor Augen geführt werden – wo es zum Schluß doch um das Selbe geht: ob sie
            einander kriegen, der Kampf dagegen wohl in immer anderer Weise. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> Nach Tisch spricht mich ein alter geistlicher
            Herr an: „ . . ich habe Deutsch sprechen gehört . . “ „Sie sind doch katholisch?“ Nein,
            protestantisch, sage ich.<tei:note xml:id="r0012-fn02" type="editorial" place="foot"
               >This is surprising, since neither she nor Heinrich ever assimilated. Cf. the same
               question on August 3, where her reply is not recorded.</tei:note> Wir sprechen eine
            Weile. Er ist aus dem Elsaß, vor 45 Jahren ausgewandert. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> Auf Deck, versteckt unter einem Rohr, hockt eine junge Möve,
            ich werfe sie hoch, sie kann ganz gut fliegen, was weiter geschieht, kann ich nicht
            verfolgen, – sie haben Schwimmhäute. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"
            /> Siegreich kommt die Sonne durch, wir spüren die Tropen. Ich prominire auf Deck eine
            Stunde lang. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Der Atlas verschafft
            mir dann viel Lehrreiches: wie klein ist das Stückchen <tei:rs type="place"
               key="entity-003147">Europa</tei:rs> u. erst <tei:rs type="place" key="entity-002482"
               >Deutschland</tei:rs>, <tei:rs type="place" key="entity-002506"
            >Oesterreich</tei:rs>!! – im Verhältnis zu den anderen Erdteilen – <tei:rs type="place"
               key="entity-006660">Asien</tei:rs>!!! <tei:rs type="place" key="entity-002482"
               >Deutschland</tei:rs>, „die Großmacht“<tei:supplied reason="punctuation"
               >,</tei:supplied> schreit wirklich zu laut! <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> Das junge Chilenische Paar ist wirklich auf der
            Hochzeitsreise, arm, stumm, nur immer <tei:pb n="85"/> fest eingehängt <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>

      <tei:div type="translation">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="84"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-08-12">August 12</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab corresp="r0012-se01"><tei:handShift new="#JS"/>At supper the ship lurches so
            violently that my neighbor’s soup spills on to the floor. During the night I am afraid
            that I will fall out of bed and consider spending the night in my clothes – then
            tiredness, and a certain equanimity, win out and I sleep as well as ever, until 8:30.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> A dreary, very warm morning,
            the sea almost dead. The first seagull, a small flying fish: people crouch in the
            lounge. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> The film <tei:title
               level="m">Moscow Nights</tei:title>:<tei:ptr corresp="#r0012-fn01" type="footnote"/>
            such provocative things should not be presented time and again before the eyes of the
            people, as it amounts after all to the same thing: whether they make war against one
            another, even though the battle may be made in different ways. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> After lunch, an old clergyman addresses me: “I
            heard German spoken” … “You must surely be Catholic?” “No, Protestant,” I reply.<tei:ptr
               corresp="#r0012-fn02" type="footnote"/> We talk for a while. He is Alsatian,
            emigrated 45 years ago. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> On deck,
            hidden underneath a duct, a young seagull is crouching. I throw it up high, it can fly
            perfectly well; what happens afterwards I am unable to follow – their feet are webbed.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> The sun breaks through
            victoriously; we sense the tropics. I promenade on the deck for an hour. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> The atlas then provides me with much that is
            instructive: how small is <tei:rs type="place" key="entity-003147">Europe</tei:rs> – and
            especially <tei:rs type="place" key="entity-002482">Germany</tei:rs> and <tei:rs
               type="place" key="entity-002506">Austria</tei:rs>!! – in comparison with the other
            continents: <tei:rs type="place" key="entity-006660">Asia</tei:rs>!!! <tei:rs
               type="place" key="entity-002482">Germany</tei:rs>, “the superpower,” is really
            crowing too loudly! <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> The young
            Chilean couple are really on their honeymoon: poor, silent, just <tei:pb n="85"/> firmly
            attached to each other at all times. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"
            /></tei:ab>

      </tei:div>
   </sdo:record>


   <sdo:record ID="r0013">
      <sdo:itemDesc>
         <dc:title>Diary entry by Jeanette Schenker August 13, 1936</dc:title>
         <dcterms:created>1936-08-13T12:00:00Z</dcterms:created>
         <dcterms:dateSubmitted>The Date of Electronic Creation Goes Here:
            2024-09-18</dcterms:dateSubmitted>
         <dc:description/>
         <dc:subject/>
      </sdo:itemDesc>

      <tei:div type="transcription">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="85"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-08-13">13. VIII.</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0013-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Ein schöner blauer
            Tag, die Kleider im Schrank ganz unmöglich, ich muß umpacken, leider im Bauch des
               Schiffes!<tei:note xml:id="r0013-fn01" type="editorial" place="foot">Because her
               suitcase would not fit in her cabin (see August 6), and has therefore had to be
               stored in the hold.</tei:note>
            <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Nicht ein deutscher Mensch –
            überhaupt wenige Passagire. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Um
               5<tei:hi rend="supralinear">h</tei:hi> Libertad! An- u. Ausbotung bei fast glatter
            See, dennoch schwierig. Gehe mit dem Cabinen-Stewart vier Treppen hinunter, ein Matrose
            entfernt die Schnur vom Koffer, es ist eine unbeschreiblich unangenehme Angelegenheit.
            Ich finde nicht gleich was ich notirt habe, mir wird entsetzlich heiß, ich muß aufhören,
            bevor ich Alles gefunden habe. Vielleicht kann ich den Koffer in die leere Cabine
            nebenan stellen, morgen will ich die Sache dem Kommissär vortragen: Wie könnte ich
            zuletzt in dieser Hölle einpacken, wohin die guten Kleider legen, ringsum Kisten,
            Oelfässer, es wäre unmöglich! <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"
            /></tei:ab>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0013-se02">Die Flachküste <tei:foreign xml:lang="fre"
               >trist</tei:foreign> – hier wohnen diese elegant gekleideten Leute?, wie können sie
            leben, athmen, kein Baum, kein Grashalm, grau-brauner Staub u. Sand. Hier kann kein Bild
            wirken, kein Instrument klingen, ja auch Bücher sind hier deplazirt. Vielleicht aber
            kann man hier schnell reich werden u. dann fort – fort – – Vor einer schwarzen
            Wolkenwand sieht das Meer ganz hell aus! <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> Kinder sind jetzt an Bord, machen fürchterlichen Lärm, die
            Eltern hören’s nicht, sie spielen „Dame“. Es wird viel gestrickt, ich sehe aber nur
            Anfänge in allen Farben, nichts Vorgeschrittenes – das hat es auch schon immer u. –
            überall gegeben. Es scheint also nicht zu stimmen, daß <tei:pb n="86"/> Anfangen das
            Schwerste sei, Weiterarbeiten, Vollenden scheint mir schwieriger – darüber ist
            nachzudenken! <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Das „fruchtbare
            Nein“, wie mich der geliebte <tei:rs type="person" key="entity-000632">Mann</tei:rs>
            genannt, hat ein ganzes Schiff umgestaltet: Hätte ich zu der Art Verpflegung nicht
            „Nein“ gesagt, dann hätten wir jetzt nicht eine, die fast der auf dem
               „<tei:title>Orazio</tei:title>“ gleichkommt! <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> Eine neue Dame am Tisch, sie reist nach <tei:rs type="place"
               key="entity-005554">Marseille</tei:rs>, spricht spanisch, französisch. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> Nächste Station Balboa. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> Wechsle wieder ein paar Worte mit dem alten
            Geistlichen, er hat seine Muttersprache beinahe vergessen. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> Wir warten eine halbe Stunde auf den Beginn der
            Filmvorführung!!</tei:ab>

      </tei:div>

      <tei:div type="translation">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="85"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-08-13">August 13</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab corresp="r0013-se01"><tei:handShift new="#JS"/>A beautiful day with blue sky; the
            clothes in my cupboard are quite useless, I must repack, unfortunately in the bowels of
            the ship!<tei:ptr corresp="#r0013-fn01" type="footnote"/>
            <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Not a German on board – few
            passengers altogether. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> At 5
            o’clock, La Libertad! Unloading and loading in a sea that is almost completely calm, and
            yet difficult. I go down three flights of stairs with the cabin steward; a sailor undoes
            the knot on my suitcase, it is an indescribably unpleasant experience. I do not
            immediately find what I have jotted down; I become unbearably hot and must stop before I
            have found everything. Perhaps I can put my suitcase in the empty cabin next to mine;
            tomorrow I shall bring up the matter with the commissaire. How can I pack in this
            inferno, after all? Where can I lay out my nice clothes with chests and oil drums
            surrounding me? It would be impossible. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/></tei:ab>

         <tei:ab corresp="r0013-se02">The flat coastline looks sad; do these elegantly dressed
            people live here? How can they live, breathe, where there are no trees, no grass, just
            grey-brown dust and sand. No picture can have an effect here, no musical instrument can
            sound; even books would be out of place here. Perhaps, however, one can get rich quickly
            and then get away – far away. – – In front of a black wall of clouds, the sea looks very
            bright! <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Children are now on board,
            making a frightful noise; the parents don’t hear it, they are playing checkers.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> A lot of knitting is being
            done, but I see only beginnings, in all colors, not anything that has progressed. It is
            therefore not true that <tei:pb n="86"/> beginning something is the hardest thing:
            working on it further, completing it, seems to me more difficult. It is worth thinking
            about this! <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> The “productive
            negative,” as my dear <tei:rs type="person" key="entity-000632">husband</tei:rs> called
            me, has been transformed by an entire ship: had I not said “no” to the sort of
            provisions <tei:supplied reason="clarity">offered on board</tei:supplied>, then we would
            not have had something that approaches what we had on the <tei:title><tei:hi
                  rend="italic">Orazio</tei:hi></tei:title>! — A new lady at the dinner table; she
            is travelling to <tei:rs type="place" key="entity-005554">Marseille</tei:rs>, speaks
            Spanish and French. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> The next stop
            will be Balboa. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> I again exchange a
            few words with the old clergyman; he has almost lost his mother tongue. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> We wait half an hour for the beginning of the
            film showing!!</tei:ab>

      </tei:div>
   </sdo:record>

   <sdo:record ID="r0014">
      <sdo:itemDesc>
         <dc:title>Diary entry by Jeanette Schenker August 14, 1936</dc:title>
         <dcterms:created>1936-08-14T12:00:00Z</dcterms:created>
         <dcterms:dateSubmitted>The Date of Electronic Creation Goes Here:
            2024-09-18</dcterms:dateSubmitted>
         <dc:description/>
         <dc:subject/>
      </sdo:itemDesc>

      <tei:div type="transcription">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="86"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-08-14">14. VIII.</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0014-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Ein trüber Tag,
            schwer bewölkt, schwül! Ueber Nacht ist Hochsommer geworden; gestern war ich noch in
            Wolle, heute ist mir das Leichteste zu schwer! <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> In der Cabine finde ich ein Streichholz, die Cabiniere: „ . .
            durch’s Fenster . . “ (unters Bett?) <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"
            /> Der Film, gespielt von sehr guten Schauspielern, ist lustig, so daß es einem leidtut,
            wenn er vor dem letzten Akt abgebrochen wird. Wohl synchronisiert, Spanisch, mit
            englischen Fußnoten. So wird es verständlich – wenn die Filme über die ganze Welt gehen
            – daß die besten Spieler filmen, nur beim Film erhalten sie Gagen, wie sie kein Theater
            zahlen kann. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Um ½5<tei:hi
               rend="supralinear">h</tei:hi> ist eine – Wasser- Feuersnotprobe angesagt. Um 5<tei:hi
               rend="supralinear">h</tei:hi> sitzen die Passagire noch beisammen u. es ist nichts
            gewesen: kein Wort der Instruktion, nicht einmal über die Einteilung der Bote!
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Ich habe mein Englisch-Lehrbuch
            herausgenommen! Da schon einiger Grund gelegt ist, <tei:pb n="87"/> geht es immerhin
            besser u. unterhaltender, als mit dem Spanisch, mit dem ich nichts mehr zu tun haben
            werde! <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Um 8<tei:hi
               rend="supralinear">h</tei:hi> abends regnet es ganz leise, es ist unerträglich
            schwül. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>

      <tei:div type="translation">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="86"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-08-14">August 14</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab corresp="r0014-se01"><tei:handShift new="#JS"/>A dreary day, overcast and humid! It
            has become high summer overnight. Yesterday I was still in woollens; today my lightest
            clothes are too heavy! <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> In the
            cabin, I find a match; the cabin steward: “… through the window …” (underneath the
            bed?). <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> The film, played by very
            good actors, is cheerful, so one is sorry if it is interrupted before the last act. Well
            synchronized, in Spanish with English subtitles. Thus it is understandable, if the film
            is shown all over the world, that the best actors are making films; it is only in film
            that they receive fees the likes of which no theater is able to pay. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> At 4:30 a water and fire emergency test
            announced. At 5 o’clock the passengers are still sitting together, and nothing has
            happened: no word of instruction, not even about the distribution of the <tei:supplied
               reason="clarity">life</tei:supplied>boats! <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> I have taken my English textbook out! As I have made some
            progress, <tei:pb n="87"/> it will nonetheless go better and be more entertaining than
            Spanish, with which I no longer want to have anything to do! <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> At 8 o’clock it is raining very gently; it is
            unbearably humid. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>
   </sdo:record>

   <sdo:record ID="r0015">
      <sdo:itemDesc>
         <dc:title>Diary entry by Jeanette Schenker August 15, 1936</dc:title>
         <dcterms:created>1936-08-15T12:00:00Z</dcterms:created>
         <dcterms:dateSubmitted>The Date of Electronic Creation Goes Here:
            2024-09-18</dcterms:dateSubmitted>
         <dc:description/>
         <dc:subject/>
      </sdo:itemDesc>

      <tei:div type="transcription">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="87"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-08-15">15. VIII.</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0015-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Während ich mich
            frisire dringt durch das offene Cabinenfenster ein niegehörtes Geräusch: es regnet,
            nein, es schüttet, es ist wie damals auf dem <tei:rs type="place" key="entity-002350"
               >Zeinisjoch</tei:rs>, wir fahren mitten durch ein Gewitter! <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> Am <tei:date when="1910-08-15">15. August
               1910</tei:date> ist das <tei:rs type="place" key="entity-005991"
            >Karersee</tei:rs>-Hotel abgebrannt, wir waren in Weißlahnbad – ob im Tagebuch etwas
            darüber berichtet ist<tei:note xml:id="r0015-fn01" type="editorial" place="foot">Nothing
               is said about this in Heinrich’s diary: there are no entries between August 1 and 31,
               1910. Weisslahnbad is 17 km (10 miles) north of Karerpass, joined by a long-distance
               walking trail that Heinrich and Jeanette must have trekked. This excursion, and the
               information about the hotel fire, are new to us: we knew only that they spent part or
               all of their first ever summer together in Karerpass and Karersee, in the Tyrol: see,
               further, <tei:ref type="correspondence" cRef="OJ-6-4_49">OJ 6/4, [49]</tei:ref>,
               Heinrich to Moriz Violin, July 9, 1910, and <tei:ref type="correspondence"
                  cRef="OJ-7-4_65">OJ 7/4, [65]</tei:ref>, Heinrich and Jeanette to Violin, July 12,
               1910. — Jeanette has placed a question-mark above “Weißlahnbad.”</tei:note>
            <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Alle Menschen scheinen bei der
            Messe zu sein. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Zur vorbestimmten
            Stunde fahren wir an den Kanal heran, halten vor Balboa.<tei:note xml:id="r0015-fn02"
               type="editorial" place="foot">Balboa: the Pacific-side port of the Panama Canal,
               close to Panama City, and part of the American-administered Canal Zone.</tei:note>
            Schon zwei Stunden früher erschienen Riffe, kleine Inseln, auch eine größere, auf der
            eine ansehnliche Stadt auftaucht mit einer Kirche<tei:note xml:id="r0015-fn03"
               type="editorial" place="foot">The ship would have past the Pearl Islands, an
               archipelago lying to the south of Panama. The largest of these is the Isla del Rey;
               on its north coast is the town of San Miguel</tei:note> Schiffe beleben das Meer, ein
            erster Vogel, dann viele Fische springen wie im Spiel über die Wellen, hinter
            zerrissenem Gewölk taucht die Sonne unter – der ganze Tag war gewitterig u. schwül
            gewesen – riesengroß u. blutrot, ein grandioses Schauspiel! Die Passagire ziehen vor,
            schon am Abend das Schiff zu verlassen, besser, als um 5<tei:hi rend="supralinear"
               >h</tei:hi> morgens aufzustehen. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"
            /> Ein Casanova-Film – italienische Mache unter dem Titel „ein neues System“!<tei:note
               xml:id="r0015-fn04" type="editorial" place="foot">Possibly <tei:title level="m">Arma
                  bianca</tei:title> (English: “<tei:title>Bayonet</tei:title>”), a 1936 Italian
               historical adventure film portraying the life of Giacomo Casanova.</tei:note>
            <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Ein großer Schmetterling im Saal,
            vielleicht ein Schwalbenschwanz, spielt mit! <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>

      <tei:div type="translation">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="87"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-08-15">August 15</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab corresp="r0015-se01"><tei:handShift new="#JS"/>While I brush my hair, a noise I
            have never before heard penetrates the open cabin window. It is raining; no, it is
            pouring, it is as it was on the <tei:rs type="place" key="entity-002350">Col of the
               Zeinis</tei:rs>: we’re travelling right through a thunderstorm. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> On <tei:date when="1910-08-15">August 15,
               1910</tei:date>, the <tei:rs type="place" key="entity-005991">Karersee</tei:rs> Hotel
            burned down; we were in Weißlahnbad. I wonder whether anything was said about this in
            the diary.<tei:ptr corresp="#r0015-fn01" type="footnote"/>
            <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Everyone seems to be at mass.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> At the appointed hour, we
            approach the Canal, stopping in front of Balboa.<tei:ptr corresp="#r0015-fn02"
               type="footnote"/> Even two hours before, there had been reefs, small islands, even a
            rather large one on which a sizeable town with a church could be seen.<tei:ptr
               corresp="#r0015-fn03" type="footnote"/> Ships animate the sea. A first bird; then
            many fish jump above the waves, as if in play. The sun sets under a broken cloud cover
            (the entire day had been stormy and sultry), gigantic and blood-red, a grandiose
            spectacle! The passengers decide to leave the ship in the evening; better than getting
            up at 5 o’clock in the morning. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> A
            film about Casanova – an Italian production billed as “a new system”<tei:ptr
               corresp="#r0015-fn04" type="footnote"/>
            <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> A very large butterfly in the
            auditorium, perhaps a swallowtail, joins the action! <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>
   </sdo:record>


   <sdo:record ID="r0016">
      <sdo:itemDesc>
         <dc:title>Diary entry by Jeanette Schenker August 16, 1936</dc:title>
         <dcterms:created>1936-08-16T12:00:00Z</dcterms:created>
         <dcterms:dateSubmitted>The Date of Electronic Creation Goes Here:
            2024-09-18</dcterms:dateSubmitted>
         <dc:description/>
         <dc:subject/>
      </sdo:itemDesc>

      <tei:div type="transcription">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="87"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-08-16">16. VIII.</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0016-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Wieder habe ich das
            erste Stück des Kanals verschlafen, das habe ich aber als letztes Stück auf der Hinreise
            sehr gut be- <tei:pb n="88"/> -trachtet. Die Fahrt durch den Kanal ist wieder ein
            erschütterndes Erlebnis. Hundert Erdbrocken, dicht bewachsen – jetzt blüht die Musa!, –
            machen mit ihrem Gelbgrün einen ganz anderen Eindruck als unsere Hänge. Daß es hier, an
            dem kaum bewegten Wasser, keine Malaria gebe, kann ich nicht glauben, es riecht ja
            darnach! Viele Vögel höre ich zwitschern, pfeifen, auch singen, sie bleiben aber
            unsichtbar. Ein sehr großer blauer Falter fliegt vorbei. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> Um 1<tei:hi rend="supralinear">h</tei:hi> legen wir in Colon
            an, die Bordkapelle spielt, die Menschen sind fieberhaft erregt: die den Ort noch nicht
            kennen, weil sie ihn entdecken wollen, u. die ihn schon kennen, wissen auch warum!
            Wieder viele Möven, eine ganz andere Art, ich möchte sagen: eine intelligentere, als die
            der andern Hemisphäre, sie sind schlank – die drüben sind plump, haben keinen Schwanz u.
            viel kürzere Flügel – es sieht so aus, als flögen die im Pazific nur zum Zweck, die im
            Atlantic aber auch im Spiel, zur Lust! <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> Da ich schon gesehen habe, was in Colon zu sehen ist, bleibe
            ich an Bord. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Wieder verblüfft die
            Menge der in den Lagerhäusern des Hafens aufgestapelten Waren: diesmal sind es
            Steinnüsse, tausende Säcke Steinnüsse, vielleicht für Knopffabriken? Schwarze sind mit
            dem Einladen beschäftigt, sowohl am Pier, wie auch auf dem Schiff, einer wirft mir eine
            Steinnuss hinauf, es dauert bis 10<tei:hi rend="supralinear">h</tei:hi> nachts, drei
               <tei:sic>Krahne</tei:sic> sind in Tätigkeit, ein ohrenzerreißendes Dröhnen! „Hier ist
               <tei:rs type="place" key="entity-002510">U. S. A.</tei:rs>“!, alles ist in
            musterhafter Ordnung, rein, vielleicht reiner als unsere Cabinen, in <tei:pb n="89"/>
            denen Millionen kleinster Ameisen hausen, die vielleicht nicht auf Menschen gehen, aber,
            z. B. in einen Strumpf eingesperrt, schrecklich plagen können u. sich auch an meinen
            Honigtopf wagen. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>

      <tei:div type="translation">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="87"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-08-16">August 16</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab corresp="r0016-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Again, I slept through the first
            section of the Canal; but on the outward journey I observed it thoroughly as the last
            section. <tei:pb n="88"/> The trip through the Canal is again a frightening experience.
            Hundreds of earth mounds, thickly vegetated (now banana plants are in flower!), make a
            completely different impression with their yellow-green color from that of our cliffs.
            That there is no malaria here, on water that is hardly moving, is something I cannot
            believe; it even smells of malaria! I hear many birds twittering, piping, even singing,
            but they remain invisible. A very large blue moth flies past. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> At 1 o’clock we dock in Colon; the ship’s band
            plays, the people are feverishly excited: those who do not know the place, because they
            want to discover it, and those who already know it, <tei:supplied reason="clarity"
               >who</tei:supplied> also know why! Again many seagulls; an entirely different sort, I
            should like to say a more intelligent sort than those of the other hemisphere. They are
            slender; those down there are plump, have no tail and much shorter wings. It appears
            that they flew in the Pacific Ocean only for a purpose; whereas those in the Atlantic
            also fly to play, to enjoy themselves! <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> As I have already seen what there is to see in Colon, I
            remain on board. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Again the
            quantity of materials piled up in the warehouses is astonishing; this time it is
            vegetable ivory, perhaps for button factories? Black people are busy with the loading,
            both on the pier and on board the ship; one of them throws a piece of vegetable ivory at
            me. This lasts until 10 o’clock at night; three cranes are at work, the noise is
            deafening! “Welcome to the <tei:rs type="place" key="entity-002510">U. S. A.</tei:rs>”!
            Everything is in perfect order, clean, probably cleaner than our cabins, in <tei:pb
               n="89"/> which millions of the tiniest ants live; they probably do not crawl on
            people but they can make things frightfully difficult, e.g. by shutting themselves up in
            a sock or venturing on to my honey pot. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>
   </sdo:record>

   <sdo:record ID="r0017">
      <sdo:itemDesc>
         <dc:title>Diary entry by Jeanette Schenker August 17, 1936</dc:title>
         <dcterms:created>1936-08-17T12:00:00Z</dcterms:created>
         <dcterms:dateSubmitted>The Date of Electronic Creation Goes Here:
            2024-09-12</dcterms:dateSubmitted>
         <dc:description/>
         <dc:subject/>
      </sdo:itemDesc>

      <tei:div type="transcription">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="89"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-08-17">17. VIII.</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0017-se01"><tei:handShift new="#JS"/>„Bezahle ihn u. gut“
            höre ich noch im Halbschlaf. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/>
            Nachts haben auf dem deutschen Schiff „<tei:title>Caraiba</tei:title>“ deutsche Matrosen
            ein Heimatlied gesungen – war das Heimweh, was ich empfand? – ich stecke den Kopf durch
            die Lücke u. lausche <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Unser Schiff
            verläßt Colon um 10<tei:hi rend="supralinear">h</tei:hi> (geplant: 9<tei:hi
               rend="supralinear">h</tei:hi>), das Caraibische Meer empfängt uns ziemlich
            unfreundlich, bedeckter Himmel, heftigster Wind, es schlingert, es gibt wieder Kranke!
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Der „Casanova“-Film scheußlich,
            aber „ein neues System“! <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>

      <tei:div type="translation">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="89"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-08-17">August 17</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab corresp="r0017-se01"><tei:handShift new="#JS"/>“Pay him, and pay him well,” I hear
            as I am still only half asleep. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> In
            the night, I heard German sailors aboard the German ship <tei:title><tei:hi
                  rend="italic">Caraiba</tei:hi></tei:title> sing a homeland song; was it
            homesickness that I felt? I put my head through the gap and listen carefully.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Our ship leaves Colon at 10
            o’clock (not 9 o’clock, as planned). The Caribbean Sea receives us in a rather
            unfriendly way: overcast sky, fierce wind; the ship lurches, people are again ill!
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> The Casanova film was awful,
            but “a new system.” <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>
   </sdo:record>

   <sdo:record ID="r0018">
      <sdo:itemDesc>
         <dc:title>Diary entry by Jeanette Schenker August 18, 1936</dc:title>
         <dcterms:created>1936-08-18T12:00:00Z</dcterms:created>
         <dcterms:dateSubmitted>The Date of Electronic Creation Goes Here:
            2024-09-18</dcterms:dateSubmitted>
         <dc:description/>
         <dc:subject/>
      </sdo:itemDesc>

      <tei:div type="transcription">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="89"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-08-18">18. VIII.</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0018-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Eine zerbrochene
            Nacht, es ist entsetzlich heiß in der Cabine, <tei:del rend="overstrike">wie</tei:del>
            es schlingert stark, wie ich mich erheben will geht es nicht gleich, ich muß noch eine
            Weile liegenbleiben – nach dem Frühstück ist es wieder besser, es ist jedenfalls besser
            zu essen, als zu fasten. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Neue
            Passagire! <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Als wir Puerto Columbia
            verlassen wollen, begibt sich gerade unter dem Schiff eine Eruption, klein, aber
            interessant genug: wolkenartig, wie kochend kommt der Grund herauf, wer weiß aus wie
            viel tausend Meter Tiefe, das Wasser wird lehmig braun u. es bildet sich hinter dem
            Schiff ein Strudel! Nur zwei geistliche Herren beobachten außer mir das Schauspiel „ . .
            ein <tei:foreign xml:lang="lat">eruptus</tei:foreign>“ sagt der Eine – die übrigen
            Menschen sind anderweitig occupiert. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"
            /> Ich fühle mich gar nicht wohl, nehme Pillen, die Cabine ist eine <tei:pb n="90"/>
            Hölle trotz Ventilator u. zugeführter Kaltluft. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> Chirocco!! <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>

      <tei:div type="translation">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="89"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-08-18">August 18</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab corresp="r0018-se01"><tei:handShift new="#JS"/>A night of interrupted sleep. It is
            unbearably hot in the cabin, the ship is tossing and turning violently. As I try to get
            up, I don’t succeed immediately; I must lie down a while longer. After breakfast I feel
            better again; at any rate it is better to eat than to fast. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> New passengers! <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> As we are about to leave Puerto Colombia, there is an
            eruption right underneath the ship, a small one but significant enough. Like clouds, the
            ground swells up as if boiling; who knows how many thousands of meters deep? The water
            becomes loamy and resembles a strudel behind the ship. Besides me, only two clergymen
            observe the spectacle: “an <tei:foreign xml:lang="lat"><tei:hi rend="italic"
                  >eruptus</tei:hi></tei:foreign>,” says one of them; the other people are occupied
            with other things. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> I do not feel
            at all well, take pills; the cabin is an <tei:pb n="90"/> inferno in spite of a fan and
            cold air being introduced. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/>
            Scirocco!! <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>
   </sdo:record>


   <sdo:record ID="r0019">
      <sdo:itemDesc>
         <dc:title>Diary entry by Jeanette Schenker August 19, 1936</dc:title>
         <dcterms:created>1936-08-19T12:00:00Z</dcterms:created>
         <dcterms:dateSubmitted>The Date of Electronic Creation Goes Here:
            2024-09-18</dcterms:dateSubmitted>
         <dc:description/>
         <dc:subject/>
      </sdo:itemDesc>

      <tei:div type="transcription">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="90"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-08-19">19. VIII.</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0019-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Nur einmal erwacht,
            bis ½9<tei:hi rend="supralinear">h</tei:hi> geschlafen! <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> Es ist etwas kühler, blau der Himmel, blau das Meer!
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Die Magengegend ist noch
            unruhig, ich sehe alle Menschen irgendwie leiden, sie halten ein Tuch vor die Stirn, vor
            ein Ohr, manche schlafen auf ihrem Sessel. Ich gehe mit dem englischen Lehrbuch auf Deck
            hin u. her, es schlingert heftig. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/>
            Nach Tisch tauchen Inseln auf, wahrscheinlich die kleinen Antillen – da sich der Pöbel
            um die Karte herum bis weit auf den Weg hinaus etablirt hat, kann ich nicht zur Karte
               zu.<tei:note xml:id="r0019-fn01" type="editorial" place="foot">Jeanette may have seen
               the islands of Aruba, Curaçao and Bonaire, at the southwestern tip of the Lesser
               Antilles. The ship would have passed them on the way from Puerto Colombia and La
               Guaira.</tei:note>
            <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Eine junge Frau ist an Bord mit
            ihrem Gatten u. 3 Kindern, das jüngste ist 4 Wochen alt, die Mutter nährtes selbst. Fast
            ständig hält es der Vater auf dem Schoß, es ist auch im ärgsten Zug fast nackt, es ist
            fast immer wach u. weint nie! <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Noch
            immer Wüstenwind!! – Ich erkläre mir die Tatsache, daß fast alle Menschen die Fahrt nach
            Südamerika besser bestanden haben so: Hin ging es mit der Strömung u. dem Wind, jetzt
            gegen Wind u. Strom, auch mag der Mai der beste Monat für diese Reise sein.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>

      <tei:div type="translation">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="90"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-08-19">August 19</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab corresp="r0019-se01"><tei:handShift new="#JS"/>I awoke only once in the night and
            slept until 8:30. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> It is somewhat
            cooler; the sky is blue, the sea also blue. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> My digestive tract is still unsettled; I see everyone
            suffering in some way, holding a kerchief in front of their forehead, or in front of an
            ear. Some sleep in their chairs. I walk about on the deck with my English textbook, the
            ship continues to lurch violently. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/>
            After lunch, islands appear, probably the Lesser Antilles; as the riffraff have
            sequestered the map for some time, I cannot gain access to it.<tei:ptr
               corresp="#r0019-fn01" type="footnote"/>
            <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> A young lady is on board with her
            husband and three children; the youngest is four weeks old, the mother breastfeeds it.
            The father holds it on his lap almost the whole time; even in the midst of everything it
            is almost completely naked, it is almost always awake and never cries! <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> Still always a desert wind!! I explain to
            myself the fact that nearly everyone survived the trip to South America better in that
            direction: the outward voyage went with the current and the wind; now we are travelling
            against the wind and the current. Also, May is perhaps the best month for this trip!
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>
   </sdo:record>

   <sdo:record ID="r0020">
      <sdo:itemDesc>
         <dc:title>Diary entry by Jeanette Schenker August 20, 1936</dc:title>
         <dcterms:created>1936-08-20T12:00:00Z</dcterms:created>
         <dcterms:dateSubmitted>The Date of Electronic Creation Goes Here:
            2024-09-18</dcterms:dateSubmitted>
         <dc:description/>
         <dc:subject/>
      </sdo:itemDesc>

      <tei:div type="transcription">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="90"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-08-20">20. VIII.</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0020-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Wieder La Quayra!
            Hitze lastet auf den winzigen Holzhäuschen, die Menschen wischen den Schweiß gar nicht
            mehr ab, er rinnt. Mehrere Kirchen! Ein großer Pelikan! Viel Ladung. Eine 70 Jahre alte
            Dame ist an Land gegangen, um 5 kg Café zu kaufen – muß eine Krämerin sein! Langusten
            liegen auf Deck, was für eine seltsame Spielerei der <tei:pb n="91"/> Natur!
               <tei:supplied reason="punctuation"><tei:milestone unit="section"
                  rend="inline em-dash"/></tei:supplied> Mehrere Geistliche sind eingestiegen.
            „Damen“ mit Blech in den Ohren, das bis auf den Busen hängt – aber geschickt geschminkt,
            Uebung macht den Meister! Ein Ehepaar, Spagniolen, ich erkenne sie, bevor sie zu
            sprechen beginnen! – sie werden von einer Menge Damen mit riesigen Blumensträußen
            begleitet; eine von ihnen ist in weißen Satin gekleidet, dazu Hut, Handschuhe, Schuhe,
            Gürtel, Knöpfe, Tasche u. Ohrgehänge in Grün – in La Quayra!! – ob sich auch in solch’
            einem Häuschen wohnt: Kochstelle – Schlafstelle? <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> Die roten Hänge der Küste sehen aus, als hätte sie gestern
            ein Erdbeben ausgespieen. Der Hafen muß aber wirtschaftliche Bedeutung haben, das
            entzieht sich aber meiner Beurteilung. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> Die neuen Ankömmlinge sind krank. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> Ich bin von der Hitze matt, wenig Lust zum
            lernen, trotzdem das Englisch mich jetzt mehr als früher interessirt. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>

      <tei:div type="translation">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="90"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-08-20">August 20</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab corresp="r0020-se01"><tei:handShift new="#JS"/>La Guaira again! The heat bears down
            on the tiny wooden shacks, the people no longer wipe the sweat away: it runs. Several
            churches. A large pelican! Much loading. A 70-year-old lady went ashore to buy 5
            kilograms of coffee: she must be a shopkeeper! Crawfish lie on the deck; what a strange
            play of nature! <tei:pb n="91"/>
            <tei:supplied reason="punctuation"><tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"
               /></tei:supplied> Several clergymen have come on board. “Ladies” with metal earrings
            that hang as far as their breasts – but they are elegantly made up: practice makes
            perfect! A married couple, Sephardic Jews – I recognize them before they begin to speak!
            – they are accompanied by a lot of ladies with gigantic bouquets of flowers. One of them
            is dressed in white satin, together with hat, gloves, shoes, belt, buttons, handbag and
            earrings in green – in La Guaira!! – do they also live in such shacks: are these places
            to cook, or to sleep? <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> The red
            cliffs of the coast look as if an earthquake had spewed them out yesterday. The harbor,
            however, must be of commercial significance, but that goes beyond my judgment.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> The new arrivals are ill.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> I am worn out by the heat, with
            little enthusiasm for learning, despite my being more interested in the English language
            than previously. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>
   </sdo:record>

   <sdo:record ID="r0021">
      <sdo:itemDesc>
         <dc:title>Diary entry by Jeanette Schenker August 21, 1936</dc:title>
         <dcterms:created>1936-08-21T12:00:00Z</dcterms:created>
         <dcterms:dateSubmitted>The Date of Electronic Creation Goes Here:
            2024-09-19</dcterms:dateSubmitted>
         <dc:description/>
         <dc:subject/>
      </sdo:itemDesc>

      <tei:div type="transcription">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="91"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-08-21">21. VIII.</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0021-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Der Film wird immer
            blöder, der Fassungskraft dieser Gesellschaft angepasst, sie ist sehr gemischt – am
            liebsten ist mir das 4 Wochen alte Maderl! <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> Schade, daß ich nicht verstehen kann, was die in den
            Salonwinkeln hockenden Weiber schwatzen, es wäre sicherlich amusant. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> Um 5<tei:hi rend="supralinear">h</tei:hi>
            suche ich den Kommissär in meiner Kofferangelegenheit zu sprechen, er ist unauffindbar.
            Promenire dann eine Weile auf Deck. Ein junger Geistlicher tritt zu mir: „Ich habe
            Deutsch sprechen gehört“ u. so sprechen wir weiter bis 7<tei:hi rend="supralinear"
               >h</tei:hi>. Er war 12 Jahre <tei:pb n="92"/> Lehrer an einer Klosterschule in
            Caracas, geht nun zurück in die Heimat, Schlesien, „dieses Klima!“ (<tei:rs
               type="person" key="entity-003968">Humboldt</tei:rs>: „ . . die schönste Stadt der
            Welt – ewiger Frühling“!?!).<tei:note xml:id="r0021-fn01" type="editorial" place="foot"
                  ><tei:hi rend="italic">Die Gegenden von Salzburg, Neapel und Constantinopel halte
                  ich für die schönsten edr Er</tei:hi>de (“The regions of Salzburg, Naples, and
               Constantinople are those I regard as the most beautiful on earth”), a saying
               erroneously attributed to Alexander von Humboldt. Humboldt never visited
               Constantinople; he did, however, write that Salzburg was “the most beautiful place in
               Germany” he had ever seen (letter of August 14, 1828), but made no remark about its
               climate.</tei:note>
            <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Meine Kabine ist
               <tei:sic>tötlich</tei:sic> heiß, ich wasche mich kalt von Kopf bis Fuss u. bin gleich
            wieder in Schweiß gebadet. Um 12<tei:hi rend="supralinear">h</tei:hi> nachts gehe ich
            noch hinaus, zurückgekehrt finde ich kein Wasser vor. Suche den Stewart, der alte Blinde
            bringt mir eine Kanne Wasser. Nebenan im Rauchsalon lacht der Kastrat noch bis 1<tei:hi
               rend="supralinear">h</tei:hi>! <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"
            /></tei:ab>

      </tei:div>

      <tei:div type="translation">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="91"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-08-21">August 21</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab corresp="r0021-se01"><tei:handShift new="#JS"/>The scene becomes ever more foolish,
            appropriate to the mental capacity of this society; it is very mixed; my favorite is the
            four-week-old girl! <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> A pity that I
            cannot understand what the wives who are sitting in the corners of the lounge are
            chatting about: it would surely be amusing. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> At 5 o’clock I look for the commissaire to speak with him
            about the matter of my luggage; he is not to be found. A young clergyman approaches me:
            “I have heard German spoken”; and so we speak further, until 7 o’clock. He was <tei:pb
               n="92"/> a teacher at a convent school in Caracas, and is now returning to his
            homeland, Silesia: “this climate!” (<tei:rs type="person" key="entity-003968"
               >Humboldt</tei:rs>: “the most beautiful city in the world: eternal
               springtime”!?!).<tei:ptr corresp="#r0021-fn01" type="footnote"/>
            <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> My cabin is deathly hot; I wash
            myself with cold water from head to toe and am immediately bathed in sweat again. At 12
            o’clock at night I go out again; when I return there is no water. I look for the
            steward; the old blind man brings me a jug of water. Nearby, in the smoking lounge, the
            castrato laughs as late as 1 o’clock. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>
   </sdo:record>


   <sdo:record ID="r0022">
      <sdo:itemDesc>
         <dc:title>Diary entry by Jeanette Schenker August 22, 1936</dc:title>
         <dcterms:created>1936-08-22T12:00:00Z</dcterms:created>
         <dcterms:dateSubmitted>The Date of Electronic Creation Goes Here:
            2024-09-19</dcterms:dateSubmitted>
         <dc:description/>
         <dc:subject/>
      </sdo:itemDesc>

      <tei:div type="transcription">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="92"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-08-22">22. VIII.</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0022-se01"><tei:handShift new="#JS"/>. Das Wasser ist
            wieder da! <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Nach dem Frühstuck beim
            Kommissär, er verspricht alles. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/>
            Auf Deck; es ist etwas kühler, sehr windig. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> Nach dem Essen zur Promenade schließt sich mir wieder der
            Geistliche an, ein sympathischer Junge, nur mittelmäßig begabt, ein „Herr Professor“!
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Die Passagire lungern herum,
            mehr tot als lebendig. Die Kabine meiden alle wie die Hölle, auf Deck ist sehr
            stürmisch, in den Gesellschaftsräumen zieht es entsetzlich – Alle zählen die Tage: Land
            – Land!! Der Appetit liegt völlig darnieder, trinken, trinken möchte man, aber je mehr
            man trinkt, umso mehr wächst der Durst, ich trinke gar nicht. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> Ein Ball? Ohne Tänzer, ohne Tänzerinnen? Es
            ist aber doch bis spät nachts sehr unruhig. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/></tei:ab>
      </tei:div>

      <tei:div type="translation">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="92"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-08-22">August 22</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab corresp="r0022-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Water has been restored!
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> After breakfast, with the
            commissaire, who promises me everything. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> On deck; it is somewhat cooler, very windy. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> After lunch, the clergyman again joins me: a
            congenial young man, only moderately gifted, a “Professor”! <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> The passengers hang about, more dead than
            alive. Everyone avoids their cabins as if they were an inferno; on deck it is very
            stormy, in the public spaces it is frightfully windy – everyone counts the days when
            they will see land!! My appetite is thoroughly suppressed; I would like to drink, but
            the more I would drink, the greater would be my thirst; so I drink nothing at all.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> A ball? Without dancers, male
            or female. But it is still very noisy until late at night. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>
   </sdo:record>

   <sdo:record ID="r0023">
      <sdo:itemDesc>
         <dc:title>Diary entry by Jeanette Schenker August 23, 1936</dc:title>
         <dcterms:created>1936-08-23T12:00:00Z</dcterms:created>
         <dcterms:dateSubmitted>The Date of Electronic Creation Goes Here:
            2024-09-19</dcterms:dateSubmitted>
         <dc:description/>
         <dc:subject/>
      </sdo:itemDesc>

      <tei:div type="transcription">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="92"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-08-23">23. VIII.</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0023-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Etwas kühler, ein
            angenehmer Wind, wenn er auch das Haar zerzaust. Promenire wieder mit dem Geistlichen,
            man spricht – leer, leer! <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Mittags
            liegt die Passagierliste auf, lauter Nullen! <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> Habe gar keinen Appetit, ein mir ganz unbe- <tei:pb n="93"/>
            -kannter Zustand, irgend etwas Gutes, Feines könnte ihn vielleicht wieder wecken. Ein
            etwas Brot u. Käse, eine Orange, Café. Die Ruhe nach Tisch? Aber die Kleider kann man
            wenigstens ablegen. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Zum erstenmal
            sehe ich den jungen Geistlichen mit dem Brevier! <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> Auf dem Schiff geht das Gerücht, daß wir die Straße von
            Gibraltar begleitet von zwei italienischen Kriegschiffen passiren werden!!
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>

      <tei:div type="translation">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="92"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-08-23">August 23</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab corresp="r0023-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Somewhat cooler; an agreeable wind,
            even though it ruffles my hair. I promenade again with the clergyman; empty words are
            spoken! <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> At midday the passenger
            list is displayed, nothing but nonentities! <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> I have no appetite at all, a situation entirely unknown to
            me. <tei:pb n="93"/> Anything good, or fine, might perhaps restore it. Some bread and
            cheese, an orange, coffee. A rest after lunch. But at least one can shed one’s clothes.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> For the first time I see the
            young clergyman with his prayer book! <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> Aboard the ship, the rumor spreads that we shall pass through
            the Straits of Gibraltar accompanied by two Italian warships!! <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>
   </sdo:record>

   <sdo:record ID="r0024">
      <sdo:itemDesc>
         <dc:title>Diary entry by Jeanette Schenker August 24, 1936</dc:title>
         <dcterms:created>1936-08-24T12:00:00Z</dcterms:created>
         <dcterms:dateSubmitted>The Date of Electronic Creation Goes Here:
            2024-09-19</dcterms:dateSubmitted>
         <dc:description/>
         <dc:subject/>
      </sdo:itemDesc>

      <tei:div type="transcription">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="93"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-08-24">24. VIII.</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0024-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Der Film von
            gestern: wie für diese Kinder gemacht. Ein Dienstmädchen, vom Gutsherrn geschwängert,
               <tei:add place="interlinear-above">landet,</tei:add> aus dem Hause gejagt, in einem
            Bordell – Schluß des ersten Teiles! <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"
            /> Das Meer zeigt ein ganz neues Gesicht: als ob es im Brei wäre rollen Wogen schwer u.
            langsam daher, ohne Kämme, darüber aber helle Sonne, blauer Himmel, etwas weniger heiß.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Ich will Strümpfe kaufen, finde
            aber den Mann nicht, den ich dazu brauche. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> Nach Tisch schreibe ich meine Notizen rein, es dauert 3
            Stunden. Dann versuche ich in der Kabine zu ruhen, es ist aber viel zu heiß. Nach dem
            Abendessen einige Abkühlung, vor dem Essen noch ein wenig Englisch. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>

      <tei:div type="translation">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="93"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-08-24">August 24</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab corresp="r0024-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Yesterday’s film: as if made for
            these children. A servant girl, made pregnant by the estate owner, is thrown out of the
            house and <tei:add place="interlinear-above">ends up</tei:add> in a brothel: end of Part
            1! <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> The sea is putting on an
            entirely new face; as if we were in a thick soup, the waves roll about heavily and
            slowly, without crests. But there is bright sunlight and blue sky above, and it is less
            hot. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> I want to buy stockings but
            cannot find the man whom I need for this. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> After this I write up my notes neatly; it takes three hours.
            Then I try to rest in my cabin, but it is much too hot. After supper it cools down
            somewhat; before the meal, a little English. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>
   </sdo:record>


   <sdo:record ID="r0025">
      <sdo:itemDesc>
         <dc:title>Diary entry by Jeanette Schenker August 25, 1936</dc:title>
         <dcterms:created>1936-08-25T12:00:00Z</dcterms:created>
         <dcterms:dateSubmitted>The Date of Electronic Creation Goes Here:
            2024-09-19</dcterms:dateSubmitted>
         <dc:description/>
         <dc:subject/>
      </sdo:itemDesc>

      <tei:div type="transcription">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="93"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-08-25">25. VIII.</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0025-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Sehr angenehme
            Temperatur! Nördlich zieht ein Schiff in der selben Richtung – ich höre die Leute sagen
            der „<tei:title>Orazio</tei:title>“ (der könnte doch nur in entgegengesetzter Richtung
            fahren!) <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Ich spreche den jungen
            Geistlichen an, wir wechseln einige Worte – die alten Fraters scheinen darüber verstimmt
            zu sein, daß der junge eine Frau – u. sei sie auch eine Urgroßmutter – stundenlang
            Gesellschaft leistet. Und es mag <tei:pb n="94"/> wohl auch seltsam wirken: Der junge
            Mann in der schwarzen Soutane mit der ganz in Weiß gekleideten alten Dame, wenn auch
            vielleicht als Bild apart. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Zur
            Eruption: Vulcan mißgönnte schon lange die begeisterten Hymnen, die dem Neptun gesungen
            wurden – er öffnete das engste Ventil seiner Werkstatt nur um zu erinnern: Ich bin der
            Stärkere. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Den ganzen Tag über
            angenehm kühl u. windig – wir sind jenseits der „Tropen!“ – –</tei:ab>

      </tei:div>

      <tei:div type="translation">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="93"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-08-25">August 25</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab corresp="r0025-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Very agreeable temperature! To the
            north, a ship is sailing in the same direction. I hear people say that it is the
                  <tei:title><tei:hi rend="italic">Orazio</tei:hi></tei:title> (but that ship could
            only be travelling in the opposite direction!) <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> I speak with the young clergyman, we exchange a few words.
            The old monks seem displeased that the youth keeps company for hours on end with a
            woman, even if she could be his great grandmother. And it may have <tei:pb n="94"/> even
            a strange effect: the young man in the black soutane with the old lady completely
            clothed in white, even though it would be an unusual picture. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> Concerning the eruption: Vulcan had long
            begrudged the inspired hymns that were sung to Neptune; he opened the narrowest outlet
            in his workshop just to remind us that he was the stronger force. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> Pleasantly cool and windy throughout the day:
            we have sailed beyond the “tropics”! – –</tei:ab>

      </tei:div>
   </sdo:record>

   <sdo:record ID="r0026">
      <sdo:itemDesc>
         <dc:title>Diary entry by Jeanette Schenker August 26, 1936</dc:title>
         <dcterms:created>1936-08-26T12:00:00Z</dcterms:created>
         <dcterms:dateSubmitted>The Date of Electronic Creation Goes Here:
            2024-09-19</dcterms:dateSubmitted>
         <dc:description/>
         <dc:subject/>
      </sdo:itemDesc>

      <tei:div type="transcription">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="94"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-08-26">26. VIII.</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0026-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Während der
            nächtlichen Tanzerei ist eine „Dame“ unwohl geworden, es hat sich alles gerade unter
            meinem Fenster abgespielt – bald war wieder Ruhe. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> Ein blauer sonniger Tag, sehr windig. Eine Stunde
            Deckpromenade. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Es ist possierlich
            zu sehen, wie sich all diese Nullen aufspielen, vielleicht ist die Parade nirgend so wie
            auf dem engen Raum eines Schiffes zu beobachten. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> Der Tag bleibt schön, aber windig, auf Deck nicht ganz
            angenehm. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>

      <tei:div type="translation">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="94"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-08-26">August 26</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab corresp="r0026-se01"><tei:handShift new="#JS"/>During the nighttime dance, a “lady”
            became unwell; everything took place right beneath my window, and things were soon quiet
            again. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> A sunny day, with blue sky,
            very windy. A promenade on deck for an hour. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> It is comical to see how all these nonentities put on airs;
            perhaps a parade of this sort cannot be seen anywhere else than in the confines of an
            ocean liner. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> The day remains
            beautiful, but windy; it is not so pleasant on deck. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>
   </sdo:record>

   <sdo:record ID="r0027">
      <sdo:itemDesc>
         <dc:title>Diary entry by Jeanette Schenker August 27, 1936</dc:title>
         <dcterms:created>1936-08-27T12:00:00Z</dcterms:created>
         <dcterms:dateSubmitted>The Date of Electronic Creation Goes Here:
            2024-09-19</dcterms:dateSubmitted>
         <dc:description/>
         <dc:subject/>
      </sdo:itemDesc>

      <tei:div type="transcription">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="94"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-08-27">27.</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0027-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Schöner blauer Tag,
            angenehm kühl, hoher Barometerstand. Anstalten für ein Bordfest werden getroffen, der
            Speisesaal, der Salon mit Lampions geschmückt. Ich werde mir mein Bordband holen, das
            Abendessen in der Cabine nehmen. Habe noch das Bordfest auf dem
               <tei:title>Orazio</tei:title> im Ohr. (Donnerstag)<tei:note xml:id="r0027-fn01"
               type="editorial" place="foot">Donnerstag: August 27 fell on a Thursday. But Jeanette
               may also be referring to the thunderous noise during a party on board a
               ship.</tei:note> Nach der Jause mit dem englischen Buch, ziemliche Forschritte – aber
            die Aussprache!?? Werde doch einen Lehrer brauchen. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> Lasse mir ein Gefrorenes u. Obst bringen, sie schicken mir
            auch ein Glas Chjampagner, das die Kamerera auf mein Wohl in einem Zuge leert. Ich lese
            im Bett <tei:pb n="95"/> noch lange u. weine – weine – –</tei:ab>

      </tei:div>

      <tei:div type="translation">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="94"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-08-27"><tei:supplied>August</tei:supplied> 27</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab corresp="r0027-se01"><tei:handShift new="#JS"/>A beautiful day with blue sky,
            pleasantly cool, with a high barometer reading. Arrangements for a party on board are
            encountered: the dining room and the lounge are adorned with Chinese lanterns. I shall
            collect my board book and take supper in my cabin. I still have the sound of the party
            aboard the <tei:title><tei:hi rend="italic">Orazio</tei:hi></tei:title> in my ears.
               (Thursday)<tei:ptr corresp="#r0027-fn01" type="footnote"/> After teatime, rather good
            progress made with the English book – but the pronunciation!?? I shall need a teacher
            after all. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> I ask them to bring me
            an ice cream and some fruit; they also bring me a glass of champagne which the waitress
            downs in one swig, drinking to my good health. I read in bed <tei:pb n="95"/> for a long
            time, and cry, and cry again. – –</tei:ab>

      </tei:div>
   </sdo:record>


   <sdo:record ID="r0028">
      <sdo:itemDesc>
         <dc:title>Diary entry by Jeanette Schenker August 28, 1936</dc:title>
         <dcterms:created>1936-08-28T12:00:00Z</dcterms:created>
         <dcterms:dateSubmitted>The Date of Electronic Creation Goes Here:
            2024-09-19</dcterms:dateSubmitted>
         <dc:description/>
         <dc:subject/>
      </sdo:itemDesc>

      <tei:div type="transcription">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="95"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-08-28">28. VIII.</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0028-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Schwer bedeckt,
            stark bewegt die Luft u. das Meer, trotzdem schwül. Eine Stunde auf Deck promenirt,
            Hände u. Haar werden feucht. Nach Tisch kommt die Sonne durch, es wird frisch um ½
               8<tei:hi rend="supralinear">h</tei:hi>, nach dem Abendessen, schaut uns aus klarem
            Himmel der ¾-Mond an. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Fleißig
            gelernt, es macht mir jetzt viel Spaß. Schade, daß ich nicht als Kind Sprachen gelernt
            habe, als Hänschen,<tei:note xml:id="r0028-fn01" type="editorial" place="foot">Jeanette
               is perhaps referring to her nephew <tei:rs type="person" key="entity-000316">Hans
                  Gutmann</tei:rs>, who probably grew up speaking German at home and Rumanian in
               school, and must have learned other languages as he moved around for work</tei:note>
            wo mir Lernen so leicht gefallen ist. „. . so viele Male ist man ein Mensch.“?<tei:note
               xml:id="r0028-fn02" type="editorial" place="foot">Jeanette is paraphrasing “So viel
               man Sprachen kann, so viel mal ist man Mensch,” a saying attributed to King Charles V
               of Spain: one is as many people as the languages one can speak.</tei:note> – es
            können aber so viele Trottel viele Sprachen!? <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> Der Unterschied zwischen den beiden Schiffen: Ueber dem
               <tei:title>Orazio</tei:title> schwebte doch, wenn auch dünn, der Duft einer höheren
            Kultur, die Menschen auf diesem Schiff ahnen nicht einmal etwas davon. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> Anny Ondra<tei:note xml:id="r0028-fn03"
               type="editorial" place="foot">Anny Ondra, born Anna Sophie Ondráková (1903–87), Czech
               film star. The film shown on board the ship may have been <tei:title level="m">Der
                  junge Graf</tei:title> (“<tei:title>The Young Count</tei:title>”), a 1935
               Czech-German circus film.</tei:note> – fast ein Clown – aber sie unterhält eine halbe
            Stunde lang. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>

      <tei:div type="translation">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="95"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-08-28">August 28</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab corresp="r0028-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Heavily overcast. The air and the
            sea are turbulent; despite this, it is muggy. After an hour’s promenade on deck, my
            hands and hair are damp. After lunch, the sun breaks through; it is fresh at 7:30; after
            supper the moon, three-quarters illuminated, looks down on us from a clear sky.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> I have learned <tei:supplied
               reason="clarity">English</tei:supplied> assiduously, and I now enjoy it very much. A
            pity that I did not learn foreign languages as a child, like little Hans,<tei:ptr
               corresp="#r0028-fn01" type="footnote"/> as learning comes so easily to me. “… so many
            times is one a person”?<tei:ptr corresp="#r0028-fn02" type="footnote"/> – but so many
            morons can speak many languages!? <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/>
            The difference between the two ships: On the <tei:title><tei:hi rend="italic"
                  >Orazio</tei:hi></tei:title> there hovered the scent of a higher culture, albeit
            faintly; the people on this ship haven’t the slightest idea of it. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> Anny Ondra:<tei:ptr corresp="#r0028-fn03"
               type="footnote"/> almost a clown, but she can be entertaining for half an hour.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>
   </sdo:record>

   <sdo:record ID="r0029">
      <sdo:itemDesc>
         <dc:title>Diary entry by Jeanette Schenker August 29, 1936</dc:title>
         <dcterms:created>1936-08-29T12:00:00Z</dcterms:created>
         <dcterms:dateSubmitted>The Date of Electronic Creation Goes Here:
            2024-09-19</dcterms:dateSubmitted>
         <dc:description/>
         <dc:subject/>
      </sdo:itemDesc>

      <tei:div type="transcription">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="95"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-08-29">29.</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0029-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Soll ich <tei:rs
               type="person" key="entity-000774">Mozio</tei:rs> ein Radio-Telegramm schicken? Nach
            ihm! Schon heute freue ich mich, daß ich alle diese Menschen nie mehr im Leben sehen
            werde. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Ein schöner Tag, warm aber
            nicht lästig, ohne Wind. Da ich erst sehr spät einschlafen kann, schlafe ich dann
            morgens bis 9<tei:hi rend="supralinear">h</tei:hi>. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> Die Menschen auf dem Schiffe wissen gar nicht was es heißt,
            Rücksicht auf den Anderen nehmen; sie kommen nachts um 12<tei:hi rend="supralinear"
               >h</tei:hi> aus der Bar u. benehmen sich so ungezogen, wie tagsüber, pfeifen, lesen
            laut, schlagen die Türen zu usw. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/>
            Im <tei:pb n="96"/> hellen Sonnenschein fliegt ein Silberfischlein hin über die blauen
            Wogen – Mondlicht spielt auf den Wellen, der blaue Stern leuchtet. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> Englisch gelernt, es ist nicht die richtige
            Methode, wenn ich aber weiterkomme, ist es nicht doch eine gute? Die Lücken werden so
            nach u. nach ausgefüllt werden. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/>
            Paganini im Film – armer <tei:rs type="person" key="entity-003093"
               >Paganini</tei:rs>!<tei:note xml:id="r0029-fn01" type="editorial" place="foot"
               >Probably <tei:title level="m">Gern hab' ich die Frau'n geküßt</tei:title> (1934), a
               German musical film based on the operetta <tei:title level="m">Paganini</tei:title>
               by <tei:rs type="person" key="entity-000514">Franz Léhar</tei:rs>, which was composed
               nine years earlier.</tei:note>
            <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>

      <tei:div type="translation">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="95"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-08-29"><tei:supplied>August</tei:supplied> 29</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab corresp="r0029-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Should I send <tei:rs type="person"
               key="entity-000774">Mozio</tei:rs> a radio telegram? As he instructed! I am already
            glad today that I shall never again in my life see all these people. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> A beautiful day, warm but not oppressive,
            without wind. As I could not fall asleep until late, I sleep in the morning until 9
            o’clock. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> The people on board the
            ship have no idea at all what it means to show courtesy to others; they leave the bar at
            12 o’clock at night and behave as rudely as during the day, whistling, reading loudly,
            slamming the door, etc. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/>
            <tei:pb n="96"/> In bright sunshine, a little silver fish flies over the blue waves.
            Moonlight plays on the waves; the blue star shines. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> English learned: it is not the correct method, but if I make
            progress is it nonetheless not a good one? The gaps will gradually be filled.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Paganini in film – poor <tei:rs
               type="person" key="entity-003093">Paganini</tei:rs>!<tei:ptr corresp="#r0029-fn01"
               type="footnote"/>
            <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>
   </sdo:record>

   <sdo:record ID="r0030">
      <sdo:itemDesc>
         <dc:title>Diary entry by Jeanette Schenker August 30, 1936</dc:title>
         <dcterms:created>1936-08-30T12:00:00Z</dcterms:created>
         <dcterms:dateSubmitted>The Date of Electronic Creation Goes Here:
            2024-09-19</dcterms:dateSubmitted>
         <dc:description/>
         <dc:subject/>
      </sdo:itemDesc>

      <tei:div type="transcription">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="96"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-08-30">30. VIII.</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0030-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Ein schöner blauer
            Sonnentag, Sonntag! Promenierend Englisch gelernt. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> Geburtstag morgen – armes Geburtstagskind! 62 Jahre – es ist
            unfaßbar – Alles steht frisch da, als wäre es gestern gewesen, alles Schöne, alles
            Trübe! Da das Leere nicht im Gedächtnis haftet, ist alles Geschehen so dicht beisammen,
            erscheint Alles so kurz. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>

      <tei:div type="translation">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="96"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-08-30">August 30</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab corresp="r0030-se01"><tei:handShift new="#JS"/>A beautiful sunny day with blue sky,
            Sunday! Walking about, I learn English. <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> Tomorrow is my birthday: poor birthday child! 62 years old,
            it is unfathomable: – Everything is as clear as if it were yesterday, everything
            beautiful, everything sorrowful. As the empty spaces do not stay in one’s memory,
            everything that has happened is tightly compressed, everything seems so fleeting.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>
   </sdo:record>


   <sdo:record ID="r0031">
      <sdo:itemDesc>
         <dc:title>Diary entry by Jeanette Schenker August 31, 1936</dc:title>
         <dcterms:created>1936-08-31T12:00:00Z</dcterms:created>
         <dcterms:dateSubmitted>The Date of Electronic Creation Goes Here:
            2024-09-19</dcterms:dateSubmitted>
         <dc:description/>
         <dc:subject/>
      </sdo:itemDesc>

      <tei:div type="transcription">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="96"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-08-31">31.</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab type="sub-entry" xml:id="r0031-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Sehr windig! Spät
            erwacht – erst um 1<tei:hi rend="supralinear">h</tei:hi> eingeschlafen – diese
            Nachbarn!! <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Die Luft, so dicht über
            dem Wasser, ist getränkt mit Feuchtigkeit, man fühlt sich wie im Meere selbst, sogar das
            Athmen ist irgendwie gehemmt. Möven tauchen auf. Der Dunst weicht, es läßt sich wieder
            leichter athmen. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Nach dem
            Abendessen trete ich hinaus, der volle Mond schaut mich an, von Tanger blinkt ein
               Leuchtturmlicht<tei:note xml:id="r0031-fn01" type="editorial" place="foot">Probably
               Cap Spartel lighthouse, which lies about five miles west of the city of Tangier.
               Tangier is in northwest Morocco, opposite Gibraltar.</tei:note> – plötzlich steht der
            junge Geistliche neben mir! Ich sage, was ich auf dem Herzen habe – es stellt sich
            heraus, daß die alten Fraters es gewesen sind, die ihm Gespräche mit einer Frau verübelt
            haben – „eine alte Frau ist auch eine Frau“ – er bittet mich um Verzeihung. Wir plaudern
            noch eine Weile. <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> Während der
            Film-Vorführung, noch einmal „<tei:title>Maskerade</tei:title>“<tei:supplied
               reason="punctuation">,</tei:supplied> ertönt plötzlich das Ne- <tei:pb n="97"/>
            –belhorn, alle Passagire erscheinen heftig, es ist aber wirklich „nur“ ein Nebel, er ist
            aber so dicht, daß man kaum einige Meter weit sehen kann, also doch eine große Gefahr.
            Während das Nebelhorn ununterbrochen tutet, geht der Film zuende, probt in der 3. Klasse
            die Bläserkapelle – das Ganze wie ein Spuk <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>

      <tei:div type="translation">
         <tei:opener>
            <tei:pb n="96"/><tei:lb/>
            <tei:date when="1936-08-31"><tei:supplied>August</tei:supplied> 31</tei:date>
         </tei:opener>

         <tei:ab corresp="r0031-se01"><tei:handShift new="#JS"/>Very windy! Late getting up – I did
            not get to sleep until 1 o’clock – these neighbors!! <tei:milestone unit="section"
               rend="inline em-dash"/> The air, so thick above the water, is soaked with moisture;
            it is as if one is in the sea itself, even breathing is somehow restricted. Seagulls
            appear. The dampness gives way, it again becomes easier to breathe. <tei:milestone
               unit="section" rend="inline em-dash"/> After supper I go out, the full moon looks at
            me, from Tangier a lighthouse blinks.<tei:ptr corresp="#r0031-fn01" type="footnote"/>
            Suddenly the young clergyman is standing next to me! I tell him what is in my heart; it
            turns out that it was the old monks who were resentful that he was speaking with a
            woman: “An old woman is also a woman.” He begs my forgiveness. We chat a while longer.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/> During the film showing,
               <tei:title level="m">Maskerade</tei:title> once again, the foghorn suddenly sounds;
               <tei:pb n="97"/> all the passengers appear impetuously, but it is in reality “only”
            fog. Yet it is so thick that one can hardly see beyond a few meters, thus there is
            actually great danger. While the foghorn sounds uninterruptedly, the film finishes and
            the wind band rehearses in the third-class. The whole thing is like a nightmare.
               <tei:milestone unit="section" rend="inline em-dash"/></tei:ab>

      </tei:div>
   </sdo:record>

</sdo:recordCollection>
