<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
    xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
    xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
    xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
    xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">

    <sdo:collectionDesc>
        <sdo:source>
            <sdo:other mfID="1906" sdoID="Grieben-68">Grieben 68</sdo:other>
        </sdo:source>
        <tei:handNotes>
            <tei:handNote xml:id="pr" scope="sole">printed</tei:handNote>
        </tei:handNotes>

        <tei:respStmt xml:id="IB">
            <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
            <tei:resp>Transcription, 2017</tei:resp>
            <tei:resp>Translation, 2017</tei:resp>
            <tei:resp>XML Encoding, 2017</tei:resp>
        </tei:respStmt>


        <tei:respStmt xml:id="TL">
            <tei:persName>Tamara Lopez</tei:persName>
            <tei:resp>XML Encoding, Model 2010</tei:resp>
        </tei:respStmt>

    </sdo:collectionDesc>


    <sdo:record ID="r0001">
        <sdo:itemDesc>
            <dc:title>From Vienna Westbahnhof to Purkersdorf</dc:title>
            <dc:type>Travel guide</dc:type>
            <dcterms:created>1923-01-01T12:00:00Z</dcterms:created>
            <dcterms:dateSubmitted/>

            <dc:description>A description of the rail journey from Vienna's West Train Station along
                the line to St Pölten as far as Purkersdorf, detailing the walks, hikes, hostelries,
                and notable features to either side of the Wien River.</dc:description>
            <dc:subject/>
            <marcrel:author/>

        </sdo:itemDesc>

        <tei:div type="transcription">

            <tei:head><tei:hi rend="bold"><tei:title level="m">Griebens Reiseführer</tei:title>:
                    Band 68, <tei:title level="m">Wien und Umgebung 1923</tei:title> (Berlin: Verlag
                    von Griebens Reiseführern, 25. Auflage, 1923), Ss. 74‒76</tei:hi></tei:head>
            <tei:lb/>
            <tei:lb/>

            <tei:ab><tei:hi rend="bold">Hütteldorf</tei:hi> ist von Wien aus direkt mit der Westbahn
                in 10 Min. zu erreichen. <tei:hi rend="italic">Hütteldorf</tei:hi> (<tei:hi
                    rend="italic"><tei:hi rend="bold">H. Kretschmer; Großes
                    Brauhaus</tei:hi>,</tei:hi> vorzügl. Bier; <tei:hi rend="italic"><tei:hi
                        rend="bold">Gasth. Schumann</tei:hi>. — Drehers Bierhalle</tei:hi>) bildet
                den Ausgangspunkt für eine ganze Reihe reizender Partien. Am jenseitigen (rechten)
                Wienufer liegen die Ortschaften <tei:hi rend="italic">Unter-</tei:hi> und <tei:hi
                    rend="italic">Ober-St. Veit</tei:hi>, an welche sich westlich das Dorf <tei:hi
                    rend="italic">Hacking</tei:hi> mit einem Schloß und Park des verstorbenen
                Prinzes Wasa (des letzten des schwedischen Königshauses dieses Namens) reiht.
                Aufwärts der Wien gelangt man zum <tei:hi rend="italic">Auhof</tei:hi>, dem
                Forsthause des ehem. kaiserlichen <tei:hi rend="bold">Tiergartens</tei:hi>, welcher,
                von einer Mauer umgeben, eine Fläche von über ½ Quadratmeile einnimmt und an der
                Lainzer Seite das Jagdschloß enthält. <tei:hi rend="italic">R.</tei:hi> von
                Hütteldorf gelangt man durch das Haltertal nach <tei:hi rend="italic"
                    >Neuwaldegg</tei:hi> oder auf den <tei:hi rend="italic">Galtizinberg</tei:hi>.
                Vom Ende des Haltertales geht ein Fußsteig zur <tei:hi rend="italic"
                    >Sophienalpe</tei:hi> empor, auf welcher sich eine Restauration befindet, und zu
                der auch an dem beliebten Gasthause „Zur Knödelhütte“ vorüber ein blau markierter
                Waldweg führt.</tei:ab>

            <tei:ab rend="first">Es sei hier besonders auf die herrliche <tei:hi rend="italic"
                    >Kammwanderung</tei:hi>, von der Sophienalpe nö. auf blau bezeichnetem Wege zum
                Roten Kreuz, aufmerksam gemacht. Von letzterem weiter (rote Markierung) zum <tei:hi
                    rend="italic">Hameau</tei:hi> und über den Dreimarkstein auf den <tei:hi
                    rend="italic">Hermannskogel</tei:hi> (543 m) mit der prächtigen Habsburgwarte
                und dem Silberhuber-Schutzhaus des österreichischen Touristenklubs (Restauration).
                Von Hermannskogel zur Jägerwiese und von da entweder n. nach Weidling und
                Klosterneuburg (gelb) oder weiter ö., der roten Markierung folgend, auf den
                Kahlenberg und Leopoldsberg, von welchem steiler Abstieg über die sogen. <tei:hi
                    rend="italic">Nase</tei:hi> nach Kahlenbergerdorf, Franz-Josefs-Bahn bzw.
                Straßenbahn. Dauer der ganzen Wanderung 4‒5 St.</tei:ab>

            <tei:ab><tei:hi rend="bold">Hadersdorf‒Weidlingau</tei:hi>, nächste Westbahn-Station von
                Hütteldorf, ist eine beliebte Sommerfrische <tei:hi rend="italic">(<tei:hi
                        rend="bold">Gasth. Feldmarschall Loudon; Zum Rehböckl; Rouland; Layer;
                        Audel.</tei:hi> ‒ Bahnrestaur. Josef Starnberger; Rest. Hullesch; Pisecker;
                    Karl Grosser)</tei:hi>. In dieser Richtung gegen Hütteldorf liegt <tei:hi
                    rend="italic">Mariabrunn</tei:hi>, ein besuchter Wallfahrtsort. Von der Kirche
                in Mariabrunn erreicht man auf der nach Norden abzweigenden Straße <tei:hi
                    rend="italic">Hadersdorf</tei:hi>, mit Schloß und Park der Familie Loudon; der
                Park enthält auch das Denkmal des berühmten Heerführers. Die Fortsetzung dieser
                Straße führt in ½ St. in dem gleichnamigen lieblichen Tal nw. nach <tei:hi
                    rend="italic">Vorder-Hainbach</tei:hi>; ¼ St. weiter <tei:hi rend="bold italic"
                    >Gasth. Reinwald</tei:hi>, gute Restauration; <tei:hi rend="bold italic">Josef
                    Riedl</tei:hi>. ‒ <tei:hi rend="italic">Hinter-Hainbach</tei:hi> und <tei:hi
                    rend="italic">Sofienalpe</tei:hi>
                <tei:hi rend="bold italic">(Gasthof</tei:hi> und <tei:hi rend="italic"
                    >Meierei)</tei:hi> [1 St. vom Orte entfernt die <tei:hi rend="italic"
                    >Franz-Karl-Fernsicht</tei:hi>, 486 m] liegt in einem engen Waldtal, in welches
                der Fahrweg zu dem idyllisch gelegenen Dörfchen <tei:hi rend="bold"
                    >Steinbach</tei:hi> mündet; der Weg im Tal selbst führt nach <tei:hi
                    rend="italic">Mauerbach</tei:hi>. Von hier aus n. ist der 495 m hohe <tei:hi
                    rend="italic">Tulbingerkogl</tei:hi> (gelb markierter Weg) bequem in 1 St. zu
                erreichen. Er trägt eine vom Österreichischen Gebirgsvereine errichtete
                Aussichtswarte, von der aus sich eine reizende Fernsicht eröffnet. Der Abstieg kann
                entweder (den blauen Wegzeichen folgend) n. nach Königstetten oder nö. (rote
                Markierung) nach St. Andrä-Wörden gemacht werden, von wo die Rückfahrt mittels der
                Franz-Josefs-Bahn erfolgt.</tei:ab>

            <tei:ab><tei:hi rend="bold">Purkersdorf</tei:hi> nächste Westbahn-Station von
                Weidlingau, ein an der Wien gelegener bedeutender Ort <tei:hi rend="bold italic"
                    >(Gasth. Sennfelder; Riesling; Dorflinger; Roscher)</tei:hi>. In unmittelbarer
                Nähe führen Spaziergänge in die „Paunzen“ <tei:note type="editorial" place="inline"
                    >Baunzen</tei:note> bzw. in die „Wurzen“. Der südlichen Richtung weiterfolgend,
                gelangt man durch die hochromantischen Wolfsgräben nach <tei:hi rend="italic"
                    >Hochrotherd</tei:hi>, <tei:hi rend="italic">Laab</tei:hi> und <tei:hi
                    rend="italic">Breitenfurt</tei:hi>, letztere in reizenden Waldtälern gelegen,
                von wo man das Tal der dürren Liesing und Kaltenleutgeben [...] leicht erreicht und
                damit in das Gebiet der Südbahn kommt. Die bei Purkersdorf nördlich abbiegende
                Poststraße führt nach <tei:hi rend="italic">Gablitz</tei:hi>, einem hübschen Dorfe
                mit bedeutender Brauerei, von wo man w. in 1½ St. die Höhe des <tei:hi rend="italic"
                    >Troppberges</tei:hi> (540 m) mit Aussichtswarte und schöner Rundschau
                erreicht.</tei:ab>
        </tei:div>

        <tei:div type="translation">

            <tei:head><tei:hi rend="bold"><tei:title level="m">Grieben's Travel Guides</tei:title>:
                    vol. 68, <tei:title level="m">Vienna and its Environs 1923</tei:title> (Berlin:
                    Verlag von Griebens Reiseführern, 25th edn, 1923), pp. 74‒76</tei:hi></tei:head>
            <tei:lb/>
            <tei:lb/>

            <tei:ab><tei:hi rend="bold">Hütteldorf</tei:hi> can be reached direct from Vienna in 10
                minutes by the Western Railroad. <tei:hi rend="italic">Hütteldorf</tei:hi> (<tei:hi
                    rend="bold italic">H. Kretschmer</tei:hi>, and <tei:hi rend="bold italic">Large
                    Brewery</tei:hi>, excellent beer; <tei:hi rend="bold italic">Gasthaus
                    Schumann</tei:hi>. ‒ <tei:hi rend="italic">Dreher's Beer Hall)</tei:hi> is the
                point of departure for a whole series of delightful areas. On the far (right) bank
                of the Wien River lie the small towns of <tei:hi rend="italic">Unter St.
                    Veit</tei:hi> and <tei:hi rend="italic">Ober St. Veit</tei:hi>, to the west of
                which lies the village of <tei:hi rend="italic">Hacking</tei:hi> with a castle and
                park of the dead Prince Wasa (the last of the Swedish royal house of this name).
                Upstream on the Wien River one reaches <tei:hi rend="italic">Auhof</tei:hi>, the
                forester's house of the former <tei:hi rend="bold">Imperial Zoo</tei:hi>, which has
                an area, enclosed by a wall, of more than a quarter of a square mile, and on the
                Lainz side contains the hunting lodge. To the right of Hütteldorf, <tei:hi
                    rend="italic">Neuwaldegg</tei:hi> or the <tei:hi rend="italic"
                    >Galitzinberg</tei:hi> can be reached by way of the Halter Valley. From the end
                of the Halter Valley a footpath leads up the <tei:hi rend="italic">Sophie
                    Alp</tei:hi>, on which there is a restaurant, and to which also, beyond the
                well-loved restaurant „Zur Knödelhütte“, a blue-marked forest path leads. </tei:ab>

            <tei:ab rend="first">Special attention should be drawn at this point to the magnificent
                    <tei:hi rend="italic">ridgeway path</tei:hi> northeastward from the Sophie Alp
                on the blue-marked path to the Red Cross. Further on from the latter (red waymarks)
                to <tei:hi rend="italic">Hameau</tei:hi> and past the Dreimarkstein to the <tei:hi
                    rend="italic">Herrmannskogel</tei:hi> (543 meters), with its glorious Habsburg
                observation point and the Austrian Tourist Club's Silberhube Refuge (restaurant).
                From Herrmannskogel to the Hunter's Meadow and from there either north to Weidling
                and Klosterneuburg (yellow) or further east, following the red waymarks, to the
                Kahlenberg and Leopoldsberg, from which a steep descent over the so-called <tei:hi
                    rend="italic">Nose</tei:hi> to Kahlenberg Village, the Franz-Josef Railroad, or
                the streetcar. Duration of the entire hike four to five hours.</tei:ab>

            <tei:ab><tei:hi rend="bold">Hadersdorf‒Weidlingau</tei:hi>, the next station on the
                Western Railroad after Hütteldorf is a much loved summer vacation resort <tei:hi
                    rend="italic">(<tei:hi rend="bold">restaurants Fieldmarshall Loudon, At the
                        Rehböckl, Rouland, Layer</tei:hi>,</tei:hi> and <tei:hi rend="bold italic"
                    >Audel</tei:hi>. <tei:hi rend="italic">‒ Railway Restaurant Josef Starnberger;
                    restaurants Hullesch; Pisecker; Karl Grosser)</tei:hi>. In the Hütteldorf
                direction lies <tei:hi rend="italic">Mariabrunn</tei:hi>, a much visited place of
                pilgrimage. From the church in Mariabrunn on the northward-branching road can be
                reached <tei:hi rend="italic">Hadersdorf</tei:hi>, with its castle and park
                belonging to the Loudon family; in the park is the statue of the famous army
                commander. Continuing on this road leads in half an hour into the delightful valley
                of the same name northwest toward <tei:hi rend="italic">Vorder-Hainbach</tei:hi>; a
                quarter hour further on are the <tei:hi rend="bold italic">restaurants
                    Reinwald</tei:hi>, a good restaurant, and <tei:hi rend="bold italic">Josef
                    Riedl</tei:hi>. — <tei:hi rend="italic">Hinter-Hainbach</tei:hi> and the <tei:hi
                    rend="italic">Sofie Alp</tei:hi> (<tei:hi rend="bold italic">Gasthof</tei:hi>
                and <tei:hi rend="italic">Dairy</tei:hi>) [one hour from here, the <tei:hi
                    rend="italic">Franz-Karl Viewpoint</tei:hi>, 486 meters] <tei:sic>lies</tei:sic>
                in a narrow wooded valley, in which the roadway leads into the idyllically situated
                small village of <tei:hi rend="bold">Steinbach</tei:hi>; the path in the valley
                itself leads toward <tei:hi rend="italic">Mauerbach</tei:hi>. From here northward,
                the 495-meter-high <tei:hi rend="italic">Tulbingerkogl</tei:hi> (yellow-marked path)
                can comfortably be reached in one hour. On it is a look-out point, erected by the
                Austrian Mountaineering Association, from which a lovely vista opens up. The descent
                can be made either (following the blue waymarks) north toward Königstetten or
                northeast (red waymarks) toward St. Andrä and Wörden, from which latter the return
                journey can be made on the Franz Josef Railroad.</tei:ab>

            <tei:ab><tei:hi rend="bold">Purkersdorf</tei:hi> the next station on the Western
                Railroad after Weidlingau, is an important place situated on the Wien River (<tei:hi
                    rend="bold italic">restaurants Sennfelder, Riesling, Dorflinger</tei:hi>, and
                    <tei:hi rend="bold italic">Roscher</tei:hi>). In the immediate neighborhood are
                walks into the "Paunzen" <tei:note type="editorial" place="inline"
                    >Baunzen</tei:note> or into the "Wurzen." Following further in a southerly
                direction through the high-romantic Wolfsgraben leads to <tei:hi rend="italic"
                    >Hochrotherd</tei:hi>, <tei:hi rend="italic">Laab</tei:hi>, and <tei:hi
                    rend="italic">Breitenfurt</tei:hi>, the latter situated in delightful wooded
                valleys, from where the valley of the dried-up Liesing and Kaltenleutgeben can
                easily be reached, arriving into the area served by the Southern Railroad. The
                postroad curving northward at Purkersdorf leads to <tei:hi rend="italic"
                    >Gablitz</tei:hi>, a pretty village with an important brewery, from which in
                one-and-a-half hours westward the peak of the <tei:hi rend="italic"
                    >Troppberg</tei:hi> (540 meters) can be reached, with its look-out point and
                beautiful panorama.</tei:ab>


        </tei:div>
    </sdo:record>



</sdo:recordCollection>
