<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
    xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
    xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
    xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
    xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">

    <sdo:collectionDesc>
        <sdo:source>
            <sdo:other mfID="641" sdoID="OC-B-452">OC B/452</sdo:other>
        </sdo:source>
        <tei:handNotes>
            <tei:handNote xml:id="printed" scope="major">printed</tei:handNote>
        </tei:handNotes>

        <tei:respStmt xml:id="CH-IB">
            <tei:persName>Christoph Hust &amp; Ian Bent</tei:persName>
            <tei:resp>Transcription, 2008</tei:resp>
        </tei:respStmt>

        <tei:respStmt xml:id="IB">
            <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
            <tei:resp>XML Encoding, 2011</tei:resp>
        </tei:respStmt>

        <tei:respStmt xml:id="TL">
            <tei:persName>Tamara Lopez</tei:persName>
            <tei:resp>XML Encoding, Model 2010</tei:resp>
        </tei:respStmt>

    </sdo:collectionDesc>


    <sdo:record ID="r0001">
        <sdo:itemDesc>
            <dc:title>Address by Furtwängler, delivered May 16, 1933</dc:title>
            <dc:type>Article</dc:type>
            <dcterms:created>1933-05-16T12:00:00Z</dcterms:created>
            <dcterms:dateSubmitted>2011-11-03</dcterms:dateSubmitted>

            <dc:description>Address by Wilhelm Furtwängler for the Brahms Centennial, Vienna, May
                1933</dc:description>

            <dc:subject> </dc:subject>
            <marcrel:author key="entity-000268">Wilhelm Furtwängler</marcrel:author>


        </sdo:itemDesc>

        <tei:div type="transcription">

            <tei:note type="editorial" place="pre-text"> The text used here is that of the
                    <tei:title level="j">Deutsche Allgemeine Zeitung</tei:title>, No. 244–245,
                Beiblatt, May 28, 1933.<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot"
                    >The content of this article constituted Furtwängler's ceremonial address for
                    the Vienna Brahms Centenary Festival, delivered on May 16, 1933. Schenker gives
                    an account of this occasion in his diary for that day, OJ 4/6, p. 3833, and
                    Schenker discussed it with Furtwängler on May 20, as reported on OJ 4/6, p.
                    3835. Subsequent discussions of it in diary entries, notably in: OJ 4/6, p.
                    3845, June 28 — OJ 4/6, pp. 3846, June 29 — OJ 4/6, p. 3846, June 30 — OJ 4/6,
                    p. 3853, July 28, express resentment that Schenker was not credited with ideas
                    that allegedly originated with him. The text was published entire in the
                        <tei:title level="j">Deutsche Allgemeine Zeitung</tei:title> [<tei:hi
                        rend="italic">DAZ</tei:hi>] on May 28, 1933, and in two installments in the
                    Vienna <tei:title level="j">Neue Freie Presse</tei:title> [<tei:hi rend="italic"
                        >NFP</tei:hi>] on May 28 and 31, 1933 (commented on by Schenker on OJ 4/6,
                    p. 3837).<tei:lb/> Slight typographical and orthographical differences exist
                    between these two published texts, and these have not been reported in the text
                    presented here. More substantive differences have been footnoted. The text was
                    subsequently modified for collected publication in <tei:title level="m">Wilhelm
                        Furtwängler: Ton und Wort: Aufsätze und Vorträge 1918 bis 1954</tei:title>
                    (Wiesbaden: Brockhaus 1954), pp. 40–52. Differences between this and the two
                    contemporary published texts have not been footnoted here. </tei:note>
            </tei:note>
            <tei:lb/>

            <tei:head>Johannes Brahms</tei:head>

            <tei:div>
                <tei:ab>Wenn sich die Deutsche Brahmsgesellschaft entschlossen hat, der Einladung
                    der Gesellschaft der Musikfreunde in Wien zu folgen und das aus Anlaß des
                    100jährigen Geburtstages<tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial"
                        place="foot">Brahms's 100th birthday fell on May 7, 1933. </tei:note>
                    stattfindende Brahmsfest dorthin zu verlegen, so liegt der Grund dazu einmal in
                    dem Verhältnis von Brahms zu Wien überhaupt, welches ihm, wie ja auch für
                    Beethoven, zur zweiten Heimat wurde; welches ihm die Atmosphäre und die
                    Anregungen gab, die seine nordische in ihrer Mischung von wortkarger
                    Männlichkeit und übergroßer Sensibilität so gefährdete Natur nötig hatte. Dann
                    ist aber noch ein anderer Grund, der uns Reichsdeutsche Wien als Festort wählen
                    ließ: Scheint mir doch, daß man weder in Wien noch in Deutschland –
                    gleichgültig, wie nun gerade die hohe Politik darüber denkt – vergessen sollte,
                    daß wir kulturell einer und derselben Welt angehören, und daß zumal in der Musik
                    die Wiener Klassiker die deutschen Klassiker schlechthin geworden sind. Nirgends
                    ist die Gemeinsamkeit, die Zusammengehörigkeit deutlicher mit Händen zu greifen
                    als hier; und man kann wohl nicht mit Unrecht sagen, daß Brahms der Letzte
                    dieser „Wiener“, dieser deutschen Klassiker, geworden ist.</tei:ab>
            </tei:div>

            <tei:div>
                <tei:ab type="division-marker"><tei:milestone unit="section" rend="block asterisk"
                    /></tei:ab>
                <tei:ab>Brahms’ Musik hat sich – von ihrem Erscheinen zu seinen Lebzeiten an –
                    sogleich „durchgesetzt“, d. h. sie wurde jenseits alles bewußten Begreifens und
                    Besserwissens sofort zu einer wirkenden Macht innerhalb der Musikwelt. Auch wir,
                    die wir hier versammelt sind, stehen im Banne dieser Macht, die, obwohl ganz
                    offenbar und vor aller Augen, doch gerade im Falle Brahms nicht so leicht
                    erklärbar scheint. Werfen wir etwa einen Blick auf seine musikgeschichtliche
                    Stellung, so können wir denen nicht unrecht geben, die behaupten, daß er
                    eigentlich Zeit seines Lebens nichts wirklich Neues gebracht habe. Betrachtet
                    man die Musikgeschichte vom Standpunkt der Entwicklung, des Fortschrittes, so
                    muß man sich wirklich fragen, ob man ihm überhaupt das Prädikat eines großen
                    Meisters zuerkennen kann. Aber auch die unmittelbare „Wirkung“ seiner Werke war
                    keineswegs besonders groß, Zeit seines Lebens stand er im Schatten Wagners;
                    später kamen andere – Bruckner, Strauß usw. –, die ihm immer gleichsam an zweite
                    Stelle rücken ließen. </tei:ab>

                <tei:ab>Und doch – wenn wir uns heute darüber klar werden wollen, wer die <tei:hi
                        rend="sperr">Weltgeltung der deutschen Musik</tei:hi> zum letzten Male
                    Tatsache werden ließ, so ist es neben dem einzigartigen und mit nichts zu
                    vergleichenden Wagner und später neben Strauß eben doch vor allem immer wieder
                    Brahms. Er ist in der englisch sprechenden Welt, in Amerika ebenso wie in der
                    nordischen einer der meist aufgeführten und bestbekannten Musiker überhaupt. Er
                    gilt dort als letzter Vertreter großer deutscher Musik des vergangenen
                    Jahrhunderts; und auch in den romanischen Ländern, in Frankreich, Italien,
                    beginnt man, sich seiner Bedeutung und klassischen Prägung bewußt zu werden.
                    Durchaus im Gegensatz zu fast allem, was die folgende Generation aus Deutschland
                    brachte. Denn außer dem von vornherein internationaler eingestellten und auch so
                    wirkenden Strauß ist kein deutscher Musiker mehr, nicht Pfitzner, nicht Reger,
                    nicht Mahler, ja nicht einmal Brahms' großer Zeitgenosse Bruckner so eigentlich
                    über die deutschen Grenzen hinausgekommen. </tei:ab>

                <tei:ab>Noch etwas anderes fällt auf, wenn wir die <tei:hi rend="sperr">Geschichte
                        der Brahms'schen Musik</tei:hi> betrachten. Ihre Wirkung und Bedeutung ist
                    noch, oder besser gesagt <tei:hi rend="sperr">wieder</tei:hi> im Wachsen. Ich
                    erinnere mich sehr gut, wie von oben herab die Berliner Kritik bei Beginn meiner
                    Tätigkeit vor etwa 20 Jahren oftmals Brahms'sche Musik behandelte. Ein nicht
                    unbedeutendes Blatt konnte damals schreiben, – es ist mir das als typischer Fall
                    besonders in Erinnerung geblieben – daß „an einem Werke wie der Tragischen
                    Ouvertüre doch eigentlich nichts "tragisch" sei, als die völlige Impotenz seines
                    Komponisten.“ So etwas wird man heute nicht mehr lesen. Wichtiger ist indessen,
                    daß auch die Stellungnahme der Maßgebenden, der Besten zu Brahms sich in einer
                    Wandlung befindet. Daraufhin gesehen, hat die Brahms'sche Musik eine
                    eigentümliche Geschichte: bei ihrem Erscheinen wurde sie vom deutschen Bürgertum
                    als seine eigenste Angelegenheit betrachtet. Man sah in seinem Lied die
                    Fortsetzung des Schumannschen, in seiner Instrumental-Musik die Weiterführung
                    und Bewahrung der großen Tradition der Klassiker, vor allem Beethovens. </tei:ab>

                <tei:ab>Man fragte damals noch nicht so sehr nach <tei:hi rend="sperr"
                        >Neuem</tei:hi>, die Einstellung auf den Fortschritt als Ziel schlechthin –
                    die übrigens jetzt schon wieder vorbei zu sein scheint – gab es noch nicht. Erst
                    später, als eben diese Einstellung mehr und mehr auch von dem Bewußtsein der
                    Allgemeinheit Besitz ergriff, erst mit dem völligen Siege Wagnerscher Musik zu
                    Ende des vorigen Jahrhunderts, dem Auftreten von Strauß usw., trat Brahms
                    endgültig in den Hintergrund und man gewöhnte sich in weiten Kreisen, ihn als
                    überlebt und für die Zukunft bedeutungslos, als „Reaktionär“ zum alten Eisen zu
                    werfen; als dann die Zeit weiter vorrückte, mußte man freilich mit Erstaunen
                    bemerken, wie zwar das meiste der seinerzeit mit so großen Hoffnungen begrüßten
                    und allseits protegierten „Zukunftsmusik“ überraschend schnell veraltete und
                    Staub anzusetzen begann, die stille, längst überwunden geglaubte Brahms'sche
                    Musik indessen ihre Lebenskraft unerschüttert und unbeeinträchtigt bewahrte, ja
                    in neuer Frische zu erstrahlen begann. </tei:ab>

                <tei:ab>In der letzten Zeit spielte innerhalb der Aesthetik des "Tages" – um es so
                    auszudrücken – der Begriff der "Sachlichkeit" eine besondere Rolle. Er wurde
                    geradezu zum Schlagwort: um möglichst aktuell zu sein, sprach man wohl auch von
                    "neuer Sachlichkeit". Neu war daran nur, daß das Wort Sachlichkeit plötzlich
                    wieder Inhalt bekam; denn an sich ist Sachlichkeit natürlich nichts Neues und
                    nichts Altes, sondern Vorbedingung aller irgendwie gearteten großen Leistung.
                    Will man dem Wort nachgehen, so kann man höchstens sagen, daß Sachlichkeit eine
                    unmittelbare Beziehung zu "Sache" meint, was immer verbunden ist mit einer
                    entsprechend größeren Unabhängigkeit von allem "nicht zur Sache gehörigen", also
                    besonders von Zeit- und Modeströmungen. Gerade in diesem Sinne nun freilich ist
                    die "neue Sachlichkeit" das genau Gegenteil von dem, was sie zu sein vorgibt.
                    Sachlichkeit speziell auf dem Gebiet der Musik kann doch wohl nur heißen: klare,
                    präzise Einsicht in das, was die Musik zur Kunst macht. Und das geschieht da, wo
                    die <tei:hi rend="sperr">Logik eines seelischen Ablaufes zu Logik eines rein
                        musikalischen Prozesses wird</tei:hi>, wo mit anderen Worten Musik und
                    Seele, Seele und Musik so sehr eins werden, daß sie schlechterdings nicht und
                    durch nichts zu trennen sind, von welcher Seite man auch an sie herangehe. In
                    diesem Sinne nun möchte ich Brahms als den <tei:hi rend="sperr">sachlichen
                        Musiker <tei:hi rend="italic">par excellence</tei:hi></tei:hi> ansprechen. </tei:ab>

                <tei:ab>In einer Zeit, wo um ihn herum alles auf "Wirkung" ausging, wo speziell in
                    der Musik die Kunst des Wirkungmachens – durch Aufbau, durch Instrumentation,
                    durch Anlehnung an die Wirklichkeit usw. – beispiellosen Aufschwung genommen
                    hatte und jedenfalls von allen, Großen und Kleinen, rücksichtslos und
                    schrankenlos ausgenutzt wurde, geht Brahms der Wirkung geflissentlich aus dem
                    Wege. Er verwendet das Orchester mit an den Klassikern geschulter
                    Selbstbescheidung, ohne Ventilinstrumente, ohne die Errungenschaften Wagners,
                    die die ganze Mitwelt so faszinierten. Er bleibt bei seinen knappen, kleinen
                    Formen, ja, je älter er wird, desto einfacher, schlichter, man möchte sagen
                    gelassener und allem Theatralischen abgewandter wird – trotz der gewaltigen
                    Sprengkraft des Gemütes dieser germanischen Natur – ihr seelischer Inhalt. Eine
                    vor ihm nur bei den Größten, nach ihm überhaupt nicht mehr erreichte Strenge der
                    Logik waltet in seinen Werken. Es wird nur das ausgesprochen, was zur Sache
                    gehört, d. h. zu der Welt, die das jeweilige Werk verkörpert. Allem Fremden,
                    allem billigen sogenannten "Reichtum der Erfindung", der in Wirklichkeit so
                    oftmals nur Mangel an Konzentrationsvermögen bedeutet, wird streng aus dem Wege
                    gegangen. Dafür wird das, was gesagt wird, klar, deutlich, folgerichtig und
                    vollständig gesagt; was allerdings voraussetzt, <tei:hi rend="sperr"
                        >daß</tei:hi> man etwas zu sagen habe. Welch ein Unterschied gegenüber dem
                    meisten, was um ihn herum, dem meisten, was nach ihm geschrieben wurde!
                </tei:ab>
            </tei:div>

            <tei:div>
                <tei:ab type="division-marker"><tei:milestone unit="section" rend="block asterisk"
                    /></tei:ab>
                <tei:ab>Seine nächste Umgebung freilich verstand ihn, wie uns Nachgeborenen heute
                    scheinen will, häufig nur zur Hälfte. Sie sprach wohl von Schrullenhaftigkeit,
                    Eigenbrötelei, schrankenlosem Egoismus. Wie sehr ihn auch erklärte Freunde
                    mißverstanden, zeigt ein Blick auf das, was sein publizistischer Parteigänger
                    und persönlicher Freund Hanslick über ihn und seine Werke zu schreiben wußte.
                    Wie wenigsagend, wie an der Hauptsache vorbeigeredet erscheint uns das heute.
                    Und man kann sich wohl vorstellen, wie es Brahms oftmals zumute sein mochte in
                    einer Welt, wo das als der Inbegriff des Verständnisses für seine Kunst galt.
                    Eine tiefe Welt- und Menschenverachtung beseelte ihn in seinen späteren Jahren,
                    soweit es diese äußere Welt, soweit es diese Menschen des „Betriebes“ betraf,
                    wenn er sich auch, im praktischen Leben stehend, bewußt war, daß er als Künstler
                    nicht ohne sie auskommen konnte. Und dazu half ihm, wo er nicht schlechthin
                    ablehnend und grob sein mochte, sein sarkastischer Witz, der ihm stets zur
                    Verfügung stand, wenn er ihn nötig hatte. </tei:ab>

                <tei:ab>Moritz Rosenthal, der in jungen Jahren viel mit Brahms zusammen war, sagte
                    mir einmal, daß er niemals in seinem Leben jemanden getroffen habe, der eine
                    größere Schlagfertigkeit, einen schärferen Witz besessen habe, als eben Brahms.
                    Und das will aus dem Munde eines Rosenthal etwas heißen.<tei:note
                        xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot">"Und … heißen.": this
                        sentence is omitted from <tei:hi rend="italic">NFP</tei:hi>. </tei:note>
                    Dabei wurde denjenigen, denen dieser Witz galt, die ganze Tiefe desselben oft
                    erst nachträglich oder überhaupt nicht bewußt. Es gibt darüber eine Menge
                    Anekdoten gerade aus Wien, und es wäre wohl der Mühe wert, sie einmal zu sammeln
                    von Gesichtspunkten aus, wie sie uns heute, der Nachwelt, zugänglich sind. Dann
                    würde erst recht klar werden, was Brahms’ unmittelbare Umgebung im allgemeinen
                    gar nicht begriff, gar nicht so recht<tei:note xml:id="r0001-fn04"
                        type="editorial" place="foot">"so recht": in <tei:hi rend="italic"
                            >NFP</tei:hi> only. </tei:note> begreifen konnte: wie <tei:hi
                        rend="sperr">groß</tei:hi> seine geistige Ueberlegenheit über seine Zeit,
                    über diese seine Umgebung war. Gewiß, die überströmende vulkanische
                    Ausdrucksgewalt der Persönlichkeit Wagners war ihm nicht gegeben; aber die
                    Einsicht, die Klarheit der Erkenntnis, die Verantwortung gegenüber dem Leben
                    waren bei ihm nicht geringer. Mit einem scheinbar absichtslos hingeworfenen Wort
                    konnte er tiefe Zusammenhänge enthüllen. Dafür gibt es gerade für den denkenden
                    Musiker viele Beispiele, die bisher freilich meistens wenig verstanden wurden.
                    So erzählt Richard Strauß, daß Brahms, als er dessen Jugend-Symphonie in f-moll
                    kennen gelernt, zu ihm Themen-Teilchen zum Zwecke des Weiterspinnens des
                    musikalischen Fadens habe gar keinen Sinn; viel fruchtbarer, nötiger und auch
                    viel schwerer sei es, eine einfache, achttaktige Periode zu schreiben.“ Ich
                    zitiere nach dem Gedächtnis; Strauß erzählt dies, wenn ich nicht irre, ohne
                    Kommentar, und natürlich konnte Brahms die enorme Entwicklung, die Strauß noch
                    beschieden war, damals nicht voraussehen. Aber abgesehen davon: hat er hier
                    nicht eine der größten, der verhängnisvollsten Gefahren, die der ganzen
                    Entwicklung der Musik nach ihm drohten, mit ein paar dürren Worten, nackt und
                    deutlich bei Namen genannt? </tei:ab>

                <tei:ab>Im übrigen spricht gerade das Kapitel „<tei:hi rend="sperr">Brahms und seine
                        Zeitgenossen</tei:hi>“ eine besonders charakteristische Sprache. Ich
                    gestehe, ich bewundere hier Brahms’ Offenheit und Gewissenhaftigkeit. Sein
                    Verantwortungsgefühl gestattete es ihm nicht, sich angesichts irgendeiner an ihn
                    gerichteten Frage durch Ausflüchte, Ausweichen oder liebenswürdige Phrasen „aus
                    der Affäre“ zu ziehen; so entstehen ihm seine größten und hartnäckigsten Feinde.
                    Hatte er es nötig, einem Nietzsche, einem Hugo Wolf derartig die Wahrheit zu
                    sagen, wie er es getan hat? </tei:ab>
            </tei:div>


            <tei:div>
                <tei:ab type="division-marker"><tei:milestone unit="section" rend="block asterisk"
                    /></tei:ab>
                <tei:ab>Die Abneigung gegen äußere Wirkung, der vollkommene Mangel jeglicher
                    Eitelkeit, eben das „Pathos der Sachlichkeit“, von dem ich vorhin sprach,
                    charakterisierte auch seine <tei:hi rend="sperr">tägliche
                    Lebensführung</tei:hi>. Sein Unabhängigkeitsbedürfnis, der ausgesprochene Wille,
                    sich durch nichts Ueberflüssiges stören zu lassen, brachte ihn dazu, möglichst
                    unbemerkt, gleichsam anonym zu leben. Das ging so weit, daß er sich einer Art
                    von Mimikry bediente, sich oftmals gefiel in einer halb ironischen, halb
                    skeptischen Selbstverkleinerung. Was natürlich häufig mißverstanden wurde. Es
                    gab Leute, die es ihm nur gar zu gern glaubten, wenn er erklärte, daß er an
                    seinen Werken Zeit seines Lebens niemals wirkliche Freude gehabt hätte – als ob
                    dann solche Werke jemals hätten entstehen können – oder wenn er seine Stellung
                    in der Musikgeschichte in skeptisch abwägendem Tone mit der von – Cherubini
                    verglich usw. Auch seine Gewohnheit, nähere Freunde, besonders Frauen – Frau
                    Schumann, Frau v. Herzogenberg – um ihr Urteil, um Ratschläge für etwaige
                    Änderungen in seinen Werken zu bitten, hängt hiemit zusammen. Wenn dann in
                    solchem Falle, in Verkennung der wirklichen Situation, naiverweise diese
                    Ratschläge wirklich gegeben wurden, mußten die Betreffenden mit Staunen merken,
                    daß sie niemals ernst<tei:note xml:id="r0001-fn05" type="editorial" place="foot"
                        >"ernst": not in <tei:hi rend="italic">NFP</tei:hi>. </tei:note> befolgt
                    wurden. </tei:ab>

                <tei:ab>Ueber seine Werke sprach er überhaupt ungern. Er war sich, wie alle großen
                    Sachlichen, völlig klar über den Unterschied der wirklichen Tat, wie sie im
                    Kunstwerk sich manifestiert und dem Darum-Herumreden, das inzwischen in unserem
                    intelligenten Zeitalter so unerträglich geworden ist und das zu seinen Lebzeiten
                    gerade anfing, sich breit zu machen. Zumal in seinen letzten Lebensjahren lebte
                    er bewußt immer mehr auf die Zukunft, auf die Ewigkeit hin. Es ist aus der
                    Geschichte seiner Beziehungen zu Bülow bekannt, wie wenig wichtig ihm die
                    Aufführung seiner Werke erschien, wie relativ belanglos ihm sogar erschien,
                        <tei:hi rend="sperr">wie</tei:hi> sie aufgeführt würden. Ja, es ging so
                    weit, daß er selbst in seinen letzten Lebensjahren, wie mir berichtet wird,
                    seine eigenen neuen Werke, etwa die Klarinetten-Kammermusik mit Klavier, nur
                    noch gleichsam für sich selbst,<tei:note xml:id="r0001-fn06" type="editorial"
                        place="foot">"selbst": only in <tei:hi rend="italic">NFP</tei:hi>.
                    </tei:note> ohne jedes Bedürfnis nach Klarheit der Darstellung nach außen hin
                    (also objektiv genommen: schlecht), gespielt habe. Die Welt des Tages wurde ihm
                    gleichgültig, fiel mehr und mehr von ihm ab. </tei:ab>

                <tei:ab>Brahms gehörte zu jenem Riesengeschlecht germanischer Musiker, das mit Bach
                    und Händel begann, sich mit Beethoven usw. fortsetzte, und bei dem eine
                    kolossale Körperkraft sich mit größter Zartheit und Sensibilität paart. Sein
                    Charakter, sein Wuchs sind durchaus nordisch. Mir schien er immer ein Nachfahre
                    jener altdeutschen oder holländischen Künstler, jener van Eyck, Rembrandt usw.,
                    in deren Werken Innigkeit, Phantastik, gedrängte oftmals ungestüme Kraft und
                    wunderbarer Formsinn sich vereinigen. In einzelnen Werken, z. B. den großen
                    Variations-Zyklen, tritt seine Verwandtschaft mit altdeutschem Fühlen besonders
                    hervor. Seine Kraft zu formen ist außerordentlich groß, und sein Formsinn
                    spricht sich in allem aus, was uns von ihm überkommen ist – in jeder kleinen
                    brieflichen Aeußerung nicht weniger als in seinen Symphonien und Liedern. Es ist
                    indessen eine typisch germanische Art von Form, die Brahms eignet; eine Form,
                    die niemals um ihrer selbst willen, stets nur um des Gehaltes willen da zu sein
                    scheint; eine Form, bei der sich ein gedrängter, ja geradezu geballter Inhalt
                    eigentümlich mit Ebenmaß und anmutiger Klarheit eint. Es ist eine wilde,
                    phantastisch-dämonische Welt, von der diese Werke zeugen – und doch diese
                    schlanke, streng organische Gliederung! Wenn irgend etwas, so ist Brahmssche
                    Musik geeignet, jenes immer wieder von neuem auftauchende Vorurteil von der
                    typischen deutschen Formlosigkeit, der Unfähigkeit der Deutschen zur klassischen
                    Gestalt, Lügen zu strafen. </tei:ab>

                <tei:ab>In der Musikgeschichte lesen wir, daß Brahms eine künstlerische Entwicklung
                    nicht erlebt habe, so wie etwa Beethoven und Wagner. Das ist natürlich nicht
                    richtig. Seine Entwicklung war ebenso organisch folgerichtig und ausgeprägt, wie
                    die irgend eines andern großen Künstlers; nur hatte sie, entsprechend seiner
                    Natur und entsprechend der Aufgabe, vor die ihn das Schicksal stellte, einen
                    andern Verlauf. Er eroberte keine neuen Gebiete wie jene, denn die gab es in
                    seinem Sinne nicht mehr. Seine Entwicklung verlief nicht expansiv, sondern
                    gleichsam intensiv. Seine Werke werden mit höherem Alter immer knapper, dichter,
                    gedrängter, in der Empfindung dabei immer schlichter. Und es zeigt sich gerade
                    an iPhm, daß es eine Entwicklung und Entfaltung nicht nur nach der Seite der
                    Vielfältigkeit hin gibt, sondern auch<tei:note xml:id="r0001-fn07"
                        type="editorial" place="foot">"auch": not in <tei:hi rend="italic"
                            >NFP</tei:hi>. </tei:note> nach der der Einfachheit. Wie schon bei
                    Beethoven, so war auch bei ihm die Tendenz, einen gewaltig-grenzenlos erlebten
                    Inhalt auf die einfachste und knappste Form zu bringen; nicht umgekehrt (wie es
                    vorwiegend später gemacht wurde); aus einem relativ einfachen Material eine
                    große, chaotische Welt aufzubauen. Und hier ist der Punkt, wo Brahms für den
                    Musiker von heute eine ungeahnte Aktualität gewinnt; er war der erste, der sich
                        <tei:hi rend="sperr">nicht</tei:hi> nach rückwärts wandte, aber sich <tei:hi
                        rend="sperr">trotzdem</tei:hi> darüber klar war, daß der ewige Fortschritt
                    als Ziel schlechthin in der Musik – wie in aller Kunst – eine Illusion sei —
                    eine Erkenntnis, die gerade in letzter Zeit wieder von neuem zum Bewußtsein der
                    Allgemeinheit kommt. Brahms Situation, seine Erkenntnis nimmt gleichsam die
                    Situation, die Erkenntnis von heute vorweg. Und wie man es auch mache: er für
                    seinen Teil hat gezeigt, daß es noch andere Aufgaben gibt, als das Material der
                    Kunst ins Ungemessene zu erweitern. Daß das Sich-Umsehen, das Beackern der
                        <tei:hi rend="sperr">bekannten Erde</tei:hi> mindestens ebensogut die
                        <tei:hi rend="sperr">Forderung der Stunde</tei:hi> sein kann. </tei:ab>
            </tei:div>


            <tei:div>
                <tei:ab type="division-marker"><tei:milestone unit="section" rend="block asterisk"
                    /></tei:ab>
                <tei:ab>Noch in einem anderen Sinne aber ist Brahms für uns von Bedeutung, und zwar
                    durch eine Eigenschaft, für die man in den letzten Jahrzehnten der
                    Musik-Entwicklung wenig Schätzung hatte, für die uns erst heute wieder der Blick
                    geschärft wird. Es ist dies das, was ich, in einem Wort zusammengefaßt, seine
                        <tei:hi rend="sperr">Volksverbundenheit</tei:hi> nennen möchte. Ich meine
                    damit nicht, daß er tatsächlich ein Kind des Volkes war; das ist richtig, ist
                    hier aber nicht von Bedeutung. Ich meine vielmehr seine besondere Fähigkeit, mit
                    und aus der großen überindividuellen Gemeinschaft des Volkes heraus zu leben und
                    zu fühlen. Es ist das etwas, was von Anfang an in ihm lag, im Laufe seines
                    Lebens aber immer klarer zu Tage trat. Nicht daß er neben seinen
                        Sinfonien<tei:note xml:id="r0001-fn08" type="editorial" place="foot"
                        >"Sinfonien": "Symphonien" in <tei:hi rend="italic">NFP</tei:hi>.
                    </tei:note> und Quartetten auch volkstümliche Musik schrieb, ungarische Tänze,
                    Zigeunerlieder usw., oder daß er sich sein Leben long intensiv mit dem deutschen
                    Volkslied befaßte. (Bekanntlich war sein letztes veröffentlichtes Werk eine
                    Sammlung unvergleichlicher Bearbeitungen von Volksliedern). Ich meine etwas
                    anderes, etwas ganz Bestimmtes: Brahms vermochte es – und darin war er seinen
                    großen Vorgängern ähnlich –, eine Melodie zu schreiben, die bis in die kleinsten
                    Biegungen hinein sein eigenstes Eigentum war und doch wie ein Volkslied klang.
                    Oder, umgekehrt gesagt: eine Melodie, die ein wirkliches, echtes Volkslied – und
                    doch von Brahms war. Es war durchaus der umgekehrte Vorgang wie zum Beispiel bei
                    Mahler; Mahler stand dem Volkslied als Fremder, als Wünschender, gleichsam
                    Sehnender gegenüber, ihm war es der bergende Hafen, nach dem seine ruhelose
                    Seele verlangte. Er übernahm es, wie es war, er schuf gleichsam „künstliche“
                    Volkslieder. Brahms war selbst Volk, war selbst Volkslied. Er konnte nicht
                    anders; gleichgültig, ob er Sinfonie-Themen, Quartette oder Lieder schrieb. Er
                    vermochte es daher, in zwei Takte seine ganze Individualität hineinzulegen und
                    doch die Allgemeinverständlichkeit im hohen Sinne sich zu bewahren; eine Musik
                    zu schreiben, die modern, die zeitgemäß, individuell, sensibel war und bei der
                    doch der Zugang zur großen überindividuellen Gemeinschaft nicht verschüttert
                    erschien. Es war das eine Gabe, die auch Wagner besaß, und ich stehe nicht an,
                    hierin recht eigentlich den Triumph der Schöpferkraft, das Signum des Genies zu
                    erblicken. </tei:ab>

                <tei:ab>Brahms gelang, was so viele hypergescheite Leute von heute nicht mehr wissen
                    oder immer von neuem leugnen wollen: jene rätselhafte Synthese von subjektiver
                    Eigenart und objektiver Verwirklichung, jene Verbindung von scheinbar
                    individuell-begrenzter Natur und schrankenloser Hingabe an Höheres und uns alle
                    Verbindendes. Von hier aus ist auch seine klassische Form zu verstehen, die
                    nicht übernommen, sondern die<tei:note xml:id="r0001-fn09" type="editorial"
                        place="foot">"die": "als" in <tei:hi rend="italic">NFP</tei:hi>. </tei:note>
                    natürliche Notwendigkeit seines Wesens erscheint. Diese klassische Form (in der
                    Musik insbesondere die größte autonome Form, die Sonatenform) ist ja nicht, wie
                    die Aesthetik der Vergangenheit meinte, bloß eine formale Angelegenheit, sondern
                    eine solche der Natur. Es war die <tei:hi rend="sperr"
                        >Naturverbundenheit</tei:hi> in Brahms, die ihn zum Klassiker machte. Und
                    wenn wir noch hinzufügen, daß diese Naturverbundenheit aufs nächste verwandt ist
                    mit seiner Volksnähe … Doch ist hier nicht der Ort, auf die Genesis klassischer
                    Formgestaltung, das mißverstandenste Kapitel bisheriger Kunstbetrachtung,
                    einzugehen. </tei:ab>

                <tei:ab>Das Volk, das Volkslied, dem Brahms entstammt, ist das deutsche. Was er
                    vermochte, vermochte er kraft seines Deutschtums. Aber nicht – das muß auch
                    gesagt sein – weil er ein Deutscher <tei:hi rend="sperr">sein wollte</tei:hi>,
                    sondern <tei:hi rend="sperr">weil er ein Deutscher war</tei:hi>. Er konnte nicht
                    anders; und wenn auch sein Herz – übrigens auch das ein Zeichen seines
                    Deutschtums – allen Anregungen der außerdeutschen Welt weit offen stand, so hat
                    er eben diese Welt doch durch sein Deutschtum bezwungen. Seine Kunst in ihrer
                    Herbigkeit und Süßigkeit, in ihrer äußeren Verschlossenheit und inneren
                    Gelöstheit, in ihrer Phantastik und ihrem Ueberschwang, wie in ihrer
                        Selbstsucht<tei:note xml:id="r0001-fn10" type="editorial" place="foot"
                        >"Selbstsucht": "Selbstzucht" in <tei:hi rend="italic">NFP</tei:hi>.
                    </tei:note> und strengen Größe, ist deutsch. Er war der bislang letzte Musiker,
                    der in diesem Sinne die Weltgeltung der deutschen Musik noch einmal mit
                    eindeutiger Klarheit vor aller Augen geführt hat. </tei:ab>
            </tei:div>


        </tei:div>

        <tei:div type="translation">
            <tei:ab><tei:note type="editorial" place="inline">No translation currently
                    available</tei:note></tei:ab>
        </tei:div>
    </sdo:record>



</sdo:recordCollection>
