<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
    xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
    xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
    xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
    xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">

    <sdo:collectionDesc>
        <sdo:source>
            <sdo:other mfID="200" sdoID="OJ-21-2_1">Schenker, "Deutsche Genie" (OJ 21/2, [1])</sdo:other>
        </sdo:source>
        <tei:handNotes>
            <tei:handNote xml:id="HS" scope="major">hand of Heinrich Schenker</tei:handNote>
            <tei:handNote xml:id="JS" scope="minor">hand of Jeanette
                Kornfeld/Schenker</tei:handNote>
        </tei:handNotes>

        <tei:respStmt xml:id="IB">
            <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
            <tei:resp>Transcription, 2010</tei:resp>
            <tei:resp>XML Encoding, 2010</tei:resp>
        </tei:respStmt>

        <tei:respStmt xml:id="IB-WD">
            <tei:persName>Ian Bent &amp; William Drabkin</tei:persName>
            <tei:resp>Translation, 2010</tei:resp>
            <tei:resp>Footnoting, 2010</tei:resp>
        </tei:respStmt>

        <tei:respStmt xml:id="TL">
            <tei:persName>Tamara Lopez</tei:persName>
            <tei:resp>XML Encoding, Model 2010</tei:resp>
        </tei:respStmt>

    </sdo:collectionDesc>


    <sdo:record ID="r0001">
        <sdo:itemDesc>
            <dc:title>Schenker, "Deutsche Genie" (OJ 21/2, [1])</dc:title>
            <dc:type>Article</dc:type>
            <dcterms:created>1914-08-30T12:00:00Z</dcterms:created>
            <dcterms:dateSubmitted/>

            <dc:description>Schenker writes, for the newspaper Frankfurter Zeitung (unpublished), a
                polemic claiming that "genius" is the preserve solely of the German; that other
                nationalities, notably English, French, and Russian, are capable only of talent, and
                talent can never rise to the level of genius. In matters of culture, Germany is
                supreme. On a political level, the article is a polemic against the members of the
                Entente cordiale – England, France, and Russia – and a gesture of defiance against
                the policy of "encirclement" that they have enacted. Thus World War I embodies the
                struggle between genius and talent. On a musical level, it is an assertion that
                those nations will never produce composers of the caliber of J. S. Bach or Mozart;
                theycan never achieve "synthesis."</dc:description>

            <dc:subject>Kamp; battle; Sieg; victory; Nation; Genie; genius; Talent; Prolongation;
                Hintergrund; background; Entwicklung; development; Synthese; synthesis; Schaffen;
                creation; Kraft; strength; Kultur; culture; Triplentente; Triple Entente; Entente
                Cordiale; Konservatismus; conservatism; Militarismus; militarism</dc:subject>

            <marcrel:author key="entity-000632">Heinrich Schenker</marcrel:author>
        </sdo:itemDesc>

        <tei:div type="transcription">

            <tei:head><tei:hi rend="underline">Das</tei:hi>
                <tei:hi rend="underline">deutsche</tei:hi>
                <tei:hi rend="underline">Genie</tei:hi>
                <tei:hi rend="underline">in</tei:hi>
                <tei:hi rend="underline">Kampf</tei:hi>
                <tei:hi rend="underline">u.</tei:hi>
                <tei:hi rend="underline">Sieg.</tei:hi><tei:lb/>(Betrachtungen <tei:lang
                    xml:lang="lat">
                    <tei:hi rend="italic">sub specie aeternitatis</tei:hi>
                </tei:lang>.)<tei:lb/>von <tei:hi rend="underline">Heinrich</tei:hi>
                <tei:hi rend="underline">Schenker</tei:hi> (Wien)<tei:note xml:id="r0001-fn01"
                    type="editorial" place="foot">Schenker had drafted this article by Aug 30, 1914
                    (OJ 1/15, p. 674), wrote a covering letter to the <tei:title level="j"
                        >Frankfurter Zeitung</tei:title> on Sept 2 (OJ 1/15, p. 677), then submitted
                    it to that paper on September 6 or 7 (OJ 1/16, p. 706, Sept 15, and p. 720, Sept
                    24). It was rejected by the feuilleton editorial office on Sept 26 (OJ 11/18,
                    Rudolf Geck) with the words "We unfortunately cannot make use of what you kindly
                    sent us, since we are swamped with current material," and was returned with the
                    latter. The text, in Schenker's hand, with an additional page in Jeanette
                    Kornfeld's hand, was later moved to a section of the Jonas Memorial Collection
                    entitled "Schenker's Critical and Analytical Works: Manuscript and Published
                    Copies: Boxes 16–21," and stored in Box 21 "Other Writings arranged by date,"
                    where it forms Folder 2.</tei:note></tei:head>

            <tei:ab>Auf die einfachste aber verborgenste Formel gebracht, bedeutet der gegenwärtige
                Weltkrieg den Kampf französischen u. englischen Talentes, sowie sonstiger
                Halbtalente gegen das deutsche Genie.</tei:ab>

            <tei:ab>Aus dem Leben einzelner genialer Individuen weiß man (oder glaubt <tei:add
                    place="interlinear-above">man</tei:add> mindestens zu wissen), wie unvermeidlich
                allezeit der Kampf eines Genies gegen die Talente ist, die ihrem Neid, der Eitelkeit
                u. sonstigen subversiven Tendenzen freien Lauf lassen, blos weil sie eben wegen
                geringeren Fähigkeitsausmaßes nicht begreifen, daß sie gegen das wohltätige Genie
                ziehend gerade den Ast absägen, auf dem sie selbst sitzen.</tei:ab>

            <tei:ab rend="first">Nun ist jetzt auch die weltschöpferische Prolongation eines solchen
                Kampfes zu sehen, die Prolongation ins Staatliche u. Nationale, u. mit beglückendem
                Gefühl kann man feststellen, daß wie immer, so auch diesmal, das Genie zum Sieg über
                die Talente ausholt u. sich behauptet. <tei:milestone unit="section"
                    rend="block asterisk"/></tei:ab>

            <tei:ab rend="first">Nichts ist so falsch, als den Glauben an überhaupt unbegrenzte
                Entwicklungsmöglichkeiten der Menschheit (oder ist's nur ein Wahn?) uneingeschränkt
                auf alle Individuen u. Nationen anzuwenden.</tei:ab>

            <tei:ab rend="first">So gut ich diesem oder jenem Individuum, bei noch so hervorragenden
                Leistungen deshalben, auf den Kopf zusagen kann, daß es die absolute Höhe etwa eines <tei:persName>
                    <tei:hi rend="lateinschr">Cäsar</tei:hi>
                </tei:persName>, <tei:persName>Friedrich des Großen</tei:persName>, eines <tei:persName>
                    <tei:hi rend="lateinschr">Bismarck</tei:hi>
                </tei:persName> oder <tei:persName>
                    <tei:hi rend="lateinschr">Göthe</tei:hi>
                    <!-- J. W. Goethe -->
                </tei:persName>, eines <tei:persName>
                    <tei:hi rend="lateinschr">Kant</tei:hi>
                </tei:persName> oder <tei:persName>
                    <tei:hi rend="lateinschr">Seb. Bach</tei:hi>
                    <!-- J. S. Bach -->
                </tei:persName><tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot">An early
                    example of Schenker's predilection for roll-calls of Germany's past great
                    masters; cf. "A Kant can see clearly, a Goethe, a Bach, a Haydn, a Mozart …"
                        (<tei:title level="a">The Mission of German Genius,</tei:title>
                    <tei:title level="j">Der Tonwille</tei:title> Heft 1 (1921), 14; Eng. transl.,
                    I, p. 14).</tei:note> bis an sein Lebensende nicht mehr erreichen wird, so gut
                kann man auch einer bestimmten <tei:hi rend="lateinschr">Nation</tei:hi> auf Grund
                ihrer bereits bekannt gewordenen Leistungen mit aller Bestimmtheit voraussagen,
                welche Grenze der Entwicklung d<tei:subst>
                    <tei:del rend="overwritten">er</tei:del>
                    <tei:add place="superimposed">ie</tei:add>
                </tei:subst> Natur selbst ihr als definitive gezogen.</tei:ab>

            <tei:ab rend="first">Die Grundlage d<tei:subst>
                    <tei:del rend="overwritten">es</tei:del>
                    <tei:add place="superimposed">er</tei:add>
                </tei:subst> Beurteilung bilden aber so <tei:hi rend="lateinschr">Nation</tei:hi>en
                wie Individuen gegenüber nur deren höchste Leistungen. Und wenn die Natur selbst es
                ist, die für eine von Individuum, <tei:hi rend="lateinschr">Nation</tei:hi> oder
                Rasse bis dahin bereits vollbrachte Höchstleistung grundlegend war <tei:note
                    type="editorial">comma del</tei:note> – wer könnte dies bestreiten? –, so ist
                dieselbe Natur zugleich Kronzeugin u. Garantie eben auch für alle künftigen
                Leistungen u. deren Grenze.</tei:ab>

            <tei:ab rend="first">In der Tat ist es z. B. von vornherein u. für alle Zeiten
                ausgeschlossen, daß die französische <tei:pb n="2"/>
                <tei:hi rend="lateinschr">Nation</tei:hi> je noch einen <tei:persName>
                    <tei:hi rend="lateinschr">S. Bach</tei:hi>
                </tei:persName> oder <tei:persName>
                    <tei:hi rend="lateinschr">Beethoven</tei:hi>
                    <!-- profile: beethoven -->
                </tei:persName> hervorbringe. Denn nie mehr kann eine <tei:hi rend="lateinschr"
                    >Nation</tei:hi>, die, seitdem Musik endlich (im XVII Jahrhundert) zu einer
                wirklichen Kunst geworden, sowenig Entscheidendes in ihr geschaffen, Musik von der
                Höhe jener genannten deutschen Meister hervorbringen. (Hat doch <tei:persName>
                    <tei:hi rend="lateinschr">Berlioz</tei:hi>
                </tei:persName> nicht einmal noch <tei:add place="interlinear-above">den</tei:add>
                differenzierten, geschweige sinfonischen <tei:term>
                    <tei:hi rend="lateinschr">Baß</tei:hi>
                </tei:term> in seiner Gewalt!). Dieses kategorische „Vor“-Urteil ist somit viel eher
                ein gut fundiertes „Nach“-Urteil,<tei:note xml:id="r0001-fn03" type="editorial"
                    place="foot">„Vor“-Urteil, „Nach“-Urteil: "Vorurteil" is a legitimate word,
                    generally denoting "prejudice," "preconception," "preconceived idea." In
                    philosophy it is associated with Wilhelm Dilthey, in whose work it is usually
                    translated as "prejudgement." "Nach"-Urteil is a made-up word, here signifying
                    "judgement after the event."</tei:note> das genau so stichhältig ist, als es z.
                B. in einem Falle wäre, wo ich einen beliebigen Musiker von heute mit Bestimmtheit
                erklären würde, daß ihm wegen mangelenden Genies die absolute Vollendung eines <tei:persName>
                    <tei:hi rend="lateinschr">Bach</tei:hi>
                    <!-- J. S. Bach -->
                </tei:persName>'schen Satzes oder der <tei:persName>
                    <tei:hi rend="lateinschr">Beethoven</tei:hi>
                    <!-- profile: beethoven -->
                </tei:persName>'schen oder <tei:persName>
                    <tei:hi rend="lateinschr">Brahms</tei:hi>
                </tei:persName>'schen <tei:hi rend="lateinschr">Synthese</tei:hi> trotz 20.<tei:hi
                    rend="supralinear">tem</tei:hi> Jhdt. bis ans Lebensende dennoch versagt bleiben
                müsse.</tei:ab>

            <tei:ab rend="first">Das Genie ist eben von Hand aus etwas anderes u. mehr als das
                Talent, so daß ein Genie z. B. des XVII. Jhdt. für alle Zeiten stärker bleiben wird,
                als ein Talent des 20. oder selbst <tei:add place="interlinear-above">des</tei:add>
                30. Jhdts. <tei:milestone unit="section" rend="block asterisk"/>
            </tei:ab>

            <tei:ab rend="first">Nur der Deutsche allein hat jenes glückliche Gleichgewicht von Wort
                u. Tat, das einer genialen Potenz nun einmal von Natur aus gegeben: Nur so viel
                Worte als Taten, dagegen kranken Franzosen, Russen oder Engländer an einem Überschuß
                von Worten, die sich ein Misverhältnis zu den Taten blos als hohle, prahlerische
                oder lügnerische „Phrasen“ erweisen.</tei:ab>

            <tei:ab rend="first">Die hochtrabende französische Phrase kennt man schon längst; doch
                sollte sie endlich als solche kräftig auch dort entlarvt werden, wo anscheinend
                höchste Kultur im Sinne eines wahren Einklangs von Wort u. Tat waltet.</tei:ab>

            <tei:ab rend="first">Auch die russische Phrase (die freilich um vieles dürftiger als die
                französische) ist schon zur Genüge bekannt.</tei:ab>

            <tei:ab rend="first">Am undurchdringlichsten aber, geradezu dem englischen Nebel
                vergleichbar, erschien bislang die kühle englische Phrase, nur weil sie eine
                täuschende Legierung auch von (einer ach! wie billigen) Tatkraft enthält. Doch hat
                eben jetzt die letzte Stunde auch für die englische Phrase geschlagen.
                    <tei:milestone unit="section" rend="block asterisk"/>
            </tei:ab>

            <tei:ab rend="first">Nur dem deutschen allein ist das entscheidende Merkmal des Genies
                eigen, im absoluten Sinne zu schaffen, zu schaffen, weil es muß u. nicht anders
                kann. <tei:milestone unit="section" rend="block asterisk"/>
            </tei:ab>

            <tei:ab rend="first">
                <tei:pb n="3"/> Den sinnfälligsten Beweis hiefür finden wir darin, daß unter
                sämmtlichen Nationen nur d<tei:subst>
                    <tei:del rend="overwritten">er</tei:del>
                    <tei:add place="superimposed">ie</tei:add>
                </tei:subst> deutsche allein eine wirklich gute, rechtschaffene u. wahre Musik
                hervorgebracht hat. </tei:ab>

            <tei:ab rend="first">Mehr als im Material der Poesie u. der bildenden Künste giebt sich
                in dem der Musik, in den Tönen, jene völlige Weltentrücktheit kund, der alle
                Absichten auf irdische Vorteile fern sind. Und wie gegenüber einer absolut wirkenden
                Gottheit jegliche teleologische Gedanken der Menschen unangebracht sind, genauso
                müssen auch gegenüber absolut schaffenden Meistern deutscher Musik, wie <tei:persName>
                    <tei:hi rend="lateinschr">Bach</tei:hi>
                    <!-- J. S. Bach -->
                </tei:persName>, <tei:persName>
                    <tei:hi rend="lateinschr">Mozart</tei:hi>
                </tei:persName>, <tei:persName>
                    <tei:hi rend="lateinschr">Beethoven</tei:hi>
                    <!-- profile: beethoven -->
                </tei:persName> alle Fragen nach Ziel u. Zweck verstummen.</tei:ab>

            <tei:ab rend="first">Wo nun aber einmal, wie in der Seele des deutschen, die Fähigkeit
                absoluten Schaffens in so unvergleichlicher Weise ausgeprägt ist, dort sind die
                Seelenkräfte, weil in steter Wechselwirkung, wohl auch sämmtlich ebenso wieder aufs
                Absolute u. Höchste gerichtet u. allezeit erfolgreich.</tei:ab>

            <tei:ab rend="first">„<tei:persName>Luther<!-- Martin Luther --></tei:persName>s Prosa
                ist eine halbe Schlacht; wenige Taten gleichen seinen Worten“ sagt <tei:note
                    type="editorial">word inserted interlinearly and deleted</tei:note>
                <tei:persName>
                    <tei:hi rend="lateinschr">Jean Paul</tei:hi>
                    <!-- profile: jean_paul -->
                </tei:persName>. <tei:persName>
                    <tei:hi rend="lateinschr">Beethoven</tei:hi>
                    <!-- profile: beethoven -->
                </tei:persName>'s Sinfonien sind ebenfalls Schlachten. <tei:milestone unit="section"
                    rend="block asterisk"/>
            </tei:ab>

            <tei:ab rend="first">Musik ist eine Kunst, die wahrhaftig ist; sie kennt nicht List noch
                Trug, nicht Verrat noch Mord.</tei:ab>

            <tei:ab rend="first">Daher ist der Deutsche, der so genial Musik macht, auch wahrhaftig;
                daher hat er Charakter u. Stärke, Humanität u. wahre Kultur.</tei:ab>

            <tei:ab rend="first">„Nur das einseitige Talent gibt wie eine Klaviersaite unter dem
                Hammerschlage Einen Ton; aber das Genie gleicht einer Windharfen-Saite; eine u.
                disselbe spielet sich selber zu mannigfachen Tönen vor dem mannigfachen Anwehen. Im
                Genius stehen <tei:hi rend="underline">alle</tei:hi> Kräfte auf einmal in Blüte; und
                die Phantasie ist darin nicht die Blume, sondern die Blumengöttin, welche die
                zusammenstäubenden Blumenkelche für neue Mischungen ordnet, gleichsam die Kraft voll
                Kräfte.“ (<tei:persName>
                    <tei:hi rend="lateinschr">Jean Paul</tei:hi>
                    <!-- profile: jean_paul -->
                </tei:persName>) <tei:milestone unit="section" rend="block asterisk"/>
            </tei:ab>

            <tei:ab rend="first">Der weiß aber nichts vom Genie, der auch bei minderwertigem
                Charakter einen hochwertigen Geist annimmt.</tei:ab>

            <tei:ab rend="first">Der Analphabeten der Humanität, als welche sich, wie bisher in der
                Weltgeschichte, so nun wieder auch im gegenwärtige<tei:supplied reason="syntax"
                    >n</tei:supplied> Kriege die Franzosen u. Belgier, Engländer u. Russen erweisen,
                muß <tei:pb n="4"/> somit wahre Kultur u. ebendaher auch wirklich großes, echtes
                    <tei:note type="editorial">word del</tei:note>
                <tei:add place="interlinear-above">Genie</tei:add> abgesprochen werden.
                    <tei:milestone unit="section" rend="block asterisk"/>
            </tei:ab>

            <tei:ab rend="first">In der blos erst auf Nahgewinn primitiv-egoistisch eingestellten
                    Krämerseele<tei:note xml:id="r0001-fn04" type="editorial" place="foot"
                    >Krämerseele: literally "mind of a grocer," or "mind of a shopkeeper": there is
                    perhaps an overtone of "the English as a nation of shopkeepers" in this,
                    although "Krämer-" also means "narrow-minded," "mean." "Krämer" is also used
                    five times on its own in this article.</tei:note> des Engländers konnte eine
                Kunst wie Musik überhaupt keine Wurzel fassen. Vergeblich wäre es aber auch, dem
                Engländer begreiflich zu machen, daß die Töne eines <tei:persName>
                    <tei:hi rend="lateinschr">Seb. Bach</tei:hi>
                    <!-- J. S. Bach -->
                </tei:persName>, <tei:persName>
                    <tei:hi rend="lateinschr">Haydn</tei:hi>
                    <!-- Josef Haydn -->
                </tei:persName>, <tei:persName>
                    <tei:hi rend="lateinschr">Mozart</tei:hi>
                </tei:persName> oder <tei:persName>
                    <tei:hi rend="lateinschr">Beethoven</tei:hi>
                    <!-- profile: beethoven -->
                </tei:persName>, so wenig sie schon an sich etwa greifbare Kolonien oder Zinsen
                bedeuten, dennoch seine <tei:hi rend="lateinschr">Nation</tei:hi> u. Weltherrschaft
                in alle Ewigkeit überleben werden. <tei:milestone unit="section"
                    rend="block asterisk"/>
            </tei:ab>

            <tei:ab rend="first">So lange der Engländer allen Weltgewinn noch allein in seine Tasche leite<tei:subst>
                    <tei:del rend="overwritten">t</tei:del>
                    <tei:add place="superimposed">n</tei:add>
                </tei:subst> konnte, blos weil er ohne Konkurrenz auf dem Weltmarkt dastand, bohrte
                er die Nase in die Luft u. rührte mit dem Scheitel an den Sirius. Er hielt sich
                einfach für genial, eben in der Weise, wie jedes Talent es liebt, eine besondere
                Gunst der Umstände sich als eigene Genialität anzurechnen.</tei:ab>

            <tei:ab rend="first">Kaum aber erschien auf dem Weltmarkt das deutsche Genie, verzagte
                sofort der minderbegabte Engländer. Und im Bewußtsein, daß er die genialen deutschen
                Leistungen durch angespannte bessere <tei:note type="editorial">word del</tei:note>
                nicht so leicht auf dem Weltmarkt wird überwinden können, griff er bei erster
                Gelegenheit zu Mord u. Verrat.</tei:ab>

            <tei:ab rend="first"><tei:country>England</tei:country>s Krieg bedeutet ein drastisches
                    Einbekenntnis<tei:note xml:id="r0001-fn05" type="editorial" place="foot"
                    >"Einbekenntnis": Austrian for "Eingeständnis."</tei:note> der Unfähigkeit zu
                rechtschaffenem Weltkampf. <tei:milestone unit="section" rend="block asterisk"/>
            </tei:ab>

            <tei:ab rend="first">Der vom billigen Weltgewinn trunkene englische Krämer hat sich aber
                die künftige Rolle <tei:country>Deutschland</tei:country>s als einer <tei:hi
                    rend="lateinschr">Nation</tei:hi> vorgestellt, die, aus dem Weltmarkt nun einmal
                zurückgedrängt, sich hinfort blos auf Erzeugung geistiger Güter – natürlich zum
                abendlichen Amusement des überangestrengten <tei:add place="interlinear-above"
                    >englischen</tei:add> Krämers – beschränken werde. (Etwa nach <tei:hi
                    rend="lateinschr">Analogie</tei:hi> der Rolle des Papstes, dem man ja die
                Weltmacht abgenommen, damit er desto selbstloser nur in geistlichen Dingen
                fungiere.) Somit begreift der englische Krämer nicht einmal noch dieses, daß, so gut
                die Kunst nebst Schönheit u. Moral Gewinn schließlich auch an Geld bedeutet (ach!
                mit wie viel Milliarden Geldumsatzes hat doch nur <tei:persName>
                    <tei:hi rend="lateinschr">Beethoven</tei:hi>
                    <!-- profile: beethoven -->
                </tei:persName> die Welt schon seit 100 Jahren gesegnet, u. mit wie viel wird er sie
                in alle Ewigkeit erst noch segnen!), <tei:note type="editorial">emdash
                    del</tei:note> sie naturge- <tei:pb n="5"/> mäß auch das materielle Wohlbefinden
                des deutschen Künstlers u. Denkers voraussetzt. <tei:milestone unit="section"
                    rend="block asterisk"/>
            </tei:ab>

            <tei:ab rend="first">Wer eine in sich unwahre <tei:hi rend="lateinschr"
                    >Relation</tei:hi> setzt, u. die Tripelentente ist eine solche, hat kein
                wirkliches Talent. </tei:ab>

            <tei:ab rend="first"><tei:persName>König Eduard
                    VII.<!-- profile: edward_vii_king --></tei:persName>, der bei Lebzeiten, als er
                noch in Verbrüderungen, Toasten u. Gilets<tei:note xml:id="r0001-fn06"
                    type="editorial" place="foot">The ever-increasing waistline of Edward VII is
                    said to have resulted in a change of waistcoat design; for the same reason he is
                    credited with having initiated the practice of leaving the bottom button of the
                    waistcoat unbuttoned.</tei:note>„reiste,“ vorschnell als Genie gepriesen wurde,
                wird nun heute am Bankarott seines Werkes endlich als unbegabt entlarvt.</tei:ab>

            <tei:ab rend="first">Und ebenso erweisen sich, gemessen an ihrem eigenen Werk sowie an
                der unwiderstehlich hinreißenden Abwehr des deutschen Genies, auch die übrigen
                Macher der Entente, die <tei:persName>Iswolsky
                    <!-- profile: izvolsky_alexander --></tei:persName> u. <tei:persName>Poincaré
                    <!-- profile: poincare_raymond] --></tei:persName>,
                    <tei:persName>Hartwig<!-- profile: hartwig_nicholas --></tei:persName> u.
                    <tei:persName>Haldane<!-- profile: haldane_richard --></tei:persName> als
                unbegabt Individuen.</tei:ab>

            <tei:ab rend="first">Man glaube es nur u. lerne endlich sparsamer umgehen mit Worten wie
                Talent u. Genie. <tei:milestone unit="section" rend="block asterisk"/>
            </tei:ab>

            <tei:ab rend="first">Es fragt sich, ob des Franzosen Eitelkeit, mit auch ein Merkmal
                bloßen Talentes, je gestatten wird einzusehen, wie ehrlich deutsch u. gut, wie
                generös der deutsche Riese es mit ihm so viele Jahrzehnte hindurch meinte, dem es
                doch ein Leichtes gewesen wäre, schon früher das auszuführen, was er heute in einem
                ihm aufgezwungenen Kriege sicher nur ungern tut.</tei:ab>

            <tei:ab rend="first">Noch mehr aber ist zu bezweifeln, ob der Franzose je einsehen wird,
                wie sehr er zugleich auch gegen die göttliche u. ewige Weltordnung verstieß, da er
                im Bunde mit einem Halbasiaten<tei:note xml:id="r0001-fn07" type="editorial"
                    place="foot">"Halb-asiatisch" = East European Jewish. The term derives from a
                    famous collection of stories published in 1876 and entitled <tei:title level="m"
                        >Aus Halb-Asien: Kulturbilder aus Galizien, der Bukowina, Südrussland und
                        Rumänien</tei:title>, by Karl Emil Franzos (1848-1904), a Jewish writer who
                    campaigned ceaselessly for toleration in the face of increasing antisemitism and
                    imperialism in central Europe at the end of the nineteenth century.</tei:note>
                u. einem perfiden Krämer ein Genie stürzen wollte. Freilich Halbheit zieht zur
                Halbheit, Talent zu Talent – aber wie wenig vermögen doch alle Talente gegen das
                Genie! <tei:milestone unit="section" rend="block asterisk"/>
            </tei:ab>

            <tei:ab rend="first">Die verwerfliche Ausländerei in
                    <tei:country>Deutschland</tei:country> ist nur eine vorübergehende Infektion
                durch französisches Phrasen-Frou-Frou<tei:note xml:id="r0001-fn08" type="editorial"
                    place="foot">"froufrou": French, lit. "swish," "rustle."</tei:note> (auch sind
                Pariser Kleider-Moden nichts anderes, als blos närrische Körper-Phrasen), durch
                russischen u. sonstigen tiefstehenden Exotismus.</tei:ab>

            <tei:ab rend="first">Blos weil es anders ist, ist „das Andere“ schon darum allein nicht
                immer auch gut, geschweige besser.</tei:ab>

            <tei:ab rend="first">Was schön, gut u. wahr ist, lehrt einzig u. allein das Genie,
                niemals aber das Talent, dessen Inhalt ja darin besteht, das Genie nur allzu
                mangelhaft erst nachzuahmen, oder <tei:pb n="6"/> in der Hälfte einer Problemlösung
                schon rettungslos stecken<tei:subst>
                    <tei:del rend="overstrike">geblieb</tei:del>
                    <tei:add place="interlinear-above">zubleiben.</tei:add>
                </tei:subst></tei:ab>

            <tei:ab rend="first">Um das Mindergute auch nur überhaupt erst unterscheiden zu können,
                muß man das Gute, al<tei:subst>
                    <tei:del rend="overwritten">s</tei:del>
                    <tei:add place="superimposed">so</tei:add>
                </tei:subst> das Werk des Genies in sich haben. Wer Mindergutes annimmt, beweist
                schon damit allein, daß er nichts vom Guten, vom Genie weiß.</tei:ab>

            <tei:ab rend="first">Wie im Kampf der Waffen die bessere Taktik, die bessere Waffe
                siegt, so i<tei:subst>
                    <tei:del rend="overwritten">m</tei:del>
                    <tei:add place="superimposed">n</tei:add>
                </tei:subst> den Kämpfen des Geistes auch wieder nur das bessere. Es begeht aber
                frevelhaften Verrat am Guten, wer, aus diesem oder jenem Grunde, <tei:lang
                    xml:lang="lat">
                    <tei:hi rend="lateinschr">bona oder mala fide</tei:hi>
                </tei:lang>, gerade das Mindergute stützt, u. die bösen Folgen brechen über ihn
                selbst herein. <tei:milestone unit="section" rend="block asterisk"/>
            </tei:ab>

            <tei:ab rend="first">Doch braucht der Deutsche deshalb nicht auch schon für immer darauf
                zu verzichten, die Erzeugnisse fremder Nationen zu betrachten. Er schütze sich nur
                vor fortgesetzter Infektion dadurch, daß er sich endlich zum <tei:hi
                    rend="underline">vollen</tei:hi>
                <tei:hi rend="underline">Besitz</tei:hi>
                <tei:hi rend="underline">seiner</tei:hi>
                <tei:hi rend="underline">eigenen</tei:hi>
                <tei:hi rend="underline">geistigen</tei:hi>
                <tei:hi rend="underline">Heroen</tei:hi> emporschwinge, der schöner ist, als je nur
                der griechische u. römische gewesen, u. der schönste überhaupt ist, den die
                Menschheit bisher hervorgebracht!</tei:ab>

            <tei:ab rend="first">Aber <tei:hi rend="underline">als</tei:hi>
                <tei:hi rend="underline">Ganzes</tei:hi> muß die deutsche Nation endlich empor zu
                jener Höhe, auf der ihre großen Lehrmeister schufen u. wirkten!
                    <tei:sic>Jahrhunderde</tei:sic> u. Jahrtausende gehören wohl dazu, bis alle
                Schichten des deutschen Volkes sich zu ihnen emporw<tei:subst>
                    <tei:del rend="overstrike">
                        <tei:gap reason="illegible" unit="chars" extent="4"/>
                    </tei:del>
                    <tei:add place="interlinear-above">ürmen</tei:add>
                </tei:subst>, zu ihnen emporsteigen. Eine geradezu lebenslängliche Beschäftigung der
                deutschen Menschheit, – welche Aufgabe!</tei:ab>

            <tei:ab rend="first">Auch wer aus mangelnder eigener Tiefe u. bloßer Zerstreuungssucht
                stets nur nach „Anderem“ Verlangen trägt, wird Befriedigung auch solcher Launen bei
                den Genies finden, deren noch ungeahnt herrliche Fülle u. noch völlig unerforschte
                Mannigfaltigkeit selbst in scheinbar Identischen immer auch ein <tei:hi
                    rend="underline">wirklich</tei:hi>
                <tei:hi rend="underline">Anderes</tei:hi> mit sich führt!<tei:note
                    xml:id="r0001-fn09" type="editorial" place="foot">The sentiment expressed here
                    finds a more succinct formulation in Schenker’s Latin motto, <tei:lang
                        xml:lang="lat">
                        <tei:hi rend="italic">semper idem sed non eodem modo</tei:hi>
                    </tei:lang>, used in the publications from the 1920s onwards.</tei:note>
                <tei:milestone unit="section" rend="block asterisk"/>
            </tei:ab>

            <tei:ab>Nicht einmal vorübergehend hätten die angeblich besseren „neuen Werte“ der
                Franzosen, Engländer u. Russen ins deutsche Blut eindringen können, wenn der
                Deutsche sich nur seines eigenen genialen u. daher unter allen Umständen überlegenen
                Kulturinhaltes allezeit bewußt gewesen wäre.</tei:ab>

            <tei:ab rend="first">
                <tei:pb n="7"/> Genie-blind, also wohl auch Kultur-blind ist derjenige, der die
                deutschen Werte hinter die „neuen“ ausländischen setzt. </tei:ab>

            <tei:ab rend="first">Und <tei:subst>
                    <tei:del rend="overstrike">nur</tei:del>
                    <tei:add place="inline">nun</tei:add>
                </tei:subst> gar erst am gewaltigen Hintergrund geniessen, wie ihn des Deutschen
                geniale Tatkraft heute vor einer bewundernden Welt aufrollt, – wie nichtig u. hohl
                ist <tei:subst>
                    <tei:del rend="overstrike">das</tei:del>
                    <tei:add place="inline">da</tei:add>
                </tei:subst> Alles, was ein <tei:persName>
                    <tei:hi rend="lateinschr">Maeterlinck</tei:hi>
                </tei:persName> u. <tei:persName>
                    <tei:hi rend="lateinschr">Verhaeren</tei:hi>
                </tei:persName>[<tei:note xml:id="r0001-fn10" type="editorial" place="foot">Maurice
                    Maeterlink (1862–1949) and Emil Verhaeren (1865–1916): Belgian poets, writing in
                    French and representative of the Symbolist school.</tei:note> „dichteten“ (man
                lese sie nur heute<tei:hi rend="overstrike">!</tei:hi>), was ein <tei:persName>
                    <tei:hi rend="lateinschr">Tschaikovsky</tei:hi>
                </tei:persName> u. <tei:persName>
                    <tei:hi rend="lateinschr">Debussy</tei:hi>
                </tei:persName> „komponierten“ (man spiele sie nur heute.)! <tei:milestone
                    unit="section" rend="block asterisk"/>
            </tei:ab>

            <tei:ab rend="first">Dem Deutschen sei aber nicht bange um seine Zukunft.</tei:ab>

            <tei:ab>Talente wecken nur Talente, – doch Genies werden wieder Genies wecken!</tei:ab>

            <tei:ab rend="first">Während die anderen Nationen als bloße Talente von vornherein der
                    „<tei:lang xml:lang="fre">
                    <tei:hi rend="lateinschr">decadance</tei:hi>
                </tei:lang>,“ dem Untergang gewacht sind (wer sähe dieses bei der französischen,
                englischen u. russischen nicht schon heute?), wird die Deutsche als echtes Genie wie
                ein „gerader Rauch“ bis aus Ende der Welt aufsteigen!</tei:ab>

            <tei:ab rend="first">Möge nun im neuen <tei:country>Deutschland</tei:country> die neue
                Religion de<tei:subst>
                    <tei:del rend="overwritten">s</tei:del>
                    <tei:add place="superimposed">r</tei:add>
                </tei:subst> Genies walten, der Genies der Religion u. Politik, der Künste u.
                Wissenschaften! <tei:milestone unit="section" rend="block asterisk"/>
            </tei:ab>

            <tei:ab rend="first">Wenn Wesen des Genies ist, einer ewigen „Materie“ gegenüber in
                Zucht, Demut u. Gehorsam zu verharren u. sie nach Menschenkraft mit unendlichem
                Fleiß, unendlicher Geduld restlos auszuschöpfen, so hat die deutsche Armee
                wirkliches Genie.</tei:ab>

            <tei:ab rend="first">Die geniale deutsche Armen, das Vollzugsorgan des genialen
                    <tei:country>Deutschland</tei:country> wider dessen äußere Feinde, sie lebe
                hoch!</tei:ab>

            <tei:ab>
                <tei:pb n="8"/>
                <tei:note type="editorial">in Jeanette Kornfeld/Schenker's hand:</tei:note>
                <tei:note xml:id="r0001-fn11" type="editorial" place="foot">The status of this final
                    page is unclear. Possibly not submitted to the newspaper with pp. 1–7, "zum
                    Aufsatz" would seem to imply that it may well represent afterthoughts by
                    Schenker. The first two paragraphs were perhaps intended to go into the body of
                    the article where the character of the Englishman is discussed; the third
                    paragraph was perhaps to be associated with the final paragraph of p.
                    7.</tei:note>
            </tei:ab>

            <tei:ab>Zum Aufsatz: Man nennt den Engländer konservativ; in Wahrheit ist er aber
                borniert. Nur wer die Borniertheit übersah, konnte den Irrtum begehen ihn
                konservativ zu nennen. Es geht aber nicht an, auch Unfähigkeit schon Konservatismus
                zu nennen; letzteres Wort muß eben einen eindeutigen Sinn behalten. Wohin käme man
                denn, wenn man den Terminus konservativ auch auf diejenigen anwenden wollte, die die
                Größe eines Genies erkennen, selbst treu bei <tei:add place="interlinear-above"
                    >zu?</tei:add> ihm bleiben u. Andere auffordern, sich ihm zu nähern? Wüßten
                diejenigen, die vom Genie eben noch nichts wissen, welch' weiten Weg sie noch
                vorwärts zu machen hätten, um zu einem Genie zu gelangen, so würden sie sich hüten,
                mit Konservatismus eine Richtung zu bezeichnen, die ihren Ansichten nach rückwärts
                geht. Verständigt man sich aber darüber, daß Konservatismus das Festhalten an einem
                bereits Gegebenen bedeutet, so kann es ja niemals Unehre sein, an etwas
                festzuhalten, was das Höchste der Menschheit repräsentiert.</tei:ab>

            <tei:ab rend="first">Wie will man dann aber – u. das ist die Frage – mit Konservatismus
                auch z. B. einen Idiotismus wie den des Engländers bezeichnen? In dem einen Fall
                schmeichelt man damit einen Bornierten u. im zweiten Fall setzt man höchste
                Erkenntnis herunter. <tei:milestone unit="section" rend="block asterisk"/>
            </tei:ab>

            <tei:ab>Im Genie laufen geistige Kräfte parallel u. mit Recht heben Ausländer hervor,
                daß <tei:country>Deutschland</tei:country>s Militarismus ja weder die Wissenschaft,
                noch Kunst, weder die soziale Organisation noch Colonialpolitik gehindert hat. Aber
                freilich, die Talente kennen aus Erfahrung nur einseitige Kräfte, u. wo sie eine
                Kraft besonders ausgeprägt finden, vermuten sie nach ihrem Ebenbild, daß dort
                unmöglich auch noch andere ebenso vollwertig ausgeprägt sein könnten. So gibt denn
                also <tei:country>Deutschland</tei:country>s genialer Militarismus den Talenten die
                Handhabe die Behauptung zu wagen, daß es im Uebrigen mit der Kultur schlechter als
                bei ihnen bestellt ist, was natürlich nicht hindert, daß sie alles das was Deutsche
                in Kunst u. Wissenschaft der Welt geschenkt, annehmen u. sich zunutze machen!
                    <tei:milestone unit="section" rend="block asterisk"/>
            </tei:ab>

        </tei:div>

        <tei:div type="translation">

            <tei:head><tei:hi rend="underline">German</tei:hi>
                <tei:hi rend="underline">Genius</tei:hi>
                <tei:hi rend="underline">in</tei:hi>
                <tei:hi rend="underline">Battle</tei:hi>
                <tei:hi rend="underline">and</tei:hi>
                <tei:hi rend="underline">Victory</tei:hi><tei:lb/>(Observations <tei:lang
                    xml:lang="lat">
                    <tei:hi rend="italic">sub specie aeternitatis</tei:hi>
                </tei:lang>.)<tei:lb/>by <tei:hi rend="underline">Heinrich</tei:hi>
                <tei:hi rend="underline">Schenker</tei:hi> (Vienna)<tei:ptr corresp="#r0001-fn01"
                    type="footnote"/></tei:head>

            <tei:ab>Reduced to its simplest and yet most covert form, the present World War denotes
                the battle of French and English talent, as well as other half-talents, against
                German genius.</tei:ab>

            <tei:ab>From the lives of individuals of genius, one knows (or at least thinks one
                knows) how perpetually inevitable is the battle of a genius against those who are
                talented. The latter give free rein to their envy, vanity, and other subversive
                tendencies precisely because their more limited capabilities prevent them from
                grasping that, in struggling against beneficent genius, they are actually sawing off
                the branch on which they themselves sit. </tei:ab>

            <tei:ab rend="first">Now it is the very world-inspired prolongation of such a struggle
                that we are witnessing, its prolongation to the level of the state and nation; and
                with growing delight we can affirm that – as was ever the case, so it will be on
                this occasion – genius will raise its hand and asserts itself in victory over the
                talented. <tei:milestone unit="section" rend="block asterisk"/></tei:ab>

            <tei:ab rend="first">Nothing is so false as the unrestricted application of the belief
                in mankind's altogether unbounded possibilities for development (or is it merely an
                illusion?) to all individuals and nations.</tei:ab>

            <tei:ab rend="first">Just as I can say outright to this or that individual, no matter
                how outstanding his accomplishments, that the absolute heights of, say, a
                    <tei:persName>Caesar</tei:persName>, a <tei:persName>Frederick the
                    Great</tei:persName>, a <tei:persName>Bismarck</tei:persName> or
                    <tei:persName>Goethe</tei:persName>, a <tei:persName>Kant</tei:persName> or
                    <tei:persName>Johann Sebastian Bach<!-- J. S. Bach --></tei:persName>,<tei:ptr
                    corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> can no longer be attained, even at the
                end of his life, so too can one predict with complete certitude for a particular
                nation, on the basis of its already acknowledged achievements, what limits Nature
                herself has drawn definitively for its development.</tei:ab>

            <tei:ab rend="first">But nations, and likewise individuals, can base their judgements
                only on their greatest accomplishments. And since it was Nature herself who provided
                the basis of the greatest accomplishment so far attained by an individual, nation,
                or race – and who can deny this? – , then it is this selfsame Nature that serves
                simultaneously as both chief witness and guarantor even for all future
                accomplishments and their limits.</tei:ab>

            <tei:ab rend="first">In fact it is at the outset impossible, to give one example, for
                the French <tei:pb n="2"/> nation ever to produce a
                    <tei:persName>Bach<!-- J. S. Bach --></tei:persName> or a
                    <tei:persName>Beethoven<!-- profile: beethoven --></tei:persName>, at any time
                past or future. For never will a nation that has created so little of significance
                since music finally became a true art (in the 17th century) be able to bring forth
                music of the caliber of those German masters. (Never did
                    <tei:persName>Berlioz</tei:persName> have it in his power to write a
                distinctive, let alone symphonic, bass line!) This categorical "pre"-judgement is
                consequently better seen as a well-founded "post"-judgement,<tei:ptr
                    corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/> one that is just a secure as, for
                example, would be the case if I were to explain with certitude to any musician today
                that his lack of genius will deny him, to the end of his days, the capacity for
                absolute perfection of <tei:persName>Bach<!-- J. S. Bach --></tei:persName>ian
                counterpoint or <tei:persName>Beethoven<!-- profile: beethoven --></tei:persName>ian
                or <tei:persName>Brahms</tei:persName>ian synthesis in spite of his living in the
                20th century.</tei:ab>

            <tei:ab rend="first">Genius is something fundamentally different from and greater than
                talent, such that a genius of, for example, the 17th century will for ever remain
                stronger than a talent of the 20th or even of the 30th century.<tei:milestone
                    unit="section" rend="block asterisk"/>
            </tei:ab>

            <tei:ab rend="first">The German alone possesses that happy equilibrium of word and deed
                that Nature has quite simply given to a potency that is imbued with genius. Just as
                many words as deeds, and no more. By contrast, the French, the Russians, and the
                English suffer from a surfeit of words that, in disproportion to deeds, merely show
                themselves up as empty, boastful, or mendacious.</tei:ab>

            <tei:ab rend="first">The high-flown verbage of the French has long been familiar to us;
                but in the end it shall be robustly unmasked as such, even where seemingly highest
                culture presides as a true agreement of word and deed.</tei:ab>

            <tei:ab rend="first">Russian verbage, too (though admittedly much feebler than the
                French), is all too familiar to us.</tei:ab>

            <tei:ab rend="first">Most impenetrable of the lot, however, and fully comparable with
                the English fog, the chilly English verbage had hitherto seemed actually to possess
                some force for action (ah, but how tawdry!), merely because it contains a deceptive
                alloy. But now the death-knell has just sounded for English verbage, too.
                    <tei:milestone unit="section" rend="block asterisk"/>
            </tei:ab>

            <tei:ab rend="first">Only the German bears the distinguishing mark of genius, in the
                absolute sense to create: to create because he must and cannot do otherwise.
                    <tei:milestone unit="section" rend="block asterisk"/>
            </tei:ab>

            <tei:ab rend="first">
                <tei:pb n="3"/> The most visible proof of this is to be found in the fact that,
                amongst all the nations of the world, only the German nation has produced a really
                good, honest, and true music.</tei:ab>

            <tei:ab rend="first">More so than in the material of poetry and the visual arts, it is
                in that of music – in tones – that that quality of being completely detached from
                the world manifests itself which is remote from all designs on earthly advantage.
                And just as any teleological thoughts on mankind's part are inapposite when faced
                with an absolutely functioning divinity, precisely so too must all questions of goal
                and purpose fall silent when faced with the absolutely creating masters of German
                music like <tei:persName>Bach<!-- J. S. Bach --></tei:persName>,
                    <tei:persName>Mozart</tei:persName>, and
                    <tei:persName>Beethoven<!-- profile: beethoven --></tei:persName>.</tei:ab>

            <tei:ab rend="first">Whereas, moreover, the capacity for absolute creativity is
                imprinted on the soul of the German in so incomparable a fashion, so too the mental
                powers, being in constant interplay, are collectively directed in the same way
                toward the absolute and highest, the ever successful.</tei:ab>

            <tei:ab rend="first">"<tei:persName>Luther<!-- Martin Luther --></tei:persName>'s prose
                is half the battle; few deeds can compare to his words," says <tei:persName>Jean
                    Paul<!-- profile: jean_paul --></tei:persName>.
                    <tei:persName>Beethoven<!-- profile: beethoven --></tei:persName>'s symphonies
                are likewise battles. <tei:milestone unit="section" rend="block asterisk"/>
            </tei:ab>

            <tei:ab rend="first">Music is an art that is true to its core: it knows no guile or
                deception, no betrayal or murder.</tei:ab>

            <tei:ab rend="first">That is why the German, who makes music with such genius, is
                likewise truthful; that is why he has character and strength, humanity and true
                culture.</tei:ab>

            <tei:ab rend="first">"Only the narrow-minded talent, like a piano string struck by its
                hammer, gives out just one tone. The genius, on the other hand, is like the string
                of an aeolian harp: on its own, it sounds out multifarious tones in response to the
                multifarious drift of the wind. In the genius, <tei:hi rend="underline">all</tei:hi>
                powers blossom at the same time; and the imagination within lies not in the flower
                but in the flower-goddess who takes the sepals as they scatter their pollen together
                and arranges them into new mixtures, as it were the power full of powers." (Jean
                Paul) <tei:milestone unit="section" rend="block asterisk"/>
            </tei:ab>

            <tei:ab rend="first">But he who pretends to be a superior intellect, even though
                possessed of an inferior character, knows nothing of genius.</tei:ab>

            <tei:ab rend="first">True culture – and for that very reason also truly great, genuine
                genius – must <tei:pb n="4"/> be denied to the illiterates of humanity, which, as
                hitherto in world history, the French and Belgians, English and Russians have now
                yet again proved themselves to be in the present war. <tei:milestone unit="section"
                    rend="block asterisk"/>
            </tei:ab>

            <tei:ab rend="first">In petty-mindedness<tei:ptr corresp="#r0001-fn04" type="footnote"/>
                of the Englishman, primitively and egoistically adapted as it is merely to
                short-term gain, an art such as music had no chance of ever taking root. It would
                certainly be fruitless to make the Englishman understand that the tones of a
                    <tei:persName>Bach<!-- J. S. Bach --></tei:persName>, Haydn,
                    <tei:persName>Mozart</tei:persName>, or
                    <tei:persName>Beethoven<!-- profile: beethoven --></tei:persName>, however
                little they in themselves mean in terms of tangible colonies or interest rates, will
                nonetheless outlive its nation and world domination for all time.<tei:milestone
                    unit="section" rend="block asterisk"/>
            </tei:ab>

            <tei:ab rend="first">So long as the Englishman could still stuff every worldwide gain
                into his pocket, merely because he stood alone in the world market without
                competition, he stuck his nose in the air and touched the Dog Star with the top of
                his head. He considered himself imbued with genius, as indeed every man of talent
                likes to do, by attributing any particular favorable twist of circumstance to his
                own genius.</tei:ab>

            <tei:ab rend="first">But scarcely had German genius appeared on the world market than
                the less gifted Englishman promptly lost heart. And in the realization that it would
                not be so easy for him to overcome the accomplishments of German genius on the world
                market by means of exerting himself harder, he resorted at the first opportunity to
                murder and betrayal.</tei:ab>

            <tei:ab rend="first"><tei:country>England</tei:country>'s war represents a drastic
                    admission<tei:ptr corresp="#r0001-fn05" type="footnote"/> of its incapacity to
                take part in honest competition. <tei:milestone unit="section" rend="block asterisk"
                />
            </tei:ab>

            <tei:ab rend="first">The narrow-minded Englishman, drunk with easy worldwide gains, has,
                however, imagined the future role of Germany as a nation that, spurned now in the
                world market, will henceforth restrict itself solely to the production of spiritual
                goods – needless to say, to the amusement of the overstretched narrow-minded
                Englishman in the waning of his days. (There is something of an analogy here with
                the role of the Pope who, since being deprived of worldly power, functions all the
                more selflessly only in religious matters.) Consequently, the narrow-minded
                Englishman still does not grasp that art, as well as denoting beauty and morality,
                ultimately also denotes money (Ah! just think how many billions in financial returns
                    <tei:persName>Beethoven<!-- profile: beethoven --></tei:persName> alone has
                already bestowed upon the world in the past hundred years, and how much he has yet
                to bestow upon it from now to eternity!), <tei:note type="editorial">emdash
                    del</tei:note> in the nature of things it <tei:pb n="5"/> presupposes also the
                material well-being of the German artist and thinker. <tei:milestone unit="section"
                    rend="block asterisk"/>
            </tei:ab>

            <tei:ab rend="first">He who establishes a relationship that is in itself untrue – and
                the Triple Entente is one such – has no real talent.</tei:ab>

            <tei:ab rend="first"><tei:persName>King Edward
                    VII<!-- profile: edward_vii_king --></tei:persName>, who, in his lifetime as he
                still "traveled" in fraternities, toasts, and waistcoats,<tei:ptr
                    corresp="#r0001-fn06" type="footnote"/> was prematurely prized as a genius but
                is nowadays, with the bankruptcy of his work, finally unmasked as devoid of talent. </tei:ab>

            <tei:ab rend="first">And likewise, gauged by their own work as well as by the
                irresistably electrifying defense of German genius, the other brains behind the
                Entente, too,
                    <tei:persName>Iswolsky<!-- profile: izvolsky_alexander --></tei:persName> and
                    <tei:persName>Poincaré<!-- profile: poincare_raymond --></tei:persName>,
                    <tei:persName>Hartwig<!-- profile: hartwig_nicholas --></tei:persName> and
                    <tei:persName>Haldane<!-- profile: haldane_richard --></tei:persName>, turn out
                to have been untalented individuals.</tei:ab>

            <tei:ab rend="first">Let us simply believe this and, at long last, learn to use words
                like "talent" and "genius" more sparingly. <tei:milestone unit="section"
                    rend="block asterisk"/>
            </tei:ab>

            <tei:ab rend="first">On wonders whether the vanity of the Frenchman, along with the
                stamp of mere talent, will ever allow him to discern how genuinely German and good,
                how generous the German giant's intentions across so many centuries were toward him
                – someone for whom it would surely have been an easy matter to put into effect much
                earlier what he is now doing, no doubt reluctantly, in a war that has been forced
                upon him.</tei:ab>

            <tei:ab rend="first">But even more doubtful is whether the Frenchman will ever discern
                how grievously, at the same time, he also offended against the godly and eternal
                world order, since, in league with a half-Asiatic<tei:ptr corresp="#r0001-fn07"
                    type="footnote"/> and a perfidious shopkeeper, he sought to topple a genius.
                Admittedly, half-measure attracts half-measure, talent attracts talent; but how
                little can all the talents ever do against the genius! <tei:milestone unit="section"
                    rend="block asterisk"/>
            </tei:ab>

            <tei:ab rend="first">The indefensible aping of foreign customs in
                    <tei:country>Germany</tei:country> is merely a transitory infection transmitted
                by vacuous French rhetorical ostentation<tei:ptr corresp="#r0001-fn08"
                    type="footnote"/> (Parisian clothing fashions are, moreover, nothing but mere
                foolish body-rhetoric), by Russian and other inferior exoticism.</tei:ab>

            <tei:ab rend="first">Merely because it is different, the "other" is on those grounds
                alone not always even good, let alone better.</tei:ab>

            <tei:ab rend="first">Genius alone teaches that which is beautiful, good, and true,
                whereas talent is for ever incapable of so doing, for its subject-matter consists in
                merely imitating genius with woeful inadequacy, or in getting irretrievably stuck
                    <tei:pb n="6"/> in problem-solving.</tei:ab>

            <tei:ab rend="first">Even to be able so much as to discern that which is inferior, one
                must have the good, hence the work of genius, within one. He who accepts that which
                is inferior betrays merely in so doing that he knows nothing of the good, of
                genius.</tei:ab>

            <tei:ab rend="first">Just as in armed battle it is the better tactic, the better weapon,
                that is victorious, so in intellectual battles it again only that which is better
                that wins. But he who, for whatever reason, in good faith or bad, lends support
                precisely to the inferior, perpetrates heinous betrayal on the good and will himself
                be overwhelmed by dire consequences. <tei:milestone unit="section"
                    rend="block asterisk"/>
            </tei:ab>

            <tei:ab rend="first">For this reason, however, the German really has no need forever to
                avert his eyes from the products of foreign nations. Let him only protect himself
                from continued infection by soaring up at last to take <tei:hi rend="underline">full
                    possession of his own intellectual heroes</tei:hi>, who are more beautiful than
                the Greek and Roman ever were, and who are the most beautiful that mankind has ever
                yet brought forth!</tei:ab>

            <tei:ab rend="first">But the German nation must <tei:hi rend="underline">as a
                    whole</tei:hi> ultimately soar to those heights on which its great teachers
                created and carried out their work. It will take centuries and millenia until all
                layers of the German people have inched their way towards them, and have risen up to
                them. A veritable life-long occupation for German humanity – what a task!</tei:ab>

            <tei:ab rend="first">Moreover, anyone who out of a lack of deep-thinking on his own part
                and mere craving for diversion constantly yearns for something "other" will find
                liberation even from such moods in the company of the geniuses, whose still
                unimaginedly magnificent abundance and still completely unexplored diversity always
                carries within itself a <tei:hi rend="underline">genuinely</tei:hi>
                <tei:hi rend="underline">other</tei:hi>, in spite of what appears to be a sense of
                the identical!<tei:ptr corresp="#r0001-fn09" type="footnote"/>
                <tei:milestone unit="section" rend="block asterisk"/>
            </tei:ab>

            <tei:ab>The allegedly better "new values" of the French, English, and Russians would
                never have been able to penetrate into the German bloodstream – not even temporarily
                – had Germans but been ever aware of their own cultural content, imbued as it is
                with genius and thus in all respects superior.</tei:ab>

            <tei:ab rend="first">
                <tei:pb n="7"/> He who sets German values below the "new" foreign ones is oblivious
                to genius, thus also oblivious to culture.</tei:ab>

            <tei:ab rend="first">And now for the first time to feast at the powerful background, as
                the genius-imbued vigor of the German today unfolds it to an admiring world, – how
                futile and hollow, then, is all that a <tei:persName>Maeterlinck</tei:persName> or
                    <tei:persName>Verhaeren</tei:persName><tei:ptr corresp="#r0001-fn10"
                    type="footnote"/> "poetized" (just try reading them today<tei:hi
                    rend="overstrike">!</tei:hi>), all that a
                    <tei:persName>Tchaikovsky</tei:persName> or a
                    <tei:persName>Debussy</tei:persName> "composed" (just try playing them today)!
                    <tei:milestone unit="section" rend="block asterisk"/>
            </tei:ab>

            <tei:ab rend="first">But let the German not be fearful for his future.</tei:ab>

            <tei:ab>Talents wake only talents, – but geniuses will re-waken geniuses!</tei:ab>

            <tei:ab rend="first">While the other nations were from the very start born to "<tei:lang
                    xml:lang="fre">
                    <tei:hi rend="italic">decadance</tei:hi>
                </tei:lang>," to decline (who cannot see this already today among the French,
                English, and Russians?), the German nation will ascend as true genius like a
                "vertical column of smoke" to the end of time!</tei:ab>

            <tei:ab rend="first">May, then, the new religion of geniuses hold sway in the new
                    <tei:country>Germany</tei:country>, the geniuses of religion and politics, of
                the arts and sciences! <tei:milestone unit="section" rend="block asterisk"/>
            </tei:ab>

            <tei:ab rend="first">If the essence of genius is to remain disciplined, humble, and
                obedient in the face of an eternal "material," and to make full use of it
                ceaselessly, with endless industry and patience, with all the human power at its
                disposal, then the German army has true genius.</tei:ab>

            <tei:ab rend="first">The genius-imbued German army, the executor of genius-endowed
                    <tei:country>Germany</tei:country> in the struggle against its eternal foes:
                long may it live!</tei:ab>

            <tei:ab>
                <tei:pb n="8"/>
                <tei:note type="editorial">in Jeanette Kornfeld/Schenker's hand:</tei:note>
                <tei:ptr corresp="#r0001-fn11" type="footnote"/>
            </tei:ab>

            <tei:ab>For the article: the Englishman is called conservative; in truth, however, he is
                narrow-minded. Only someone who overlooked his limited horizon could make the
                mistake of calling him conservative. But it is not right to give even incompetence
                the name conservatism: the latter word must preserve its unambiguous meaning. For
                where would we be if we wanted to apply the term "conservative" also to those who
                recognize the greatness of a genuis, who stay true to him themselves, and who
                encourage others to approach him? If those who know nothing whatsoever of genius
                knew just how long a path <tei:hi rend="italic">forwards</tei:hi> they would still
                have to travel in order to approach a genius, they would take good care not to
                designate with "conservatism" a direction that, to their way of thinking, leads
                    <tei:hi rend="italic">backwards</tei:hi>. But if one accepts that conservatism
                signifies holding on to something that is already agreed upon, then it can surely
                never be wrong to hold on to something that represents the highest achievement of
                mankind.</tei:ab>

            <tei:ab rend="first">But how, then, can we – and this is the question – also designate
                as "conservative" even, for example, a stupidity such as that of the Englishman?
                Either we would be flattering someone who is narrow-minded, or we would be devaluing
                supreme knowledge. <tei:milestone unit="section" rend="block asterisk"/>
            </tei:ab>

            <tei:ab>In the genius, intellectual strengths run parallel with one another, and
                foreigners rightly emphasize that <tei:country>Germany</tei:country>'s militarism
                has hindered neither science nor art, neither social organization nor colonial
                politics. But from their own experience those with mere talent know only one-sided
                strengths, and where they find one strength especially pronounced they assume in the
                likeness of their own image that other strengths could not possibly be anything like
                so decidedly valuable. So <tei:country>Germany</tei:country>'s genius-born
                militarism gives the merely talented ones grounds for daring to assert that where
                culture is concerned things are in a worse state elsewhere than they are with them,
                which naturally does not prevent them from appreciating and taking advantage of all
                that Germans have bestowed upon the world in the arts and sciences. <tei:milestone
                    unit="section" rend="block asterisk"/>
            </tei:ab>

        </tei:div>
    </sdo:record>



</sdo:recordCollection>
