<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
    xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
    xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
    xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
    xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">

    <sdo:collectionDesc>
        <sdo:source>
            <sdo:other mfID="3347" sdoID="OJ-21-22_2">OJ 21/22, [2]</sdo:other>
        </sdo:source>
        <tei:handNotes>
            <tei:handNote xml:id="JS" scope="major">Jeanette Schenker's hand</tei:handNote>
            <tei:handNote xml:id="HS" scope="minor">Heinrich Schenker's hand</tei:handNote>
        </tei:handNotes>

        <tei:respStmt xml:id="WD">
            <tei:persName>William Drabkin</tei:persName>
            <tei:resp>Transcription, 2023</tei:resp>
            <tei:resp>Translation, 2023</tei:resp>
        </tei:respStmt>

        <tei:respStmt xml:id="IB">
            <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
            <tei:resp>XML Encoding, 2023</tei:resp>
        </tei:respStmt>

        <tei:respStmt xml:id="TL">
            <tei:persName>Tamara Lopez</tei:persName>
            <tei:resp>XML Encoding, Model 2010</tei:resp>
        </tei:respStmt>

    </sdo:collectionDesc>


    <sdo:record ID="r0001">
        <sdo:itemDesc>
            <dc:title>Prospectus for Das Meisterwerk in der Musik (Drei Masken Verlag), dated
                December 2-3, 1931</dc:title>
            <dc:type>Other</dc:type>
            <dcterms:created>1931-12-03T12:00:00Z</dcterms:created>
            <dcterms:dateSubmitted>2023-12-11</dcterms:dateSubmitted>

            <dc:description>Publicity material for Schenker's Das Meisterwerk in der Musik (Drei
                Masken Verlag)</dc:description>
            <dc:subject/>
            <marcrel:author key="entity-000632">Heinrich Schenker</marcrel:author>

        </sdo:itemDesc>

        <tei:div type="transcription">


            <tei:div>

                <tei:note type="editorial" place="pre-text">Editorial note: This document (of which
                    an earlier draft survives as OC 54/288-292) resulted from correspondence between
                    Schenker and Drei Masken Verlag, the publisher of the three <tei:title level="j"
                        >Meisterwerk</tei:title> yearbooks, in the autumn of 1931. Sales of the
                    third yearbook (on Beethoven’s “Eroica” Symphony) had been flagging, and
                    Schenker offered to write a statement promoting it and the other two volumes. In
                    October, Drei Masken Verlag asked Schenker for “an <tei:hi rend="italic"
                        >exposé</tei:hi> or guide,” short but serious in tone, which it could
                    include in a company newsletter or advertising circular. Schenker dictated what
                    he called a “prospectus” to Jeanette on December 2, a fair copy of which was
                    made the following day and sent to the publisher on December 4 with a covering
                    letter. Nothing further was heard until three months later when, on March 4,
                    1932, the publisher wrote to say that it had decided against publishing the
                    prospectus and requested instead a list of individuals and institutions that
                    would be interested in acquiring these books. <tei:lb/>It is perhaps not
                    difficult to understand why the prospectus never reached the print stage. It
                    says little about the contents of the yearbooks – mention is made of the
                    “Eroica” but not of Mozart’s G minor Symphony, or any of the other works
                    analysed. Instead, Schenker insisted that the <tei:hi rend="italic"
                        >Urlinie</tei:hi> and its voice-leading transformations renders all previous
                    work in the history, theory and aesthetics of music obsolete, and also how these
                    concepts alone can offer redemption for music which, at this time, has decayed
                    into a primitive, impoverished state. </tei:note>
                <tei:lb/>


                <tei:ab><tei:handShift new="#JS"/>Die in unserem Verlag erschienenen drei Jahrbücher
                        „<tei:hi rend="underline"><tei:rs type="work" key="entity-001749"
                                ><tei:title>Das Meisterwerk in der
                        Musik</tei:title></tei:rs></tei:hi>“ stellen die Fortsetzung der „<tei:rs
                        type="work" key="entity-001739"
                    ><tei:title>Tonwille</tei:title></tei:rs>“-Hefte 1–10 vor (<tei:rs
                        type="organization" key="entity-002408">Universal-Edition</tei:rs>) u.
                    bringen die Fortsetzung der Lehre von der „<tei:term>Urlinie</tei:term>“, die
                    dort zum erstenmal vorgetragen wurde. Am ausführlichsten wurde die
                        <tei:term>Urlinie</tei:term> im <tei:rs type="work" key="entity-001752"
                        >Jhrb. III</tei:rs> an <tei:rs type="work" key="entity-001752">Beethovens
                            „<tei:title>Eroica</tei:title>“</tei:rs> aufgezeigt.<tei:note
                        xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot"><tei:title level="j">Das
                            Meisterwerk in der Musik: ein Jahrbuch</tei:title>, vols 1 (1925), 2
                        (1926), 3 (1930) (Munich: Drei Masken Verlag); <tei:title level="j">Der
                            Tonwille: Flugblätter zum Zeugnis unwandelbarer Gesetze der Tonkunst
                            einer neuen Jugend darbegracht</tei:title>, Heft 1 (1921), 2–3 (1922),
                        4–6 (1923), 7–10 [= IV. Jahrgang] (1924) (Vienna: Tonwille-Flugblätterverlag
                        = Universal Edition).</tei:note></tei:ab>

                <tei:ab>Mit der Lehre vom <tei:term>Vorder</tei:term>-, <tei:term>Mittel</tei:term>-
                    u. <tei:term>Hintergrund</tei:term>, deren methodische Darstellung in dem in
                    Vorbereitung befindlichen Band „<tei:rs type="work" key="entity-001728"
                            ><tei:title>Der freie Satz</tei:title></tei:rs>“ erfolgen wird, ist
                        <tei:hi rend="underline">eine</tei:hi>
                    <tei:hi rend="underline">Umwälzung</tei:hi>
                    <tei:hi rend="underline">sämtlicher</tei:hi>
                    <tei:hi rend="underline">bisher</tei:hi>
                    <tei:hi rend="underlined">geglaubten</tei:hi> u. <tei:hi rend="underline"
                        >gelehrten</tei:hi>
                    <tei:hi rend="underline">musikalischen</tei:hi>
                    <tei:hi rend="underline">Begriffe</tei:hi>
                    <tei:hi rend="underline">vollzogen</tei:hi>. Schenkers <tei:rs type="work"
                        key="entity-001724"><tei:title>Harmonielehre</tei:title></tei:rs> ist eine
                    andere als die bisher gelehrte, Schenkers <tei:rs type="work"
                        key="entity-001725"><tei:title>Kontrapunkt</tei:title></tei:rs> ist
                    ebenfalls etwas anderes als der bisher gelehrte, u. anders sind diese Lehren bei
                    ihm gefaßt, weil sie aus einem im <tei:term>Hinter</tei:term>- u.
                        <tei:term>Mittelgrund</tei:term> verankerten <tei:hi rend="underline"
                        >Zusammenhang</tei:hi> des ganzen <tei:pb n="2"/> Kunstwerks erfließen. Der
                        „<tei:term>Ursatz</tei:term>“, enthaltend die „<tei:term>Urlinie</tei:term>“
                    bei der Oberstimme u. die „<tei:term>Quintbrechung</tei:term> beim Basse“ ist
                    der einzig denkbare, einzig wahre Zusammenhang im <tei:add
                        place="interlinear-above"><tei:handShift new="#HS"/>musikalischen</tei:add>
                    Kunstwerk, Symbol u. Wirklichkeit zugleich. Von diesem inneren Zusammenhang
                    zwischen <tei:term>Vorder</tei:term>- u. <tei:term>Hintergrund</tei:term>, von
                    der Rückführbarkeit des <tei:term>Vordergrund</tei:term>es auf den
                        <tei:term>Hintergrund</tei:term>, wie sie Schenkers Bilder der
                        <tei:term>Stimmführung</tei:term>sschichten <tei:choice>
                        <tei:sic>zeigt</tei:sic>
                        <tei:corr>zeigen</tei:corr>
                    </tei:choice>, hat die Theorie bisher nichts gewußt.</tei:ab>

                <tei:ab>Die neue Lehre Schenkers erweist, wie die Musik sich zu einer großen Kunst
                    erst dadurch hat entfalten <tei:add place="interlinear-above">können</tei:add>,
                    daß sie sich endlich von dem Banne oberflächlicher nackter Wiederholung<tei:add
                        place="interlinear-above">en</tei:add> befreit hatte, die sie von altersher
                    im Dienste von Marsch, Tanz u. Volkslied gebrauchte. War dort der Trieb zu
                    ständigen Wiederholungen zwar treffend dem bescheidenen Zweck angepaßt u. an
                    sich auch musikalisch richtig, so hinderte er anderseits die Musik eine größere
                    Weite <tei:pb n="3"/> zu gewinnen, da so oberflächliche Wiederholungen zwar den
                    Umfang, nicht aber den Inhalt mehren können. Einen wahren bedeutenden Inhalt
                    jenseits von Marsch, Tanz u. Volkslied zu gewinnen war erst jenen großen
                    Musikern beschieden, denen Genie-Fantasie eingegeben hat, den Inhalt des
                        <tei:term>Vordergrund</tei:term>es zwar ebenfalls auf
                        <tei:term>Wiederholung</tei:term>en zu stützen, diese aber in ihrer
                    Nacktheit im <tei:term>Mittelgrund</tei:term> zu verbergen, um eine umso größere
                    darauf gegründete Buntheit von <tei:term>Diminution</tei:term>en im
                        <tei:term>Vordergrund</tei:term> zu entfalten. So ist dem Abendlande das
                    Wundergeschenk der großen Kunst der Musik geworden, namentlich durch Vermittlung
                    der deutschen Musikgenies. In der Lehre Schenkers ist nun die Berichtigung aller
                    bisher geglaubten Historie, Philosophie u. Aesthetik der Musik enthalten u.
                    zugleich der Hinweis auf die Möglichkeit, nun den Begriff sämtlicher Künste auf
                    den gleichen Nenner zu bringen.<tei:note xml:id="r0001-fn02" type="editorial"
                        place="foot">Schenker has provided, on a separate pink slip of paper, in
                        Jeanette’s hand, an alternative, shorter version of paragraphs 2 and 3:
                        <tei:lb/>“Mit der Lehre vom <tei:term>Vorder</tei:term>-,
                            <tei:term>Mittel</tei:term>- u. <tei:term>Hintergrund</tei:term> deren
                            <tei:hi rend="underline">methodische</tei:hi>
                        <tei:hi rend="underline">Darstellung</tei:hi> in diesem Band <tei:rs
                            type="work" key="entity-001728"><tei:title level="m"><tei:hi
                                    rend="double-underline">Der freie
                            Satz</tei:hi></tei:title></tei:rs>“ erfolgt, ist eine <tei:hi
                            rend="underline">Umwälzung</tei:hi>
                        <tei:hi rend="underline">sämtlicher</tei:hi>
                        <tei:hi rend="underline">bisher</tei:hi>
                        <tei:hi rend="underline">geglaubter</tei:hi>
                        <tei:hi rend="underline">u.</tei:hi>
                        <tei:hi rend="underline">gelehrter</tei:hi> musikalischen Begriffe
                        vollzogen. Sch.<tei:hi rend="supralinear">s</tei:hi>
                        <tei:rs type="work" key="entity"
                            ><tei:title>Harmonielehre</tei:title></tei:rs> ist eine andere als die
                        bisher gelehrte, Sch.<tei:hi rend="supralinear">s</tei:hi>
                        <tei:rs type="work" key="entity-001725"><tei:title level="m"
                                >Kontrapunkt</tei:title></tei:rs> ist ebenfalls etwas anderes als
                        der bisher gelehrte, u. anders sind diese Lehren bei ihm gefaßt, weil sie
                        aus einem im <tei:term>Hinter</tei:term>- u.
                            <tei:term>Mittelgrund</tei:term> verankerten
                            <tei:term>Zusammenhang</tei:term> des ganzen Kunstwerkes erfließen. – –
                        In der Lehre Schenkers ist auch die Berichtigung aller bisher geglaubten
                        Historie, Philosophie u. Aesthetik der Musik enthalten – –” <tei:lb/> (“In
                        the theory of <tei:term>foreground</tei:term>,
                            <tei:term>middleground</tei:term> and <tei:term>background</tei:term>,
                        whose <tei:hi rend="underline">methodical</tei:hi>
                        <tei:hi rend="underline">presentation</tei:hi> will follow in the volume
                            <tei:rs type="work" key="entity-001728"><tei:title level="m">Free
                                Composition</tei:title></tei:rs>, all <tei:hi rend="underline"
                            >previously believed and taught</tei:hi> musical concepts will be
                        completely <tei:hi rend="underline">revolutionized</tei:hi>. Schenker’s
                            <tei:rs type="work" key="entity-001724"><tei:title level="m"
                                >Harmonielehre</tei:title></tei:rs> is different from previously
                        taught theories of harmony, Schenker’s <tei:rs type="work"
                            key="entity-001725"><tei:title level="m"
                            >Counterpoint</tei:title></tei:rs> is likewise something different from
                        what has previously been taught; and these theories have been formulated
                        differently by him because they result from a <tei:term>coherence</tei:term>
                        anchored in the <tei:term>background</tei:term> and
                            <tei:term>middleground</tei:term> – – Schenker’s theory also embraces a
                        correction of all that had been believed about the history, philosophy and
                        aesthetics of music – –”). </tei:note></tei:ab>

                <tei:ab><tei:pb n="4"/> Mit dem Versagen der künstlerischen Fantasie haben sich
                    neuerdings oberflächlichen Wiederholungen im <tei:term>Vordergrund</tei:term>e
                    breitgemacht. Trotz gesucht großer Formen, gesucht greller Instrumentierung ist
                    alle Musik seit langem ein äußerst oberflächlicher Betrieb von nackten
                    Wiederholungen: Motiv um Motiv in Wiederholung, Umkehrung, Vergrößerung usw.,
                    das ist der ganze Vorrat der Komponisten. Damit ist die Musik wieder auf den
                    armseligen Stand von Volksmusik uralter Zeiten zurückgeworfen, die aus geistiger
                    Not nichts Besseres wußte. Am krassesten zeigt sich der Verfall in der Pflege
                    des Jazz, der nicht allein das Wesen der Wiederholungen mißbraucht, sondern
                    sogar zugunsten eines ewig Metrischen allen besonderen musikalischen Rhythmus
                    niederstampft.</tei:ab>

                <tei:ab>Wenn es um die Kunst der Musik ernst ist, der bemühe sich daher, das jüngste
                    Schlagwort von der Rückkehr zur Primitivität in seiner Verlogenheit u.
                    Untüchtigkeit zu durchschauen, auf eine Rückkehr so primitiver Zustände zu
                    verzichten u. wieder Anschluss an die große Kunst der Meister zu suchen,
                    verschreie sie die Menge auch als <tei:foreign xml:lang="fre">l’art pour
                        l’art</tei:foreign>.</tei:ab>

                <tei:ab>Zeichen steigenden Erfolges der Lehre von Schenker mehren sich von Tag zu
                    Tag nicht nur in Europa, sondern auch in Amerika, wo sie schon an mehreren
                    Konservatorien Schul- u. Prüfungsstoff geworden ist.<tei:note
                        xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot">At the time of writing
                        (December 1931), the three American institutions Schenker would have had in
                        mind were the <tei:rs type="organization" key="entity-002437">Institute of
                            Musical Art</tei:rs> in New York (later to become the Juilliard School
                        of Music), where <tei:rs type="person" key="entity-000939">George A.
                            Wedge</tei:rs> was reported to have been teaching Schenker’s theories
                        from at least 1925; the <tei:rs type="organization" key="entity-002454"
                            >David Mannes School of Music</tei:rs> in New York, where Schenker’s
                        pupil <tei:rs type="person" key="entity-000951">Hans Weisse</tei:rs> had
                        recently begun expounding his teacher’s theories, using the graphs of the
                            <tei:title>“Eroica” Symphony</tei:title> analysis in the third
                            <tei:title level="j">Meisterwerk</tei:title> yearbook (in 1932, the
                        Mannes School was to publish Schenker’s <tei:title level="m">Fünf
                            Urlinie-Tafeln</tei:title> under the parallel title <tei:title level="m"
                            >Five Analyses in Sketchform</tei:title>); and <tei:rs
                            type="organization" key="entity-005865">Oberlin Conservatory</tei:rs> in
                        Ohio, where <tei:rs type="person" key="entity-000550">Victor Vaughn
                            Lytle</tei:rs> had just begun incorporating Schenker’s ideas into his
                        teaching under Weisse’s influence (cf. diary, November 4,
                    1931).</tei:note></tei:ab>

                <tei:closer>
                    <tei:dateline><tei:date when="1931-12-02">2. XII. 31</tei:date><tei:note
                            xml:id="r0001-fn04" type="editorial" place="foot">In the rough draft, OC
                            54/292, Jeanette writes the date and appends a note: “wie immer nachts,
                            begleitet von den süßen Stimmen Pallenbergs, D<tei:hi rend="supralinear"
                                >r.</tei:hi> Beers u. D<tei:hi rend="supralinear">r.</tei:hi>
                            Nüchterns” (“as ever, at night, accompanied by the sweet voices of
                            Pallenberg, Dr. Beer, and Dr. Nüchtern”). The main draft, OJ 21/22, [2],
                            is undated.</tei:note></tei:dateline><tei:lb/>
                    <tei:dateline><tei:handShift new="#HS"/><tei:date when="1931-12-03">3.
                            XII.</tei:date><tei:note xml:id="r0001-fn05" type="editorial"
                            place="foot">In the rough draft, OC 54/292, Heinrich appends this
                            incomplete date, with a note above: “Sie immer ebenfalls um 11<tei:hi
                                rend="supralinear">h</tei:hi> fertig geworden, nur um 11<tei:hi
                                rend="supralinear">h</tei:hi> des -- Tags! / Mit Dank u. Gruß u. Kuß
                            / dein <tei:unclear reason="reading">wohlgebadeter</tei:unclear> / H.”
                            (“As ever, you are finished by 11 o’clock, except that it is 11 a.m.! /
                            With thanks and greetings and kisses / Your <tei:unclear
                                reason="original_unclear">well bathed</tei:unclear> / H.”). The main
                            draft, OJ 21/22, [2], is undated.</tei:note></tei:dateline>
                </tei:closer>

            </tei:div>

        </tei:div>


        <tei:div type="translation">


            <tei:div>

                <tei:ab><tei:handShift new="#JS"/>The three yearbooks entitled <tei:hi
                        rend="underline"><tei:rs type="work" key="entity-001749"><tei:title
                                level="j">Das Meisterwerk in der
                    Musik</tei:title></tei:rs></tei:hi>, which we have published, represent the
                    continuation of the <tei:rs type="work" key="entity-001739"><tei:title level="j"
                            >Tonwille</tei:title></tei:rs> volumes 1–10 (issued by <tei:rs
                        type="organization" key="entity-002408">Universal Edition</tei:rs>) and
                    continue the theory of the “<tei:term>Urlinie</tei:term>” which was presented
                    there for the first time. The <tei:term><tei:hi rend="italic"
                        >Urlinie</tei:hi></tei:term> has been illustrated in greatest detail in the
                    essay on <tei:rs type="work" key="entity-001752">Beethoven’s <tei:title
                            level="m">Eroica</tei:title> Symphony</tei:rs>, in the <tei:rs
                        type="work" key="entity-001752">third yearbook</tei:rs>.<tei:ptr
                        corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/></tei:ab>

                <tei:ab>With the theory of <tei:term>foreground</tei:term>,
                        <tei:term>middleground</tei:term> and <tei:term>background</tei:term>, whose
                    methodical presentation will follow in <tei:rs type="work" key="entity-001728"
                            ><tei:title level="m">Der freie Satz</tei:title></tei:rs> (a work
                    currently in progress), a <tei:hi rend="underline">revolution in all previously
                        believed and taught musical concepts</tei:hi> has been achieved. Schenker’s
                        <tei:rs type="work" key="entity-001724"><tei:title level="m"
                            >Harmonielehre</tei:title></tei:rs> is different from all previously
                    taught theories of harmony; likewise his <tei:rs type="work" key="entity-001725"
                            ><tei:title level="m">Kontrapunkt</tei:title></tei:rs> is different from
                    all previous treatises on counterpoint; and these theories have been expressed
                    differently because they proceed from <tei:hi rend="underline"
                        >coherence</tei:hi> in a complete art-work that is anchored in a
                        <tei:term>background</tei:term> and <tei:term>middleground</tei:term>.
                        <tei:pb n="2"/> The “<tei:term>Ursatz</tei:term>,” which comprises an
                        “<tei:term>Urlinie</tei:term>” in the upper voice supported by an
                        “<tei:term>arpeggiation of the fifth</tei:term> in the bass,” is the only
                    imaginable, the only true cohesion in a <tei:add place="interlinear-above"
                            ><tei:handShift new="#HS"/>musical</tei:add> art-work, both symbolically
                    and objectively. This inner cohesion between <tei:term>foreground</tei:term> and
                        <tei:term>background</tei:term> – the traceability of the
                        <tei:term>foreground</tei:term> from the <tei:term>background</tei:term>, as
                    Schenker’s illustrations of the <tei:term>voice-leading</tei:term> levels show –
                    is something about which music theory has previously known nothing.</tei:ab>

                <tei:ab>Schenker’s new theory proves how music <tei:add place="interlinear-above"
                        >could</tei:add> only develop into a great art when it had finally liberated
                    itself from the bonds of the superficial, naked repetitions that had been used
                    from time immemorial in the service of marches, dances, and folksongs. If there
                    the drive toward constant repetition had been in agreement with its modest
                    purpose, and did so fittingly and with musical correctness, it nonetheless
                    prevented music from achieving a greater dimension, <tei:pb n="3"/> since such
                    superficial repetition could only increase the length of a work, not its
                    content. To gain a true, significant content beyond marches, dances and
                    folksongs was only granted to those great musicians who possessed the
                    imagination of genius: who, to be sure, likewise supported the content of the
                        <tei:term>foreground</tei:term> with <tei:term>repetition</tei:term>s but
                    concealed their starkness in the <tei:term>middleground</tei:term> so as to
                    develop a much greater variety of <tei:term>diminution</tei:term>s in the
                        <tei:term>foreground</tei:term>. This is how, in the Occident, that
                    miraculous gift of the great art of music was born, especially when transmitted
                    by the German musical geniuses. Schenker’s theory now embraces the revision of
                    all that was previously believed about the history, philosophy and aesthetics of
                    music; and at the same time it points to the possibility of finding a common
                    denominator for all of the arts.<tei:ptr corresp="#r0001-fn02" type="footnote"
                    /></tei:ab>

                <tei:ab><tei:pb n="4"/> With the failure of artistic imagination, superficial
                    repetitions in the <tei:term>foreground</tei:term> have lately taken hold. In
                    spite of affectedly large forms, in spite of affectedly garish instrumentation,
                    all music has for a long time been a superficial pursuit of naked repetitions:
                    motive upon motive in repetition, inversion, augmentation, and so on; those are
                    the entire resources of today’s composers. In this way, music has been thrown
                    back onto the impoverished state of the folk music of ancient time. We see this
                    decline in its crassest form in the cultivation of jazz, which not only misuses
                    the nature of repetition but actually tramples on everything that is special
                    about musical rhythm in favor of an eternally metrical pulse.</tei:ab>

                <tei:ab>Anyone for whom the art of music is a serious matter would do well to see
                    through the latest slogan about the return to primitivism in its mendacity and
                    ineptitude, to reject a return to such primitive conditions, and to again seek
                    alliance with the great art of the masters, however much the masses decry it as
                    “art for art’s sake.”</tei:ab>

                <tei:ab>Signs of the increased success of Schenker’s theories multiply from one day
                    to the next, not only in Europe but also in America, where they have become
                    teaching and examination material in several conservatories.<tei:ptr
                        corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/></tei:ab>

                <tei:closer>
                    <tei:dateline><tei:date when="1931-12-02">December 2, 1931</tei:date><tei:ptr
                            corresp="#r0001-fn04" type="footnote"/></tei:dateline><tei:lb/>
                    <tei:dateline><tei:handShift new="#HS"/><tei:date when="1931-12-03">December
                            3</tei:date><tei:ptr corresp="#r0001-fn05" type="footnote"
                        /></tei:dateline>
                </tei:closer>



            </tei:div>

        </tei:div>
    </sdo:record>



</sdo:recordCollection>
