<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="../../../../schema/local/sdo_oxygen.css" type="text/css"?>
<sdo:recordCollection xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
    xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:marcrel="http://www.loc.gov/loc.terms/relators/"
    xmlns:sdo="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
    xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
    xsi:schemaLocation="http://www.cch.kcl.ac.uk/schenker ../../../../schema/local/schenker.xsd">

    <sdo:collectionDesc>
        <sdo:source>
            <sdo:other mfID="356" sdoID="OJ-9-10_2">OJ 9/10, [2]</sdo:other>
        </sdo:source>
        <tei:handNotes>
            <tei:handNote xml:id="printed" scope="sole">printed</tei:handNote>
        </tei:handNotes>

        <tei:respStmt xml:id="WD">
            <tei:persName>William Drabkin</tei:persName>
            <tei:resp>Transcription, 2005</tei:resp>
            <tei:resp>Translation, 2011</tei:resp>
        </tei:respStmt>

        <tei:respStmt xml:id="IB">
            <tei:persName>Ian Bent</tei:persName>
            <tei:resp>XML Encoding, 2011</tei:resp>
        </tei:respStmt>

        <tei:respStmt xml:id="TL">
            <tei:persName>Tamara Lopez</tei:persName>
            <tei:resp>XML Encoding, Model 2010</tei:resp>
        </tei:respStmt>

    </sdo:collectionDesc>


    <sdo:record ID="r0001">
        <sdo:itemDesc>
            <dc:title>Photogrammarchiv, Vienna: Appeal for Contributions of Photographic Materials,
                dated November 1927</dc:title>
            <dc:type>Appeal</dc:type>

            <dcterms:created>1927-11-01T12:00:00Z</dcterms:created>
            <dcterms:dateSubmitted/>

            <dc:description>The appeal announces the founding of the Photogrammarchiv in Vienna,
                argues for the necessity of consulting original sources when editing the works of
                the masters, appeals to owners of musical autographs to make photographic copies
                available to the Archive, and names the Board of Trustees. It outlines the
                conditions under which the Archive will work, and provides a list of compositions
                under consideration.</dc:description>

            <dc:subject/>
            <marcrel:author key="entity-000380">Anthony van Hoboken</marcrel:author>

        </sdo:itemDesc>

        <tei:div type="transcription">

            <tei:opener>
                <tei:note type="editorial">letterhead:</tei:note>
                <tei:address>
                    <tei:addrLine>MUSIKSAMMLUNG DER NATIONALBIBLIOTHEK WIEN</tei:addrLine>

                    <tei:addrLine>ARCHIV FÜR PHOTOGRAMME MUSIKER MEISTERHANDSCHRIFTEN</tei:addrLine>

                    <tei:addrLine>WIDMUNG A. van HOBOKEN [—] WIEN, I. AUGUSTSTINERBASTEI
                        6</tei:addrLine>
                </tei:address>
            </tei:opener>

            <tei:div n="1">

                <tei:head rend="centre">AUFRUF</tei:head>

                <tei:ab rend="first">Die Werke der Meister der Tonkunst sind uns heute in der
                    Hauptsache nur bekannt nach den Ausgaben, die von ihnen im Umlauf sind. Diese
                    Ausgaben sind aber meistens von anderen bearbeitet und entsprechen in mehrfacher
                    Hinsicht nicht mehr getreu dem Original.</tei:ab>

                <tei:ab rend="first">Während es in anderen Kunstgattungen, beispielsweise in der
                    Literatur, ausgeschlossen scheint, die Werke anders zu verlegen, als die Dichter
                    selbst sie geschaffen haben, fühlt sich in der Musik ein jeder berufen, in den
                    großen Werken der Meister die nach seiner Ansicht notwendigen Änderungen
                    anzubringen und sie in dieser veränderten Form der Öffentlichkeit zu übergeben.
                    Das Publikum bemerkt nicht, und kann auch nicht bemerken, was für Entstellungen
                    es sind, womit man es hier zu tun hat; wo ihm aber die Gelegenheit gegeben wird,
                    ihrer gewahr zu werden, da bekennt es sich lieber zur Fassung des Herausgebers
                    als zu der des Komponisten. Sogar wenn ein lebender Komponist das Wort dagegen
                    erhebt, nimmt es eher an, er übertreibe, als daß es die Richtigkeit seiner Worte
                    prüfte.</tei:ab>

                <tei:ab rend="first">Man stelle sich jedoch einmal Folgendes vor: ein Verleger gibt
                    ein Bändchen Gedichte von Goethe heraus, die ein anerkannter moderner Dichter
                    dahin bearbeitet hat, daß er z. B. die Interpunktionszeichen willkürlich ändert,
                    die Zeilenordnung anders einteilt, alle Hauptbuchstaben entfernt, einige Artikel
                    streicht und dergleichen mehr, mit der Begründung, daß die Gedichte in dieser
                    Form unserem modernen Zeitempfinden besser entsprächen, und daß Goethe, hätte er
                    nur den Herausgeber persönlich gekannt, sicherlich auch seiner Ansicht gewesen
                    wäre. Ist es anzunehmen, daß irgend jemand solcherart „herausgegebene“ Gedichte
                    als solche von Goethe stammend anerekennen wird?</tei:ab>

                <tei:ab rend="first">Aber in der Musik nimmt man ohne weiteres eine Ausgabe von J.
                    S. Bachs „Wohltemperiertem Klavier“ als authentisch an, in welcher der
                    Herausgeber einige Fugen des zweiten Teiles an entsprechende Stellen des ersten
                    gesetzt hat und umgekehrt, angeblich aus „technischen“ oder „ästhetischen“
                    Gründen und weil Bach „sich bei der Anordnung anscheinend lediglich durch die
                    Tonalität bestimmen ließ“, wobei jener noch ein Urteil fällt über das
                    „ausgesprochene Mißverhältnis“ der Bachschen Anordnung. Oder es werden in
                    Ausgaben der Sonaten von Haydn, Mozart und Beethoven willkürlich
                        Phrasierungsbögen<tei:note xml:id="r0001-fn01" type="editorial" place="foot"
                        >Hoboken is probably thinking here of Schenker’s “Weg mit dem
                        Phrasierungsbogen,” a general diatribe against arbitrary editorial
                        interference, recently published in <tei:title level="m">Das Meisterwerk in
                            der Musik</tei:title>, vol. 1 (1925).</tei:note> und neue dynamische
                    Bezeichnungen eingefügt, ja es kommt sogar vor, daß fremde Noten und individuell
                    empfundene Tempibezeichnungen wie bei Chopin und Scarlatti<tei:note
                        xml:id="r0001-fn02" type="editorial" place="foot">In “Die Kunst zu hören,”
                        published in <tei:title level="j">Der Tonwille</tei:title>, issue 3 (1922),
                        Schenker had exposed examples of wilful textual alterations to a Scarlatti
                        sonata (made by Hans von Bülow) and a Chopin polonaise (made by Karl
                        Klindworth).</tei:note> mit dem ausdrücklichen Vermerk: „Wie ich es spiele“
                    hinzugefügt wurden; von Balken- und Taktstrichänderungen, gelegentlicher
                    Halbierung oder Verdoppelung des ursprünglichen Taktwertes („aus optischen
                    Gründen“) ganz zu schweigen.</tei:ab>

                <tei:ab rend="first">Fürwahr, es bestünde die Gefahr, daß man, auf diesem Wege
                    fortschreitend, eines Tages die ursprüngliche Gestalt eines Musikstückes gar
                    nicht mehr zu erkennen vermöchte, wenn nicht zuletzt irgendwo das Autograph des
                    Meisters über das Werk den richtigen Aufschluß gäbe. Man macht aber immer wieder
                    die Erfahrung, daß die Herausgeber das Autograph nicht sonderlich beachten. Dies
                    liegt nur zum Teil daran, daß es meistens nur eine Handschrift eines Werkes gibt
                    und diese sich dann etwa an einem Orte befindet, wo sie vielleicht nicht allen
                    zugänglich wäre. Die Hauptursache ist vielmehr, daß man <tei:hi rend="sperr">das
                        Autograph nicht ernst genug nimmt und von der Bedeutung desselben nicht
                        überzeugt ist</tei:hi>. Es <tei:pb n="2"/> ist mir z. B. bekannt, daß
                    Herausgeber der Gesamtausgabe eines Meisters bei der Revision die Einsichtnahme
                    in die vorhandenen Autographen als „überflüssig“ abgelehnt haben, und noch in
                    jüngster Zeit äußerte ein angesehener Fachmann in einer großen Zeitung die
                    Ansicht, die Handschriften Beethovens hätten als solche nur einen
                    „Sammlerwert“.</tei:ab>

                <tei:ab rend="first">Allerdings, wenn man die Betonung in diesem Wort auf die letzte
                    Silbe legt, verkörpert ein Autograph tatsächlich einen derartigen Wert, daß nur
                    Sammler, bzw. öffentliche Sammlungen, es noch erstehen können. Und das ist gut
                    so, weil dadurch die Gewähr besteht, daß das Stück geschont wird und der
                    Nachwelt noch lange erhalten bleibt. Auch wird es meistens dort der
                    Öffentlichkeit zugänglich sein, obgleich das noch lange nicht genügt, um die
                    Kenntnis desselben auch weiteren Kreisen zu vermitteln.</tei:ab>

                <tei:ab rend="first">Da aber die Handschrift für das richtige Studium der
                    Meisterwerke die beste, ja die einzige <tei:hi rend="sperr">Quelle</tei:hi>
                    darstellt, <tei:hi rend="sperr">ist es notwendig, mittels photographischer
                        Wiedergabe des Originals die möglichst weite Verbreitung desselben zu
                        fördern</tei:hi>! Zugleich bietet die photographische Aufnahme noch den
                    Vorteil daß, falls doch allmählich durch die Zeit oder andere
                        Ereignisse<tei:note xml:id="r0001-fn03" type="editorial" place="foot"
                        >Hoboken probably means the gradual deterioration of an old manuscript over
                        time, as well as its loss through a specific action (e.g. by sale, theft, or
                        giving away).</tei:note> ein Autograph verloren gehen sollte, das Abbild
                    immer wieder Gelegenheit gibt, des Meisters Intentionen zu erforschen. Das
                    Original kann auch besser geschont werden, sobald ein getreues Abbild davon
                    vorhanden ist.</tei:ab>

                <tei:ab rend="first">Zu diesem Zwecke habe ich mich entschlossen, ein Archiv
                    anzulegen, in welchem die photographischen Aufnahmen der wichtigsten
                    Handschriften unserer musikalischen Großmeister aufbewahrt werden sollen, wo sie
                    besichtigt werden können und wo auf Wunsch Abzüge derselben angefertigt werden,
                    um sie Interessenten zur Verfügung zu stellen. Dieses Archiv habe ich der
                    Nationalbibliothek in Wien gewidmet, und durch die Annahme meiner Widmung wurde
                    ich in die Lage versetzt, mit Hilfe des Weltrufes dieses Institutes meine Arbeit
                    unter den denkbar günstigsten Umständen beginnen zu können.</tei:ab>

                <tei:ab rend="first">Das Archiv wird durch ein Kuratorium verwaltet werden, welches
                    aus drei Mitgliedern besteht.</tei:ab>

                <tei:ab rend="first">Ich schätze mich glücklich, Herrn <tei:hi rend="sperr">Dr.
                        Heinrich Schenker</tei:hi> (Wien) bereit gefunden zu haben, einen Sitz in
                    diesem Kuratorium einzunehmen und damit dem Archiv seine unschätzbaren
                    Kenntnisse und Erfahrungen auf diesem Gebiete zu Verfügung zu stellen. Ist doch
                    er es gewesen, der in Wort und Schrift stets wieder die Bedeutung der
                    Autographen betont hat, der immer dafür eingetreten ist, sie photographieren zu
                    lassen und sie allein der Herausgabe von Meisterwerken der Musik zugrunde zu
                    legen; und war es, der in seiner Erläuterungsausgabe der letzten fünf Sonaten
                    Beethovens hiervon das beste Zeugnis in Tat und Gesinung abgelegt hat. Unter
                    seinen Auspicien ist auch der Plan, den ich hier auseinandersetze, allmählich in
                    mir gereift und zur Tat geworden.</tei:ab>

                <tei:ab rend="first">Ein weiteres Mitglied des Kuratoriums beizustellen, hat sich de
                    Generaldirektion der Nationalbibliothek Wien vorbehalten. Sie entsendet Herrn
                    Dr. <tei:hi rend="sperr">Robert Haas</tei:hi>, den verdienstvollen Leiter ihrer
                    Musiksammlung, Privatdozenten<tei:note xml:id="r0001-fn04" type="editorial"
                        place="foot"><tei:hi rend="italic">Privatdozent</tei:hi>: in Germany and
                        Austria, a lecturer who is not an official member of the university teaching
                        staff.</tei:note> an der Universität Wien. Seine gründlichen Kenntnisse und
                    sein hervorragender Ruf in der Musikgelehrtenwelt werden dem Archive sehr zugute
                    kommen.</tei:ab>

                <tei:ab rend="first">Den Vorsitz des Kuratoriums werde ich einnehmen.</tei:ab>

                <tei:ab rend="first">Das Kuratorium entscheidet über die Wahl der Stücke, die
                    aufgenommen werden sollen. Einstweilen wird diese Wahl beschränkt bleiben auf
                    die wichtigsten Werke von <tei:hi rend="sperr">J. S. Bach</tei:hi>, <tei:hi
                        rend="sperr">Händel</tei:hi>, <tei:hi rend="sperr">J. Haydn</tei:hi>,
                        <tei:hi rend="sperr">Mozart</tei:hi>, <tei:hi rend="sperr"
                        >Beethoven</tei:hi>, <tei:hi rend="sperr">Schubert</tei:hi> und <tei:hi
                        rend="sperr">Chopin</tei:hi>, sowie von Dom. <tei:hi rend="sperr"
                        >Scarlatti</tei:hi>, <tei:hi rend="sperr">C. Ph. E. Bach</tei:hi>, <tei:hi
                        rend="sperr">Brahms</tei:hi> und vielleicht auch noch von <tei:hi
                        rend="sperr">Fr. Couperin</tei:hi>. Ob auch zeitgenössische Abschriften und
                    Erstausgaben aufgenommen werden sollen, ob ferner die Wahl noch auf andere
                    Komponisten ausgedehnt und ob das Archiv dazu übergeben wird, Ausgaben auf Grund
                    seiner Bestände selbst zu veranlassen, muß außer von der Entscheidung des
                    Kuratoriums, wesentlich von den zur Verfügung stehenden Mitteln abhängen.
                    Zunächst stelle ich allein diese bei.</tei:ab>

                <tei:closer rend="indent-75">
                    <tei:dateline><tei:placeName>Wien</tei:placeName>, im <tei:date>November
                            1927</tei:date></tei:dateline>
                    <tei:signed>A. van Hoboken</tei:signed>
                </tei:closer>

            </tei:div>

            <tei:div n="2">

                <tei:note type="editorial">second part of document, aimed mainly at private
                    collectors and dealers; no letterhead or subheading</tei:note>
                <tei:lb/>

                <tei:ab rend="first"><tei:pb n="3"/> Das Archiv für Photogramme musikalischer
                    Meisterhandschriften an der Musiksammlung der Nationalbibliothek Wien hat den
                    Zweck, photographische Aufnahmen von Handschriften bedeutender Meisterwerke der
                    Tonkunst zu vereinigen. Es wird diese Aufnahmen womöglich nach dem
                    photostatsichen Verfahren, das allerorts geübt wird, in der <tei:hi rend="sperr"
                        >Originalgröße</tei:hi> anfertigen lassen und die so gewonnenen Negative
                    aufbewahren. Diese geben das Notenbild in weißer Schrift auf schwarzem Grunde
                    wieder, aber nicht im Spiegelsinn, sondern manuscriptgetreu. Sie können in den
                    Amtsräumen des Archivs in der Musiksammlung der Nationalbibliothek Wien, I.
                    Augustinerbastei Nr. 6 (Albrechtsrampe), während der Amtsstunden (Werktags von 9
                    bis 15 Uhr) besichtigt werden. Sie werden grundsätzlich nicht verschickt, doch
                    wird das Archiv auf Wunsch nach demselben Verfahren Positive anfertigen und sie
                    Interessenten gegen einfache Vergütung der Herstellungs- und Versandkosten
                    zukommen lassen. Das photostatische Verfahren gibt Gewähr für deutliche
                    Wiedergabe zu verhältnismäßig niederen Preisen, sodaß die Abzüge für alle, die
                    sich aus beruflichen oder aus anderen Gründen in die Handschriften der Meister
                    vertiefen wollen, erschwinglich sein werden.</tei:ab>

                <tei:ab rend="first"><tei:hi rend="sperr">An alle öffentlichen und privaten
                        Sammlungen, persönlichen Besitzer von Handschriften und alle Antiquariate
                        richten wir hiermit die ergebene Bitte, uns bei unserem Streben behilflich
                        zu sein</tei:hi>, indem sie uns die Zustimmung zur Aufnahme der in ihrem
                    Besitz befindlichen Stücke geben. Sie werden besonders gebeten, um der Sache
                    willen, Handschriften, die sie veräußern müssen, vorher dem Archiv zugänglich zu
                    machen, beziehungsweise auf seine Kosten (nach vorheriger Verständigung)
                    aufnehmen zu lassen. Auch unbekannte oder unveröffentliche Handschrifte bitten
                    wir, für das Archiv in Abzügen zu retten, bevor sie wieder ins Ungewisse
                    dahinschwinden. Dabei kann ein Vorbehalt der Veröffentlichung sowie der
                    Vervielfältigung und der Verbreitung im Faksimile-Verfahren gemacht werden oder
                    in besonders heiklen Fällen die Aufnahme vorläufig in Händen des letzten
                    Besitzers des Autographs bleiben. Es geht hier um nichts weniger als um die
                    Erhaltung unserer Tonkunst, da nur die Kenntnis der Handschrift die Fehler zu
                    berichtigen vermag, die sich in die Ausgaben eingeschlichen haben. Besonders den
                    Privatbesitzern und Händlern gegenüber sei hier noch betont, daß unserer Ansicht
                    nach die photographische Wiedergabe einer Handschrift den Wert derselben nicht
                    nur nicht beeinträchtigt, sondern daß vielmehr, wenn die Bedeutung einer
                    Handschrift in weiteren Kreisen erkannt wird, diese im Werte steigen wird. Auch
                    können die Besitzer, die aus irgendwelchen Gründen ihren Namen nicht genannt
                    wissen wollen, stets auf unsere Diskretion rechnen. Andererseits sind wir
                    bereit, auf Wunsch die Namen der Besitzer auf allen Abzügen ihrer Stücke zu
                    verewigen, da der Besitz kostbarer Handschirften doch sehr ehrenvoll
                    ist.</tei:ab>

                <tei:ab rend="first">Wir haben uns, wenn für die Aufnahme nichts anderes vereinbart
                    wird, vorgenommen, den Besitzern als Vergütung für die Zustimmung nicht nur
                    einen positiven Abzug ihrer Handschrift zu überlassen, sondern auch noch den
                    Abzug irgend eines anderen Werkes aus unseren Beständen von ähnlichen Umfang
                    nach ihrer Wahl. Auch diejenigen, die uns eine von uns gesuchte Handschrift zur
                    Aufnahme vermitteln, wollen wir gerne mit einem Abzug des betreffednen Werkes
                    belohnen, falls nichts anderes vereinbart wird. Anregungen für unsere Sache
                    werden, von welcher Seite immer, stets willkommen sein, und wir bitten
                    Zuschriften nur an obenstehende Adresse zu richten.</tei:ab>

                <tei:ab rend="first">Für den Anfang haben wir folgende Werke in Aussicht
                    genommen:</tei:ab>

                <tei:note type="editorial">arranged in two columns</tei:note>
                <tei:lb/>

                <tei:ab><tei:list type="simple">
                        <tei:item><tei:hi rend="sperr">J. S. Bach</tei:hi>:</tei:item>
                        <tei:item>Kantate "Du Friedensfürst, Herr Jesu Christ"</tei:item>
                        <tei:item>Solo-Sonaten für die Violine</tei:item>
                        <tei:item>Das Wohltemperierte Klavier, erster und zweiter Teil</tei:item>
                    </tei:list></tei:ab>

                <tei:ab>
                    <tei:list type="simple">
                        <tei:item><tei:hi rend="sperr">Händel</tei:hi>: </tei:item>
                        <tei:item>Orgelkonzerte</tei:item>
                        <tei:item>Klaviersuiten, erster Teil (soweit erhalten)</tei:item>
                    </tei:list>
                </tei:ab>

                <tei:ab><tei:list type="simple">
                        <tei:item><tei:hi rend="sperr">J. Haydn</tei:hi>:</tei:item>
                        <tei:item>Eine Symphonie</tei:item>
                        <tei:item>6 Streichquartette</tei:item>
                        <tei:item>3 Klaviersonaten</tei:item>
                        <tei:item>Capriccio für Klavier</tei:item>
                    </tei:list></tei:ab>

                <tei:ab>
                    <tei:list type="simple">
                        <tei:item><tei:hi rend="sperr">Mozart</tei:hi>: </tei:item>
                        <tei:item>Die Zauberflöte</tei:item>
                        <tei:item>Symphonie in g-moll (Köch.-Verz. 550)</tei:item>
                        <tei:item>Klavierkonzert in A-dur (Köch-Verz. 488)</tei:item>
                    </tei:list></tei:ab>

                <tei:pb n="4"/>

                <tei:ab><tei:list type="simple">
                        <tei:item><tei:hi rend="sperr">Beethoven</tei:hi>:*) </tei:item>
                        <tei:item>Violinkonzert op. 61</tei:item>
                        <tei:item>Streichquartett in f-moll op. 95</tei:item>
                        <tei:item>Klaviersonate op. 109</tei:item>
                    </tei:list></tei:ab>

                <tei:ab><tei:list type="simple">
                        <tei:item><tei:hi rend="sperr">Schubert</tei:hi>:</tei:item>
                        <tei:item>Sonate in a-moll, bekannt als op. 164</tei:item>
                        <tei:item>12 Deutsche samt Koda (zum Teil gedruckt in den letzten Walzern
                            op.127; zum Teil ungedruckt) </tei:item>
                        <tei:item>Die Winterreise, Liederzyklus</tei:item>
                    </tei:list></tei:ab>

                <tei:ab><tei:list type="simple">
                        <tei:item><tei:hi rend="sperr">Chopin</tei:hi>: </tei:item>
                        <tei:item>Scherzo b-moll op. 31<tei:note xml:id="r0001-fn05"
                                type="editorial" place="foot">Within a few years of Hoboken’s
                                Appeal, Schenker was himself vigorously insisting that Schenker’s
                                Second Scherzo was in the key of D flat major (in which it ends),
                                not in B flat minor (in which it begins). See <tei:title level="m"
                                    >Der freie Satz</tei:title>, fig. 13, and the list of pieces
                                projected for a second series of <tei:title level="m"
                                    >Urlinie-Tafeln</tei:title>.</tei:note></tei:item>
                        <tei:item>Ballade a-moll op. 38</tei:item>
                        <tei:item>Scherzo E-dur op. 39<tei:note xml:id="r0001-fn06" type="editorial"
                                place="foot">Either the key or the opus number is incorrect:
                                Chopin’s Scherzo Op. 39 is in C# minor; the E major Scherzo is Op.
                                54. (The confusion may have resulted from the two works having the
                                same initial key signature, four sharps.)</tei:note></tei:item>
                        <tei:item>Nocturne f-moll op. 55, Nr. 1 </tei:item>
                        <tei:item>Mazurka H-dur, op. 63, Nr. 1</tei:item>
                        <tei:item>Walzer in cis-moll op. 64, Nr. 2</tei:item>
                        <tei:item>Berceuse op. 57</tei:item>
                    </tei:list></tei:ab>

                <tei:ab rend="centre">Alles vorbehaltlich der Zustimmung der Besitzer.</tei:ab>

                <tei:ab rend="first">Zuletzt möchten wir noch an alle Musikstudierende und
                        <tei:sic>Musikbefließene</tei:sic> appellieren, einen möglichst regen
                    Gebrauch von dem Archiv zu machen. Sie alle, die sich mit dieser erhabenen Kunst
                    beschäftigen, mögen davon überzeugt sein, daß die Handschriften unserer
                    Großmeistern die erschöpfendste Quelle sind für ein gründliches Studium dieser
                    so schwierigen Materie und daß das Respektieren ihrer autoritativen Bedeutung
                    gegenüber allen im Umlauf befindlichen Fassungen die einzige Handhabe dafür
                    bietet, die Kunst der Meister aus dem anarchischen Chaos zu befreien, in dem sie
                    sich heute befindet. Es ist der höhere Zweck des Archivs, Ihnen hierbei
                    behilflich zu sein.</tei:ab>

                <tei:closer rend="indent-75">
                    <tei:signed>Das Kuratorium:</tei:signed><tei:lb/>
                    <tei:signed>A. van Hoboken</tei:signed>
                    <tei:signed>Dr. Heinrich Schenker</tei:signed>
                    <tei:signed>Dr. Robert Haas</tei:signed>
                </tei:closer>

                <tei:note type="authorial">*) Für die Aufnahmen der Handschriften Beethovens haben
                    wir uns, um doppelte Arbeit zu vermeiden, mit dem Beethoven-Archiv in Bonn ins
                    Einvernehmen gesetzt, wo bereits zu Anfang dieses Jahres ein ähnliches Vorhaben,
                    wie wir es unterbreiten, angekündigt wurde, allerdings nur mit Beschränkung auf
                    Beethoven.</tei:note>

            </tei:div>

        </tei:div>

        <tei:div type="translation">

            <tei:opener>
                <tei:note type="editorial">letterhead:</tei:note>
                <tei:address>
                    <tei:addrLine>MUSIC COLLECTION OF THE NATIONAL LIBRARY, VIENNA</tei:addrLine>

                    <tei:addrLine>ARCHIVE OF PHOTOGRAPHIC REPRODUCTIONS OF MANUSCRIPTS OF MUSICAL
                        MASTERS: </tei:addrLine>

                    <tei:addrLine>GIFT OF A. van HOBOKEN [—] VIENNA I, AUGUSTINERBASTEI
                        6</tei:addrLine>
                </tei:address>
            </tei:opener>

            <tei:div n="1">

                <tei:head rend="centre">APPEAL</tei:head>

                <tei:ab rend="first">The works of the masters of music are known to us primarily
                    only in the editions of them that are currently available. These editions have,
                    however, for the most part been revised by others, and no longer correspond to
                    the original in many respects.</tei:ab>

                <tei:ab rend="first">While it would appear inconceivable in other art forms, for
                    example in literature, to publish works differently from what the poet himself
                    created, in music everyone feels that it is his mission to introduce major
                    changes into the great works of the masters, in accordance with his perspective,
                    and to transmit them in this revised form to the public. The public does not
                    observe – it cannot even observe – what sort of distortions these are, what one
                    has to confront here; when they have the opportunity to be aware of them, they
                    would rather profess their faith in the editor's version, not the composer's.
                    Even when a living composer raises his voice against this practice, they would
                    rather assume that the composer is exaggerating than test the accuracy of his
                    words.</tei:ab>

                <tei:ab rend="first">Let us, however, consider the following situation. A publisher
                    brings out a small volume of Goethe's poems into which a well-known modern
                    author has introduced revisions, for instance, by arbitrarily changing the
                    punctuation marks or dividing the lines differently, on the grounds that the
                    poems would, in this form, correspond better to the way in which they are felt
                    in modern times and that Goethe, if only he had known the editor personally,
                    would certainly have shared his opinion. Can it be assumed that anyone would
                    recognize the poems that had been "edited" in this way to have originated with
                    Goethe?</tei:ab>

                <tei:ab rend="first">In music, however, one readily accepts as authentic an edition
                    of Bach's <tei:title level="m">Well-tempered Clavier</tei:title> in which the
                    editor has placed several fugues from Book 2 in the correspondening place in
                    Book 1, and vice versa, apparently for "technical" or "aesthetic" reasons and
                    because Bach, when he ordered the constituent pieces, appears to have been
                    guided simply by their tonalities; in so doing, the editor pronounces judgment
                    on the "clear misjudgment" of Bach's ordering. Elsewhere, in editions of the
                    sonatas of Haydn, Mozart, and Beethoven, phrasing slurs<tei:ptr
                        corresp="#r0001-fn01" type="footnote"/> and new dynamic markings are
                    arbitrarily added; indeed, one even finds foreign notes and individually
                    perceived tempo markings added, for instance, to Chopin und Scarlatti<tei:ptr
                        corresp="#r0001-fn02" type="footnote"/> with the explicit remark "as I play
                    it," to say nothing whatever about changes to the beaming of notes, or the
                    rebarring of the music through, say, the halving or doubling of the original
                    note values "for optical reasons."</tei:ab>

                <tei:ab rend="first">Indeed, the danger would arise that, if one were to continue
                    along this path, the original form of a musical work would one day no longer be
                    recognizable if the master's autograph did not ultimately provide the correct
                    information. One experiences time and again, however, that editors do not pay
                    particular attention to the autograph. This can only partly explained by the
                    fact that there is usually only one manuscript for a work, and that it is found,
                    say, in a place where it is not accessible to all. The principal underlying
                    reason is, rather, <tei:hi rend="italic">that we do not take the autograph
                        seriously enough and are not convinced of its significance. </tei:hi><tei:pb
                        n="2"/> I know, for example, that the editors of the collected works of one
                    master rejected the study of the available autographs as "superfluous"; and that
                    most recently even a respected expert expressed the view, in a major newspaper,
                    that the manuscripts of Beethoven were, as documents of that sort, only "of
                    value to collectors."</tei:ab>

                <tei:ab rend="first">To be sure, if one one places the emphasis on the second word
                    of the preceding phrase, an autograph indeed represents such a great value that
                    only collectors or public collections can still afford them. And that is a good
                    thing, since it offers a guarantee that the piece will be protected and
                    preserved for posterity for a long time. In addition, it will usually be
                    accessible to the public there, although that is not nearly sufficient for
                    knowledge of it to be transmitted to wider circles.</tei:ab>

                <tei:ab rend="first">Since, however, the manuscript represents for the study of
                    masterworks the best, indeed the only, <tei:hi rend="italic">source, it is
                        important to promote its widest possible dissemination, by means of
                        photographic reproduction of the original</tei:hi>! At the same time,
                    photographic reproduction offers the further advantage that, in the event that
                    an autograph should disappear, either gradually over the course of time or as a
                    result of some other event,<tei:ptr corresp="#r0001-fn03" type="footnote"/> the
                    reproduction would always give us another opportunity to discover the master's
                    intention. The original can also be better protected if a faithful reproduction
                    of it is available.</tei:ab>

                <tei:ab rend="first">For these purposes, I have decided to start an archive in which
                    photographic reproductions of the most important manuscripts of our greatest
                    masters will be preserved, where they can be inspected, and where, if desired,
                    copies of the same can be prepared, in order that they may be made available to
                    those who are interested. This Archive I have dedicated to the National Library
                    in Vienna; and through the acceptence of my gift I have been placed in the
                    position, with the aid of the worldwide reputation of this institute, to begin
                    my work under the most favorable circumstances imaginable.</tei:ab>

                <tei:ab rend="first">The Archive will be governed by a Board of Trustees comprising
                    three members.</tei:ab>

                <tei:ab rend="first">I count myself fortunate to have found <tei:hi rend="italic"
                        >Dr. Heinrich Schenker</tei:hi> (Vienna) prepared to take a seat on this
                    Board, and therefore to place his priceless knowledge and experience in this
                    field at the disposal of the Archive. For it has been he who has continued to
                    stress the significance of autographs, who has always spoken up for their being
                    photographed and used exclusively as the basis of editions of masterworks of
                    music, and who has set down the best example of this, in both word and deed, in
                    his <tei:hi rend="italic">Erläuterungsausgabe</tei:hi> of the last five sonatas
                    of Beethoven. It was under his auspices, too, that the plan that I am setting
                    out here gradually became clear to me and materialized.</tei:ab>

                <tei:ab rend="first">A second place on the Board has been reserved by the general
                    administration of the National Library in Vienna. It is appointing <tei:hi
                        rend="italic">Dr. Robert Haas</tei:hi>, the esteemed director of its music
                    collection, private lecturer<tei:ptr corresp="#r0001-fn04" type="footnote"/> at
                    the University of Vienna. His thorough knowledge and commanding reputation in
                    the world of music scholarship will be of great advantage to the
                    Archive.</tei:ab>

                <tei:ab rend="first">The chairmanship of the Board will be taken by me.</tei:ab>

                <tei:ab rend="first">The Board will decide on the choice of pieces that will be
                    included in the collection. For the present, this choice will remain restricted
                    to the most important works of <tei:hi rend="italic">J. S. Bach</tei:hi>,
                        <tei:hi rend="italic">Handel</tei:hi>, <tei:hi rend="italic">Joseph
                        Haydn</tei:hi>, <tei:hi rend="italic">Mozart</tei:hi>, <tei:hi rend="italic"
                        >Beethoven</tei:hi>, <tei:hi rend="italic">Schubert</tei:hi> and <tei:hi
                        rend="italic">Chopin</tei:hi>, as well as <tei:hi rend="italic">Domenico
                        Scarlatti</tei:hi>, <tei:hi rend="italic">Carl Philipp Emanuel
                    Bach</tei:hi>, <tei:hi rend="italic">Brahms</tei:hi>, and perhaps also <tei:hi
                        rend="italic">François Couperin</tei:hi>. Whether contemporary copies and
                    first editions should also be included, whether the choice should at some point
                    be extended to other composers, and whether the Archive will itself be entrusted
                    with the preparation of editions based on its holdings, these matters depend not
                    only on the decisions of the Board but also, and in great part, on the
                    availability of funding – which, in the first instance, I alone shall
                    provide.</tei:ab>

                <tei:closer>
                    <tei:dateline><tei:placeName>Vienna</tei:placeName>, <tei:date>November
                            1927</tei:date></tei:dateline>
                    <tei:signed>A. van Hoboken</tei:signed>
                </tei:closer>

            </tei:div>

            <tei:div n="2">
                <tei:note type="editorial">second part of document, aimed mainly at private
                    collectors and dealers; no letterhead or subheading</tei:note>
                <tei:lb/>
                <tei:ab rend="first"><tei:pb n="3"/> The Archive for Photographic Reproductions of
                    the Manuscripts of Musical Masterpieces, in the Music Collection of the National
                    Library of Vienna, has the task of bringing together photographic reproductions
                    of manuscripts of significant masterworks of music. It will have these
                    reproductions made wherever possible in <tei:hi rend="italic">original
                        size</tei:hi> by the widely available photostatic process, and preserve the
                    negatives that are created in this way. These transmit the notation in white on
                    a black background: not in mirror image, but faithful to the manuscript. They
                    can be examined in the the official rooms of the Archive in the music collection
                    of the National Library, Vienna I, Augustinerbastei 6 (Albrechtsrampe) during
                    office hours (weekdays from 9 am to 3 pm). As a matter of principle, they will
                    not be sent out, but the Archive will, on request, prepare positive prints using
                    the same process and making them available to interested parties against the
                    simply reimbursement of production and posting costs. The photostatic process
                    ensures a clear reproduction at low prices so that affordable copies can be made
                    for all who wish to deepen their understanding of the manuscripts of the
                    masters, for professional or other reasons.</tei:ab>

                <tei:ab rend="first"><tei:hi rend="italic">To all public and private collections,
                        private owners of manuscripts, and antiquarian dealers: we hereby direct our
                        humblest appeal to help us in our efforts</tei:hi>, insofar as they will
                    give their agreement to make reproductions of the items in their possession.
                    They are especially requested, for the sake of this enterprise, to make
                    manuscripts that must be sold available in advance to the Archive, that is to
                    have them reproduced at its expense (by prior agreement). We also request that
                    copies of unknown or unpublished manuscripts be saved for the Archive, before
                    they disappear again into the unknown. In this way, a reservation for
                    publication or multiple reproduction and dissemination in facsimile editions can
                    be made; in particularly delicate situations, the reproductions can remain in
                    the hands of the last owner of the autograph. It is a matter of nothing less
                    than the preservation of our musical art, as only a knowledge of the manuscript
                    is capable of correcting the mistakes that have crept into the editions. In
                    particular we stress further to private owners and dealers that, in our opinion,
                    the photographic reproduction of a manuscript will not only not reduce its
                    value; on the contrary, if the significance of a manuscript is recognized in
                    wider circles, it will increase in value. In addition, owners who for whatever
                    reasons wish to remain anonymous may always count upon our discretion.
                    Alternatively, we are prepared, on request, to perpetuate the names of owners on
                    all copies of the items in their possession, as the ownership of valuable
                    manuscripts is indeed very honorable.</tei:ab>

                <tei:ab rend="first">We have planned, in the absence of any other agreement, to give
                    the owners not only a positive copy of their manuscript but in addition a copy
                    of any other work in our collection of similar size, according to their
                    choosing. Those, too, who make available one of the manuscripts we are seeking
                    will gladly be rewarded with a copy of that work, unless we have come to some
                    other arrangement. Proposals for our enterprise, in whatever form they take, are
                    always welcome, and we request that letters be directed to the address given
                    above.</tei:ab>

                <tei:ab rend="first">To begin with, we have considered including the following
                    works</tei:ab>

                <tei:note type="editorial">arranged in two columns</tei:note>
                <tei:lb/>
                <tei:ab><tei:list type="simple">
                        <tei:item><tei:hi rend="bold">J. S. Bach</tei:hi>:</tei:item>
                        <tei:item>Cantata <tei:supplied>No. 143,</tei:supplied> "Du Friedensfürst,
                            Herr Jesu Christ"</tei:item>
                        <tei:item>the sonatas <tei:supplied>and partitas</tei:supplied> for
                            unaccompanied violin</tei:item>
                        <tei:item><tei:title level="m">Well-tempered Clavier</tei:title>, Books 1
                            and 2</tei:item>
                    </tei:list></tei:ab>

                <tei:ab>
                    <tei:list type="simple">
                        <tei:item><tei:hi rend="bold">Handel</tei:hi>: </tei:item>
                        <tei:item>Organ concertos</tei:item>
                        <tei:item>keyboard suites, Book 1 (as many as survive)</tei:item>
                    </tei:list>
                </tei:ab>

                <tei:ab><tei:list type="simple">
                        <tei:item><tei:hi rend="bold">J. Haydn</tei:hi>:</tei:item>
                        <tei:item>one symphony</tei:item>
                        <tei:item>six string quartets</tei:item>
                        <tei:item>three piano sonatas</tei:item>
                        <tei:item>Capriccio for piano</tei:item>
                    </tei:list></tei:ab>
                <tei:ab>
                    <tei:list type="simple">
                        <tei:item><tei:hi rend="bold">Mozart</tei:hi>: </tei:item>
                        <tei:item><tei:title level="m">The Magic Flute</tei:title></tei:item>
                        <tei:item>Symphony in G minor (K.550)</tei:item>
                        <tei:item>Piano Concerto in A major (K. 488)</tei:item>
                    </tei:list></tei:ab>

                <tei:pb n="4"/>

                <tei:ab><tei:list type="simple">
                        <tei:item><tei:hi rend="bold">Beethoven</tei:hi>:*) </tei:item>
                        <tei:item>Violin Concerto, Op. 61</tei:item>
                        <tei:item>String Quartet in F minor, Op. 95</tei:item>
                        <tei:item>Piano Sonata, Op. 109</tei:item>
                    </tei:list></tei:ab>

                <tei:ab><tei:list type="simple">
                        <tei:item><tei:hi rend="bold">Schubert</tei:hi>:</tei:item>
                        <tei:item>Sonata in A minor, known as Op. 164</tei:item>
                        <tei:item>Twelve German Dances, with Coda (some published with the last
                            waltzes, Op. 127, some unpublished)</tei:item>
                        <tei:item>song cycle <tei:title level="m">The Winter's
                            Journey</tei:title></tei:item>
                    </tei:list></tei:ab>

                <tei:ab><tei:list type="simple">
                        <tei:item><tei:hi rend="bold">Chopin</tei:hi>: </tei:item>
                        <tei:item>Scherzo in B flat minor, Op. 31<tei:ptr corresp="#r0001-fn05"
                                type="footnote"/></tei:item>
                        <tei:item>Ballade in A minor, Op. 38</tei:item>
                        <tei:item>Scherzo in E major, Op. 39<tei:ptr corresp="#r0001-fn06"
                                type="footnote"/></tei:item>
                        <tei:item>&#8232;Nocturne in F minor, Op. 55, No. 1</tei:item>
                        <tei:item>Mazurka in B major, Op. 63, No. 1</tei:item>
                        <tei:item>Waltz in C# minor, Op. 64, No. 2</tei:item>
                        <tei:item>Berceuse, Op. 57</tei:item>
                    </tei:list></tei:ab>

                <tei:ab rend="centre">(All subject to the agreement of the owners.)</tei:ab>

                <tei:ab rend="first">Finally, we should also like to call upon all students of music
                    and music lovers to use the Archive as actively as possible. You who are
                    concerned with this noble art may all be convinced that the manuscripts of our
                    great masters are the most inexhaustible source for a fundamental study of this
                    material, which is so difficult; and that the respect given to their
                    authoritative meaning, compared to all other versions currently in circulation,
                    offers the only means of freeing the art of the masters from the anarchic chaos
                    in which it finds itself today. It is the higher purpose of the Archive to offer
                    you our help in this respect. </tei:ab>

                <tei:closer rend="indenty-75">
                    <tei:signed>The Board of Directors:</tei:signed><tei:lb/>
                    <tei:signed>A. van Hoboken</tei:signed>
                    <tei:signed>Dr. Heinrich Schenker</tei:signed>
                    <tei:signed>Dr. Robert Haas</tei:signed>
                </tei:closer>

                <tei:note type="authorial">*) With regard to the reproduction of Beethoven's
                    manuscripts, to avoid duplicative work we have come to an agreement with the
                    Beethoven-Archiv in Bonn, where a project similar to the one that we putting
                    forward was announced at the beginning of the year, albeit restricted to
                    Beethoven.</tei:note>
            </tei:div>

        </tei:div>
    </sdo:record>



</sdo:recordCollection>
