<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?oxygen RNGSchema="../../../../schema/tei/xmod_web.rnc" type="compact"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xmt="http://www.cch.kcl.ac.uk/xmod/tei/1.0" xml:id="entity-002418">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Aufruf</title>
        <title type="sub">Appeal for Contributions of Photographic Materials</title>
        <title type="file">
          <term sortKey="aufruf_november_1927">Aufruf : November 1927</term>
        </title>
        <respStmt>
          <resp>published in Movable Type<date>28/06/2006</date></resp>
          <name>ianbent</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Schenker Documents Online in association with the Centre for Computing in the
          Humanities</publisher>
        <address>
          <addrLine>http://www.schenkerdocumentsonline.org</addrLine>
          <addrLine>http://www.kcl.ac.uk/cch/</addrLine>
        </address>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>No source: created in electronic format.</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Encoding according to the CCH TEI Guidelines</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords scheme="MT">
          <term subtype="tag">Cube ~ HSchenker</term>
          <term subtype="tag">Violin ~ HSchenker</term>
          <term subtype="category">Organization</term>
          <term subtype="basename">aufruf_november_1927</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="EATS">
          <term key="nNNNNNNN"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change>
        <date>21/08/2009</date>
        <desc>Automatic Conversion from Movable Type</desc>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>aufruf</head>

      <div>
        <p>
          <hi rend="bold"><ref cRef="entity-002452">Photogrammarchiv</ref>, Vienna: Appeal for
            Contributions of Photographic Materials</hi>
        </p>
        <p>MUSIKSAMMLUNG DER NATIONALBIBLIOTHEK WIEN</p>
        <p>ARCHIV FÜR PHOTOGRAMME MUSIKER MEISTERHANDSCHRIFTEN</p>
        <p>WIDMUNG A. van HOBOKEN [—] WIEN, I. AUGUSTSTINERBASTEI 6 <hi rend="italic">_</hi><hi rend="italic">_</hi><hi rend="italic">_</hi><hi rend="italic">_</hi><hi rend="italic">_</hi><hi rend="italic">_</hi><hi rend="italic">_</hi><hi rend="italic">_</hi>__</p>
        <p>AUFRUF</p>
        <p>Die Werke der Meister der Tonkunst sind uns heute in der Hauptsache nur bekannt nach den
          Ausgaben, die von ihnen im Umlauf sind. Diese Ausgaben sind aber meistens von anderen
          bearbeitet und entsprechen in mehrfacher Hinsicht nicht mehr getreu dem Original.</p>
        <p>Während es in anderen Kunstgattungen, beispielsweise in der Literatur,
          ausgeschlossen scheint, die Werke anders zu verlegen, als die Dichter selbst sie
          geschaffen haben, fühlt sich in der Musik ein jeder berufen, in den
          großen Werken der Meister die nach seiner Ansicht notwendigen Änderungen
          anzubringen und sie in dieser veränderten Form der Öffentlichkeit zu
          übergeben. Das Publikum bermerkt nicht, und kann auch nicht bemerken, was
          für Entstellungen es sind, womit man es hier zu tun hat; wo ihm aber die
          Gelgenheit gegeben wird, ihrer gewahr zu werden, da bekennt es sich lieber zur Fassung des
          Herausgebers als zu der des Komponisten. Sogar wenn ein lebender Komponist das Wort
          dagegen erhebt, nimmt es eher an, er übertreibe, als daß es die
          Richtigkeit seiner Worte prüfte.</p>
        <p>Man stelle sich jedoch einmal Folgendes vor: ein Verleger gibt ein Bändchen
          Gedichte von Goethe heraus, die ein anerkannter moderner Dichter dahin bearbeitet hat,
          daß er z. B. die Interpunktionszeichen willkürlich ändert, die
          Zeilenordnung anders einteilt, alle Hauptbuchstaben entfernt, einige Artikel streicht und
          dergleichen mehr, mit der Begründung, daß die Gedichte in dieser Form
          unserem modernen Zeitempfinden besser entsprächen, und daß Goethe,
          hätte er nur den Herausgeber persönlich gekannt, sicherlich auch seiner
          Ansicht gewesen wäre. Ist es anzunehmen, daß irgend jemand solcherart
          “herausgegebene” Gedichte als solche von Goethe stammend anerekennen
          wird?</p>
        <p>Aber in der Musik nimmt man ohne weiteres eine Ausgabe von J. S. Bachs
          “Wohltemperiertem Klavier” als authentisch an, in welcher der
          Herausgeber einige Fugen des zweiten Teiles an entsprechende Stellen des ersten gesetzt
          hat und umgekehrt, angeblich aus “technischen” oder
          “ästhetischen” Gründen und weil Bach
          “sich bei der Anordnung anscheinend lediglich durch die Tonalität
          bestimmen ließ, wobei jener noch ein Urteil fällt über das
          “ausgesprochene Mißverhältnis” der Bachschen
          Anordnung. Oder es werden in Ausgaben der Sonaten von Haydn, Mozart und Beethoven
          willkürlich Phrasierungsbögen und neue dynamische Bezeichnungen
          eingefügt, ja es kommt sogar vor, daß fremde Noten und inidividuell
          empfundene Tempibezeichnungen wie bei Chopin und Scarlatti mit dem ausdrücklichen
          Vermerk: “Wie ich es spiele” hinzugefügt wurden; von
          Balken- und Taktstrichänderungen, gelgentlicher Halbierung oder Verdoppelung des
          ursprünglichen Taktwertes (“aus optischen
          Gründen”) ganz zu schweigen.</p>
        <p>Fürwahr, es bestünde die Gefahr, daß man, auf diesem Wege
          fortschreitend, eines Tages die ursprüngliche Gestalt eines Musikstückes
          gar nicht mehr zu erkennen vermöchte, wenn nicht zuletzt irgendwo das Autograph
          des Meisters über das Werk den richtigen Aufschluß gäbe. Man
          macht aber immer wieder die Erfahrung, daß die Herausgeber das Autograph nicht
          sonderlich beachten. Dies liegt nur zum Teil daran, daß es meistens nur eine
          Handschrift eines Werkes gibt und diese sich dann etwa an einem Orte befindet, wo sie
          vielleicht nicht allen zugänglich wäre. Die Hauptursache ist vielmehr,
          daß man das Autograph nicht ernst genug nimmt und von der Bedeutung desselben
          nicht überzeugt ist. Es {2} ist mir z. B. bekannt, daß Herausgeber der
          Gesamtausgabe eines Meisters bei der Revision die Einsichtnahme in die vorhandenen
          Autographen als “überflüssig” abgelehnt haben, und
          noch in jüngster Zeit äußerte ein angesehener Fachmann in einer
          großen Zeitung die Ansicht, die Handschriften Beethovens hätten als
          solche nur einen “Sammlerwert”.</p>
        <p>Allerdings, wenn man die Betonung in diesem Wort auf die letzte Silbe legt,
          verkörpert ein Autograph tatsächlich einen derartigen Wert, daß
          nur Sammler, bezw. öffentliche Sammlungen, es noch erstehen können. Und
          das ist gut so, weil dadurch die Gewähr besteht, daß das Stück
          geschont wird und der Nachwelt noch lange erhalten bleibt. Auch wird es meistens dort der
          Öffentlichkeit zugänglich sein, obgleich das noch lange nicht
          genügt, um die Kenntnis desselben auch weiteren Kreisen zu vermitteln.</p>
        <p>Da aber die Handschrift für das richtige Studium der Meisterwerke die beste, ja
          die einzige <hi rend="italic">Quelle</hi> darstellt, <hi rend="italic">ist es notwendig,
            mittels photographischer Wiedergabe des Originals die möglichst weite
            Verbreitung desselben zu fördern</hi>! Zugleich bietet die photographische
          Aufnahme noch den Vorteil daß, falls doch allmählich durch die Zeit oder
          andere Ereignisse ein Autograph verloren gehen sollte, das Abbild immer wieder Gelegenheit
          gibt, des Meisters Intentionen zu erforschen. Das Original kann auch besser geschont
          werden, sobald ein getreues Abbild davon vorhanden ist.</p>
        <p>Zu diesem Zwecke habe ich mich entschlossen, ein Archiv anzulegen, in welchem die
          photographischen Aufnahmen der wichtigsten Handschriften unserer musikalischen
          Großmeister aufbewahrt werdensollen, wo sie besichtigt werden können und
          wo auf Wunsch Abzüge derselben angefertigt werden, um sie Interessenten zur
          Verfügung zu stellen. Dieses Archiv habe ich der Nationalbibliothek in Wien
          gewidmet, und durch die Annahme meiner Widmung wurde ich in die Lage versetzt, mit Hilfe
          des Weltrufes dieses Institutes meine Arbeit unter den denkbar günstigsten
          Umständen beginnen zu können.</p>
        <p>Das Archiv wird durch ein Kuratorium verwaltet werden, welches aus drei Mitgliederen
          besteht.</p>
        <p>Ich schätze mich glücklich, Herrn <hi rend="italic">Dr. Heinrich
            Schenker</hi> (Wien) bereit gefunden zu haben, einen Sitz in diesem Kuratorium
          einzunehmen und damit dem Archiv seine unschätzbaren Kenntnisse und Erfahrungen
          auf diesem Gebiete zu Verfügung zu stellen. Ist doch er es gewesen, der in Wort
          und Schrift stets wieder die Bedeutung der Autographen betont hat, der immer
          dafür eingetreten ist, sie photographieren zu lassen und sie allein der
          Herausgabe von Meisterwerken der Musik zugrunde zu legen; und war es, der in seiner
          Erläuterungsausgabe der letzten fünf Sonaten Beethovens hiervon das
          beste Zeugnis in Tat und Gesinung abgelegt hat. Unter seinen Auspicien ist auch der Plan,
          den ich hier auseinandersetze, allmählich in mir gereift und zur Tat geworden.</p>
        <p>Ein weiteres Mitglied des Kuratoriums beizustellen, hat sich de Generaldirektion der
          Nationalbibliothek Wien vorbehalten. Sie entsendet Herrn Dr. <hi rend="italic">Robert
          Haas</hi>, den verdienstvollen Leiter ihrer Musiksammlung, Privatdozenten an der
          Universität Wien. Seine gründlichen Kenntnisse und sein hervorragender
          Ruf in der Musikgelehrtenwelt werden dem Archive sehr zugute kommen.</p>
        <p>Den Vorsitz des Kuratoriums werde ich einnehmen.</p>
        <p>Das Kuratorium entscheidet über die Wahl der Stücke, die aufgenommen
          werden sollen. Einstweilen wird diese Wahl beschränkt bleiben auf die wichtigsten
          Werke von J. S. <hi rend="italic">Bach</hi>, <hi rend="italic">Händel</hi>, <hi rend="italic">J. Haydn</hi>, <hi rend="italic">Mozart</hi>, <hi rend="italic">Beethoven</hi>, <hi rend="italic">Schubert</hi> und <hi rend="italic">Chopin</hi>, sowie
          von Dom. <hi rend="italic">Scarlatti</hi>, C. Ph. E. <hi rend="italic">Bach</hi>, <hi rend="italic">Brahms</hi> und vielleicht auch noch von Fr. <hi rend="italic">Couperin</hi>. Ob auch zeitgenössische Abschriften und Erstausgaben aufgenommen
          werden sollen, ob ferner die Wahl noch auf andere Komponisten ausgedehnt und ob das Archiv
          dazu übergeben wird, Ausgaben auf Grund seiner Bestände selbst zu
          veranlassen, muß außer von der Entscheidung des Kuratoriums, wesentlich
          von den zur Verfügung stehenden Mitteln abhängen. Zunächst
          stele ich allein diese bei.</p>
        <p>Wien, im November 1927 [—] A. van Hoboken</p>
        <p>- - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - </p>
        <p>[<hi rend="italic">second part of document, aimed mainly at private collectors and dealers; no letter-head</hi>]</p>
        <p>Das Archiv für Photogramme musikalischer Meisterhandschriften an der
          Musiksammlung der Nationalbibliothek Wien hat den Zweck, photographische Aufnahmen von
          Handschriften bedeutender Meisterwerke der Tonkunst zu vereinigen. Es wird diese Aufnahmen
          womöglich nach dem photostatsichen Verfahren, das allerorts geübt wird,
          in der <hi rend="italic">Originalgröße</hi> anfertigen lassen und die so
          gewonnenen Negative aufbewahren. Diese geben das Notenbild in weißer Schrift auf
          schwarzem Grunde wieder, aber nicht im Spiegelsinn, sondern manuscriptgetreu. Sie
          können in den Amtsräumen des Archivs in der Musiksammlung der
          Nationalbibliothek Wien, I. Augustinerbastei Nr. 6 (Albrechtsrampe), während der
          Amtsstunden (Werktags von 9 bis 15 Uhr) besichtigt werden. Sie werden
          grundsätzlich nicht verschickt, doch wird das Archiv auf Wunsch nach demselben
          Verfahren Positive anfertigen und sie Interessenten gegen einfache Vergütung der
          Herstellungs- und Versandkosten zukommen lassen. Das photostatische Verfahren gibt
          Gewähr für deutliche Wiedergabe zu
          verhältnismäßig niederen Preisen, sodaß die
          Abzüge für alle, die sich aus beruflichen oder aus anderen
          Gründen in die Handschriften der Meister vertiefen wollen, erschwinglich sein
          werden.</p>
        <p><hi rend="italic">An alle öffentlichen und privaten Sammlungen,
            persönlichen Besitzer von Handschriften und an alle Antiquariate richten wir
            hiermit die ergebene Bitte, uns bei unserem Streben behilflich zu sein</hi>, indem sie
          uns die Zustimmung zur Aufnahme der in ihrem Besitz befindlichen Stücke geben.
          Sie werden besonders gebeten, um der Sache willen, Handschriften, die sie
          veräußern müssen, vorher dem Archiv zugänglich zu
          machen, beziehungsweise auf seine Kosten (nach vorheriger Verständigung)
          aufnehmen zu lassen. Auch unbekannte oder unveröffentliche Handschrifte bitten
          wir, für das Archiv in Abzügen zu retten, bevor sie wieder ins Ungewisse
          dahinschwinden. Dabei kann ein Vorbehalt der Veröffentlichung sowie der
          Vervielfältigung und der Verbreitung im Faksimile-Verfahren gemacht werden oder
          in besonders heiklen Fällen die Aufnahme vorläufig in Händen
          des letzten Besitzers des Autographs bleiben. Es geht hier um nichts weniger als um die
          Erhaltung unserer Tonkunst, da nur die Kenntnis der Handschrift die Fehler zu berichtigen
          vermag, die sich in die Ausgaben eingeschlichen haben. Besonders den Privatbesitzern und
          Händlern gegenüber sei hier noch betont, daß unserer Ansicht
          nach die photographische Wiedergabe einer Handschrift den Wert derselben nicht nur nicht
          beeinträchtigt, sonder daß vielmehr, wenn die Bedeutung einer
          Handschrift in weiteren Kreisen erkannt wird, diese im Werte steigen wird. Auch
          können die Besitzer, die aus irgendwelchen Gründen ihren Namen nicht
          genannt wissen wollen, stets auf unsere Diskretion rechnen. Andererseits sind wir bereit,
          auf Wunsch die Namen der Besitzer auf allen Abzügen ihrer Stücke zu
          verewigen, da der Besitz kostbarer Handschirften doch sehr ehrenvoll ist.</p>
        <p>Wir haben uns, wenn für die Aufnahme nichts anderes vereinbart wird,
          vorgenommen, den Besitzern als Vergütung für die Zustimmung nicht nur
          einen positiven Abzug ihrer Handschrift zu überlassen, sondern auch noch den
          Abzug irgend eines anderen Werkes aus unseren Beständen von ähnlichen
          Umfang nach ihrer Wahl. Auch diejenigen, die uns eine von uns gesuchte Handschrift zur
          Aufnahme vermitteln, wollen Anregungen für unsere Sache werden, von welcher Seite
          immer, stets willkommen sein, und wir bitten Zuschriften nur an obenstehende Adresse zu
          richten.</p>
        <p>Für den Anfang haben wir folgende Werke in Aussicht genommen:</p>
        <p><hi rend="italic">J. S. Bach:</hi> Kantate “Du Friedensfürst, Herr
          Jesu Christ” Solo-Sonaten für die Violine Das Wohltemperierte Klavier,
          erster und zweiter Teil</p>
        <p><hi rend="italic">Händel:</hi> Orgelkonzerte Klaviersuiten, erster Teil (soweit
          erhalten)</p>
        <p><hi rend="italic">J. Haydn:</hi> Eine Symphonie 6 Streichquartette 3 Klaviersonaten
          Capriccio für Klavier</p>
        <p><hi rend="italic">Mozart:</hi> Die Zauberflöte Symphonie in g-moll
          (Köch.-Verz. 550) Klavierkonzert in A-dur (Köch-Verz. 488)</p>
        <p><hi rend="italic">Beethoven</hi>:*) Violinkonzert op. 61 Streichquartett in f-moll op. 95
          Klaviersonate op. 109</p>
        <p><hi rend="italic">Schubert:</hi> Sonate in a-moll, bekannt als op. 164 12 Deutsche samt
          Koda (zum Teil gedruckt in den letzten Walzern op.127; zum Teil ungedruckt Die
          Winterreise, Liederzyklus</p>
        <p><hi rend="italic">Chopin:</hi> Scherzo b-moll op. 31 Ballade a-moll op. 38 Scherzo E-dur
          op. 39 [<hi rend="italic">sic</hi>] Nocturne f-moll op. 55, Nr. 1 Mazurka H-dur, op. 63,
          Nr. 1 Walzer in cis-moll op. 64, Nr. 2 Berceuse op. 57 Alles vorbehaltlich der Zustimmung
          der Besitzer.</p>
        <p>Zuletzt möchten wir noch an alle Musikstudierende und Musikbefließene
          appellieren, einen möglichst regen Gebrauch von dem Archiv zu machen. Sie alle,
          die sich mit dieser erhabenen Kunst beschäftigen, mögen davon
          überzeugt sein, daß die Handschriften unserer Großmeistern die
          erschöpfendste Quelle sind für ein gründliches Studium dieser
          so schwierigen Materie und daß das Respektieren ihrer autoritativen Bedeutung
          gegenüber allen im Umlauf befindlichen Fassungen die einzige Handhabe
          dafür bietet, die Kunst der Meister aus dem anarchischen Chaos zu befreien, in
          dem sie sich heute befindet. Es ist der höhere Zweck des Archivs, Ihnen hierbei
          behilflich zu sein.</p>
        <p>Das Kuratorium:</p>
        <p>A. van Hoboken Dr. Heinrich Schenker Dr. Robert Haas</p>
        <p><hi rend="italic">_</hi><hi rend="italic">_</hi><hi rend="italic">_</hi>_ *) Für
          die Aufnahmen der Handschriften Beethovens haben wir uns, um doppelte Arbeit zu vermeiden,
          mit dem Beethoven-Archiv in Bonn ins Einvernehmen gesetzt, wo bereits zu Anfang dieses
          Jahres ein ähnliches Vorhaben, wie wir es unterbreiten, angekündigt
          wurde, allerdings nur mit Beschränkung auf Beethoven.</p>
        <p>(text transcribed by William Drabkin, 2006)</p>

      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
